{"id": "9217", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9217", "title": "S\u00ees", "text": ""}
{"id": "9218", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9218", "title": "D\u00ees", "text": ""}
{"id": "9219", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9219", "title": "Cinc", "text": ""}
{"id": "9220", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9220", "title": "Cuatri", "text": ""}
{"id": "9221", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9221", "title": "Tr\u00ea", "text": ""}
{"id": "9222", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9222", "title": "3 (numar)", "text": "3 (tre) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 2 e al prec\u00eat il 4."}
{"id": "9223", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9223", "title": "4 (numar)", "text": "4 (cuatri) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 3 e al prec\u00eat il 5."}
{"id": "9224", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9224", "title": "5 (numar)", "text": "5 (cuinc) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 4 e al prec\u00eat il 6."}
{"id": "9226", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9226", "title": "6 (numar)", "text": "6 (s\u00ees) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 5 e al prec\u00eat il 7."}
{"id": "9227", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9227", "title": "7 (numar)", "text": "7 (siet) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 6 e al prec\u00eat il 8."}
{"id": "9228", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9228", "title": "8 (numar)", "text": "8 (vot) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 7 e al prec\u00eat il 9."}
{"id": "9229", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9229", "title": "9 (numar)", "text": "9 (n\u00fbf) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 8 e al prec\u00eat il 10."}
{"id": "9230", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9230", "title": "10 (numar)", "text": "10 (d\u00ees) al \u00e8 un numar natur\u00e2l che al seguis il 9 e prec\u00eat il 11."}
{"id": "9232", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9232", "title": "Vajont (val)", "text": "Abo\u00e7\nLa valade dal Vajont e j\u00e8 form\u00e2de dal flum Vajont e comprint il comun di Nert e Cjas. E j\u00e8 cognossude pal lancur\u00f4s disastri dal Vajont dal 9 di Otubar 1963."}
{"id": "9233", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9233", "title": "Vajont (pa\u00ees)", "text": "Vaiont al \u00e8 un comun di 1.646 abitants e al f\u00e2s part de provincie di Pordenon. A l'\u00e8 stat gjav\u00e2t dal comun di Mani\u00e0 par d\u00e2 un puest dul\u00e0 vivi a la int di Nert e Cjas che veve pierd\u00fbt dut dopo da la tragjedie dal Vajont."}
{"id": "9234", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9234", "title": "Vajont", "text": "Cun Vajont si pues intindi:"}
{"id": "9237", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9237", "title": "Vocabolari furlan", "text": "Il Vocabolari furlan (par talian Vocabolario friulano) di Jacum Pirona al \u00e8 un dizionari bileng\u00e2l furlan-talian. Al \u00e8 un dai plui impuartants vocabolaris de storie dal furlan. E je ancjetant impuartante la seconde edizion, Il gn\u00fbf Pirona: vocabolari furlan.\nLa prime edizion.\nPublicazion.\nAl fo mand\u00e2t f\u00fbr a fassicui dal 1868, dasp\u00f2 al fo public\u00e2t intun unic volum tal 1871 a Vignesie l\u00e0 dal edit\u00f4r Antonelli; Pirona al jere za muart tal 1870. Il curad\u00f4r al fo Julius Andree, nev\u00f4t dal aut\u00f4r. Considerant l'an 1871, il vocabolari al \u00e8 il secont de storie de lenghe furlane, da\u00fbr dal Pi\u00e7ul Vocabolari Domestic Furlan \u2013 Talian di Jacum Scala, edit\u00e2t tal 1870 a Pordenon; par altri chest dizionari al \u00e8 ispir\u00e2t al lav\u00f4r di Pirona. Il Vocabolari furlan al \u00e8 il prin se consider\u00ecn l'an 1868; dut c\u00e2s al \u00e8 la prime racuelte di lessic che al sedi largje e metude su ben.\nFinalit\u00e2ts e impuartance.\nAl fo scrit intun moment di grande proliferazion di dizionaris dialet\u00e2i in Italie: tal vocabolari il furlan al \u00e8 trat\u00e2t come un dialet e il fin primari di Pirona al jere di favor\u00ee la difusion de lenghe taliane in Fri\u00fbl, parc\u00e8 che la plurit\u00e2t dai Furlans e doprave nome il furlan cuant che e fevelave; jud\u00e2 il studi de marilenghe al jere un obiet\u00eef assoludementri secondari. In ogni c\u00e2s al acjad\u00e8 l'opuest: ai fruit\u00f4rs dal dizionari, ven a d\u00ee chei che a savenin lei e scrivi, nol faseve dibisugne un vocabolari furlan-talian par fevel\u00e2 talian, parc\u00e8 che la scriture e la leture a jerin insegn\u00e2t par talian, no par furlan; invezit chei che a volevin impar\u00e2 a scrivi par furlan a continuavin a imple\u00e2 cheste edizion par plui di sessante agns.\nStruture e carateristichis.\nVe un somari des sezions:\nIl vocabolari al \u00e8 dut par talian, inf\u00fbr ch\u00ea robis che a \u00e0n di jessi par furlan.\n\"Il gn\u00fbf Pirona: vocabolari furlan\".\nPreparazion e publicazion.\nJulius Andree Pirona, za curad\u00f4r de prime edizion, al scomen\u00e7\u00e0 tal 1890 a revis\u00e2 e slargj\u00e2 il dizionari, ma la s\u00f4 muart tal 1891 al ferm\u00e0 il lav\u00f4r; nissun lu puart\u00e0 indenant fintremai che Venanzi, so fi, al lass\u00e0 lis cjartis dal pari ae Societ\u00e2t filologjiche furlane: Ercul Carletti e Zuan Batiste Corgnali tornarin a viodi dal dizionari e lu completarin. Duncje al fo mand\u00e2t f\u00fbr tal 1935 l\u00e0 dal edit\u00f4r Bosetti, cul titul \"Il nuovo Pirona: vocabolario friulano\", par furlan \" Il gn\u00fbf Pirona: vocabolari furlan\".\nStruture e carateristichis.\nA forin tai\u00e2ts vie diviersis sezions che a jerin te prime edizion: ch\u00ea des variet\u00e2ts dal furlan, de evoluzion dal latin in marilenghe, de gramatiche, des analogjiis cun altris lenghis e des talianadis che cui che al furlane no \u00e0 di dopr\u00e2. I lemis a son cirche il dopli che no la edizion dal 1871 e a son sclar\u00eets di definizions plui detai\u00e2tis, cun esemplis, sielz\u00fbts de oralit\u00e2t e da tescj scrits, simpri menzon\u00e2ts. Pe influence de italianizazion dal lenga\u00e7 volude di Benedet Mussolini, e fo doprade une grafie simile a ch\u00ea taliane: la \"c\" cu la cedilie, \"\u00e7\", e fo metude in bande e e fo reintegrade la \"q\". Tal vocabolari no a son peraulis someantis a ch\u00eas talianis o modernis.\nInfluence.\nCheste edizion, che e \u00e0 v\u00fbt un grant suc\u00e8s in Fri\u00fbl, in d\u00ec di vu\u00ea e je ancjem\u00f2 un imprest fondament\u00e2l pal studi de marilenghe e e fo un grum impuartante pe formazion dal furlan normaliz\u00e2t, parc\u00e8 che e proviodeve une lenghe comune e valide par scomen\u00e7\u00e2. La popolarit\u00e2t dal dizionari, pe assence di une riscriture dopo la nassite de grafie ufici\u00e2l, al \u00e8 st\u00e2t un imberdei pe difusion di cheste.\nLa edizion dal 1992.\nTal 1992 e fo mandade f\u00fbr une edizion anastatiche, ven a d\u00ee une riproduzion precise e avuale dal origjin\u00e2l, dal Gn\u00fbf Pirona, cuntune sezion di gjontis e mendaduris."}
{"id": "9238", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9238", "title": "Vocabolario friulano", "text": ""}
{"id": "9241", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9241", "title": "Il nuovo Pirona", "text": ""}
{"id": "9258", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9258", "title": "Lenghe anglese", "text": ""}
{"id": "9268", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9268", "title": "Pieri Savorgnan di Brac\u00e0", "text": ""}
{"id": "9294", "revid": "10515", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9294", "title": "Francesco Petrarca", "text": "Francesc Petrarca, par talian Francesco Petrarca (Are\u00e7, 20 lui 1304 \u2013 Arqu\u00e0, 18-19 lui 1374), al fo un poete e scrit\u00f4r talian, un dai plui impuartancj e innomen\u00e2ts.\nSu la lenghe dal so Cjan\u00e7on\u00eer e di pochis altris oparis e fo fondade la normalizazion dal talian e propite il Cjan\u00e7on\u00eer al fo il prin model pe poesie par cetant timp.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Are\u00e7 tal 1304 di un nod\u00e2r esili\u00e2t di Florence, tal 1312 la s\u00f4 famee e si trasfer\u00ec a Avignon, dul\u00e0 che i papis a vivevin in ch\u00ea volte: chi al studi\u00e0 gramatiche e retoriche e dopo jurisprudence, ma vint mi\u00f4r lei libris latins. Al scriv\u00e8 la s\u00f4 prime poesie cuant che s\u00f4 mari e mur\u00ec, tal 1318 o tal 1319. Tal 1320 al si trasfer\u00ec a Bologne cuntun fradi, ma pe muart dal pari al torn\u00e0 a Avignon tal 1326.\nChi tal 1327, secont lis informazions che lui al d\u00e0, che no o sav\u00ecn se a son veris, al cognoss\u00e8 la femine, za maridade, che al am\u00e0 simpri, Laure, par talian Laura; pi di mancul, al devent\u00e0 cleric. Al viv\u00e8 sedi in Provence sedi in Italie, cambiant isp\u00e8s cit\u00e2t. Tal 1341 al fo coron\u00e2t cul or\u00e2r a Rome pe s\u00f4 ativit\u00e2t literarie. Il 1348 al \u00e8 un an un grum impuartant par Petrarca: pe Peste Nere e mor\u00ec Laure, che lui al continu\u00e0 a am\u00e2. Tal 1350, lant a Rome pal Jubileu, al cognoss\u00e8 a Florence Zuan Boccaccio, che al devent\u00e0 un grant am\u00ec di lui. Al fin\u00ec di meti su la redazion definitive de s\u00f4 opere mestre, il \"Canzoniere\" (talian, par furlan \"Cjan\u00e7on\u00eer\") o \"Rerum vulgarium fragmenta\" (latin, \"Framencj di robis volgaris\"), tal 1374, l'ist\u00e8s an de s\u00f4 muart, vignude a Arqu\u00e0, che cum\u00f2 par talian e si clame \"Arqu\u00e0 Petrarca\".\nOparis plui impuartantis.\nIl \" Cjan\u00e7on\u00eer\".\nVi\u00f4t la pagjine dal Cjan\u00e7on\u00eer.\nI \"Triumphi\".\nI \"Triumphi\" (\"Trionfs\") a son une opare taliane in poesie, mai finide, cul titul in lenghe latine. Te opare a son s\u00ees trionfs: chei di Am\u00f4r, che al rive suntun cjar ardint e cun un grum di amants fam\u00f4s, de Castit\u00e2t, de Muart, cu la narazion di ch\u00ea de s\u00f4 amade Laure, de Fame, che e je plui fuarte de Muart, dal Timp, che al scancele la Fame, e de Eternit\u00e2t, cu la contemplazion di une belece imortal, che e je ancje ch\u00ea perfete di Laure cuant che il so cuarp al sar\u00e0 un\u00eet cu l'anime tal c\u00eel.\nIl \"Secretum\".\nCheste sezion no je ancjem\u00f2 te Vichipedie"}
{"id": "9295", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9295", "title": "Cjan\u00e7on\u00eer", "text": "Il Cjan\u00e7on\u00eer, par talian Canzoniere, e je une racuelte di poesiis di Francesc Petrarca.\nUne des oparis plui impuartantis de leterature taliane, e je une racuelte di poesiis, soredut sonets, pe Laure (pe so non, e je identificade cul laur, par talian \"lauro\"), femine amade dal poete. E je cognossude soredut come \"Canzoniere\" (\"Cjan\u00e7on\u00eer\"), ma il titul plui just al \u00e8 chel latin: Rerum vulgarium frangmenta (\"Framencj di robis volgaris\"). Petrarca al scriv\u00e8 e al comend\u00e0 il Cjan\u00e7on\u00eer cun cetant scrupul, lu sav\u00ecn parc\u00e8 che o v\u00ecn il codi\u00e7 des s\u00f4s abo\u00e7s, il Vatican latin 3196, plen di mendaduris, ma lui nol crodeve che al sar\u00e8s st\u00e2t la s\u00f4 opare plui innomenade, crodint plui impuartancj i scrits par latin.\nLa lenghe.\nIl lessic dopr\u00e2t tal Cjan\u00e7on\u00eer al \u00e0 la carateristiche di jessi un grum selet\u00eef: a son nome peraulis rafinadis e elegantis e a son disvuincadis ch\u00eas masse realistichis e concretis, creant une atmosfere svolade. Une tecniche ricorrint e je di disdople\u00e2 i elemencj de frase, come i adiet\u00eefs e i nons; ve un esempli, cjap\u00e2t dal sonet \"Passa la nave mia colma d'oblio\" (\"E passe la m\u00ea n\u00e2f plene di dismentie\"): \"morta fra l'onde \u00e8 la ragion e l'arte\" (\"e je muarte tra lis ondis la reson e l'art\"). Su la lenghe dal Cjan\u00e7on\u00eer e di pochis altris oparis e fo fondade la normalizazion dal talian e propite il Cjan\u00e7on\u00eer al fo il prin model pe poesie par cetant timp.\nContign\u00fbt.\nStant a cuel che al scr\u00eef Petrarca, il Cjan\u00e7on\u00eer al \u00e8 divid\u00fbt in doi sezions, une scrite prin de muart de Laure e une dopo, ma al \u00e8 possibil dividilu in s\u00ees:"}
{"id": "9297", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9297", "title": "Petrarca", "text": ""}
{"id": "9298", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9298", "title": "Rerum vulgarium fragmenta", "text": ""}
{"id": "9313", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9313", "title": "Canzoniere", "text": ""}
{"id": "9315", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9315", "title": "Francesc Petrarca", "text": ""}
{"id": "9318", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9318", "title": "Orlando furioso", "text": "L'Orlando furioso, par furlan \"Orlant furi\u00f4s\", al \u00e8 un poem cavalaresc in otavis di Ludov\u00ec Ariosto.\nTal poem e \u00e8 un grum di ironie ma ancje cetantis resonadis seriis.\nLis tr\u00ea edizions.\nAriosto al scomen\u00e7\u00e0 a scrivi l'Orlant furi\u00f4s tal 1505, cuant che al veve il garden\u00e2l Ipolit d'Este come protet\u00f4r; tal 1516 e fo stampade la prime edizion. A forin mandadis f\u00fbr altris doi: une tal 1521 e une tal 1532, cheste ultime cu lis diferencis plui grandis: a forin zont\u00e2ts gn\u00fbfs cjants e la lenghe e fo modificade, bandonant il lenga\u00e7 mie\u00e7 padan e mie\u00e7 toscan e doprant chel florentin codific\u00e2t da lis \"Prose della volgar lingua\", \"Prosis de lenghe volgare\", di Pieri Bembo, che al jere am\u00ec dal poete di Ferare, tal 1525.\nA son ancje otavis de storie de Italie e cinc cjants, mai inser\u00eets intune opare, che no o sav\u00ecn se a forin scrits par jessi part dal poem.\nIl contign\u00fbt.\nIl poem, che al \u00e0 XLVI cjants, al continue la storie dal \"Orlando innamorato\" (\"Orlant inamor\u00e2t\") di Mateu Marie Boiardo, che nol jere mai st\u00e2t termin\u00e2t. Lis vicendis a son ambientadis tal periodi des vueris di Carli Magn cuintri i musulmans contadis tes poems cavalarescs mediev\u00e2i. Come tal Orlant inamor\u00e2t, ducj i persona\u00e7s a vuelin otign\u00ee alc (par esempli une femine), cuss\u00ec lis l\u00f4r diviersis storiis a si ingropin e a \u00e0n di front\u00e2 un grum di aventuris maraveosis.\nI persona\u00e7s a son tancj, ma i filons plui impuartants a son chescj:\nI cantins princip\u00e2i dal poem.\nVe cualchi teme dal Orlant furi\u00f4s: "}
{"id": "9319", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9319", "title": "Orlant furi\u00f4s", "text": ""}
{"id": "9321", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9321", "title": "Talian", "text": ""}
{"id": "9322", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9322", "title": "Ludovico Ariosto", "text": "Ludov\u00ec Ariosto, par talian Ludovico Ariosto, (Reggio Emilia, 8 Setembar 1474 \u2013 Ferare, 6 Lui 1533) al fo un poete talian.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Reggio Emilia tal 1474 di une famee siore, al si trasfer\u00ec a Ferare tal 1484, dul\u00e0 che che so pari al lavorave. Chi al studi\u00e0 jurisprudence dal 1489 al 1494 te universit\u00e2t, ma cence vol\u00ealu. Dal 1497 al fo sot il servizi dal duche Ercul I d'Este; in chel periodi Pieri Bembo, so am\u00ec, al jere a Ferare, difondint ancje l\u00e0 la mode di imit\u00e2 la poesie di Francesc Petrarca e influen\u00e7ant ancje il zovin Ariosto. Doi agns plui tart, pe muart dal pari, al ve di scomen\u00e7\u00e2 a viodi dai fradis plui pi\u00e7ui, di un fradi paralitic, dal patrimoni de famee e, pe s\u00f4 cundizion di cj\u00e2f di une famee nobile, di diviersis altris incombencis pal st\u00e2t di Ferare. Dal 1503 al scomen\u00e7\u00e2 il servizi pal garden\u00e2l Ipolit, che al i segn\u00e0 un grum di assums, tanch che nol veve timp a vonde pe leterature; salacor il servizi par un omp de Glesie al \u00e0 convin\u00e7\u00fbt il poete a devent\u00e2 un cleric, cun di fat cuss\u00ec al acjad\u00e8. Tal 1505 al scomen\u00e7\u00e0 la s\u00f4 opare mestre, l\"'Orlando furioso\", par furlan \"Orlant furi\u00f4s\". Tal 1513 al profess\u00e0 il so am\u00f4r a une femine, Alessandre Benucci (Alessandra Benucci), ma, parc\u00e8 che lui al jere cleric e j\u00ea maridade, a gno\u00e7arin secretementri plui tart, dopo che l'om di lei al jere muart, tra il 1528 e il 1530.\nTal 1516 e fo mandade f\u00fbr la prime edizion dal Orlant furi\u00f4s, dedic\u00e2t al so protet\u00f4r Ipolit, ma l'an seguit\u00eef, par vie dal dinei di Ariosto di l\u00e2 da\u00fbr dal garden\u00e2l in Ongjarie (lis resons di cheste sielte a son scritis tes \"Satire\", \"Satiris\"), dul\u00e0 che al veve di f\u00e2 il vescul, il rapuart tra i doi oms al fin\u00ec, di m\u00fbt che il poete al scomen\u00e7\u00e0 a vore pal duche Alfons I d'Este, f\u00ec di Ercul I. Tal 1521 e fo stampade une gnove edizion dal \"Orlant furi\u00f4s\", cun corezions dal aut\u00f4r. Sint st\u00e2t comisari duc\u00e2l dongje di Lucca, tra il 1522 e il 1525, simpri bramant di v\u00ea plui timp pe leterature, al fo content\u00e2t: torn\u00e2t a Ferare, al si dedic\u00e0 al teatri, scrivint la comedie la \"Lena\" e preparant la ultime edizion dal \"Orlant furi\u00f4s\", slargj\u00e2t e comed\u00e2t secont i criteris linguistics fiss\u00e2ts di Pieri Bembo tes \"Prose della volgar lingua\", \"Prosis de lenghe volgare\". Stampade cheste edizion tal 1532, al mur\u00ec l'an seguit\u00eef.\nLis oparis.\nL\"'Orlando furioso\".\nVi\u00f4t la pagjine dal \"Orlando furioso\".\nLis altris.\nTe s\u00f4 zovent\u00fbt Ariosto al scriv\u00e8 poesiis sedi latinis sedi talianis; tes componimencj di am\u00f4r par talian al dopr\u00e0 un lengua\u00e7 ancje plui svol\u00e2t di chel di Petrarca e al cir\u00ec un rapuart seren e cuiet cu le femine. Tes siet \"Satiris\", par talian \"Satire\", Ariosto al justific\u00e0 lis so sieltis e difiets, cirint la semplicit\u00e2t e creant un distac tra se e la societ\u00e2t. Al scriv\u00e8 ancje cualchi comedie, che a forin modei pe oparis seguitivis; la plui innomenade e je la \"Lena\"."}
{"id": "9323", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9323", "title": "Ludov\u00ec Ariosto", "text": ""}
{"id": "9325", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9325", "title": "Ariosto", "text": ""}
{"id": "9326", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9326", "title": "Ricart Wagner", "text": ""}
{"id": "9327", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9327", "title": "Om", "text": ""}
{"id": "9336", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9336", "title": "Adolf Hitler", "text": "Adolf Hitler (Braunau am Inn, Austrie, 20 Avr\u00eel 1889 \u2013 Berlin, Gjermanie, 30 Avr\u00eel 1945), disp\u00e8s clam\u00e2t \"F\u00fchrer\" (todesc, \"Duce\") al fo un politic e ditat\u00f4r austriac, dasp\u00f2 todesc.\nBiografie.\nLa zovent\u00fbt e la Prime vuere mondi\u00e2l.\nNass\u00fbt a Braunau am Inn, in Austrie, al cunfin cu la Gjermanie, al studi\u00e0 a Linz sintremai la muart de s\u00f4 mari (il pari, un Bavar\u00eas che al lavorave pe dogane, al jere za muart tal 1903), tal 1907, si trasfer\u00ec a Viene, dul\u00e0 che al fo pit\u00f4r e decorad\u00f4r. Chi al apre\u00e7\u00e0 particolarmentri la musiche, soredut ch\u00ea di Ricart Wagner, e lis ideis di cualchi pensad\u00f4r dal timp: antisemitisim, nazionalisim, razisim (al crodeve la raze ariane ch\u00ea perfete) e pangjermanisim; al dispreseave sedi i borgh\u00eas sedi i socialiscj internazionaliscj. A Munic dal 1912, al fo operari. Scomen\u00e7ade la Prime vuere mondi\u00e2l, al si rol\u00e0 come volontari pai Todescs, ricevint la cr\u00f4s di fier di seconde classe e ch\u00ea di prime (cheste parc\u00e8 che al brinc\u00e0 sedis sold\u00e2ts franc\u00eas di bess\u00f4l, secont chel che al cont\u00e0 figurant di d\u00e2 ordins a altris Todescs che a no jerin); al fo fer\u00eet intune gjambe e al ve un berdei cui volis, par vie dai gas dopr\u00e2ts dai Angl\u00eas. Dopo la batude de Gjermanie, al crod\u00e8 che la reson e fos il tradiment intestin, vol\u00fbt dai marxiscj e dai judeus.\nLa ativit\u00e2t politiche sin ae vitorie.\nInvi\u00e2t dal esercit a control\u00e2lu, tal 1919 al si ameld\u00e0 tal pi\u00e7ul Deutsche Arbeiterpartei (\"Part\u00eet Todesc dai Lavorad\u00f4rs\", D.A.P.), dal an seguit\u00eef National-sozialistische deutsche Arbeiterpartei (\"Part\u00eet NazionalSocialist Todesc dai Lavorad\u00f4rs\", N.S.D.A.P., cognoss\u00fbt ancje come \"Part\u00eet nazist\"), preseantlu, creant un fuart rapuart cul so membri Dietr\u00ec Eckart e vignint il so cj\u00e2f tal 1921. Tal 1923 al met\u00e8 su un riviel, il Putsch di Munic o de birarie, ma, vint fal\u00eet, al fo impreson\u00e2t; intant che al jere in preson, al scriv\u00e8 il \"Mein Kampf\" (\"La m\u00ea bataie\"), sclarint ben la s\u00f4 vision dal mont e lis s\u00f4s ideis e progjets pe Gjermanie: par metili in vore, mol\u00e2t tal 1924 par une amnistie, ricostitu\u00eet il part\u00eet, al cre\u00e0 lis sezions paramilit\u00e2rs, S.A. e S.S.; i v\u00f4ts a incresserin un grum cualchi an plui tart, ancje pe s\u00f4 oratorie e pal discontent nass\u00fbt pe crisi economiche dal 1929, gravissime in Gjermanie: tal 1928 a jerin il 2,6%, tal 1930 il 18,3%, tal 1932, in tr\u00ea momencj diferencj, il 30,1%, il 36, 8% e il 33,1%. Tal 1933 il president Pauli von Hindenburg al nomen\u00e0 Hitler cancel\u00eer.\nLa ditature.\nTal ist\u00e8s an, il 1933, il Reichstag, il parlament todesc, al brus\u00e0: Hitler, incolp\u00e2ts i comuniscj, al riv\u00e0 a sband\u00ee il Kommunistische Partei Deutschlands (\"Part\u00eet comunist di Gjermanie\"), a arest\u00e2 i sos dirigjencj e a mand\u00e2 f\u00fbr le\u00e7s cuintri i dirits politics e civ\u00eei. Dasp\u00f2 a forin gnovis elezions: intune situazion di intimidazion e ter\u00f4r, Hitler al vinc\u00e8. Za tal 1933 al met\u00e8 su une ditature: al fo esautor\u00e2t il parlament, al nass\u00e8 un tribun\u00e2l politic speci\u00e2l, al fo cre\u00e2t il cjamp di concentrament di Dachau pai oposit\u00f4rs, a i forin d\u00e2ts pod\u00eas assoluts, e fo fondade la Gestapo, la polizie segrete, a forin brus\u00e2ts i libris scrits dai judeus e dai oposit\u00f4rs te universit\u00e2t di Berlin e a forin viet\u00e2ts ducj i part\u00eets f\u00fbr che chel nazionalsocialist. Intratant a jerin mandadis f\u00fbr le\u00e7s cuintri i judeos, che, par esempli, no podevin plui lavor\u00e2 pal st\u00e2t. Tai agns seguit\u00eefs, devent\u00e2t ancje president dopo la muart di von Hindenburg, a continuarin lis le\u00e7s razistis, autoritariis e antisemitis, oltri cuintri chei che a jerin crod\u00fbts dan\u00f4s per societ\u00e2t, ae ricercje de purece de raze ariane.\nA forin distermin\u00e2ts dai nazionalsocialiscj milions di oms, come judeos, oposit\u00f4rs e zingars, organizant ancje cjamps di stermini.\nPe politiche di Hitler, lis relazions cui st\u00e2ts ocident\u00e2i a forin imbroi\u00f4s: tal 1936 i sold\u00e2ts todscs a ocuparin la Renanie, cuintri il trat\u00e2t di Versailles, che al veve decret\u00e2t la s\u00f4 smilitarizazion, tal 1938 al anet\u00e8 l'Austrie e i Sudets. Al veve sigur\u00e2t ae France e al Ream Un\u00eet te conference di Munic che cheste sar\u00e8s stade la ultime rivendicazion, ma dasp\u00f2 al cjap\u00e0 il rest de Cecoslovachie.\nLa Seconde vuere mondi\u00e2l.\nTal 1939, ale\u00e2t al Gjapon e ae Italie, rezude de ditature fassiste di Benedet Mussolini, e otignude la neutralit\u00e2t de U.R.S.S., al invad\u00e8 la Polonie, aleade dal Ream Un\u00eet: al scomen\u00e7\u00e0 cuss\u00ec la Seconde vuere mondi\u00e2l, che al cjap\u00e0 dentri un grum di st\u00e2ts di dut il mont. In tai diviers momencj de vuere i princip\u00e2i ale\u00e2ts de Gjermanie a jerin l'Italie e il Gjapon, i princip\u00e2i nem\u00ecs il Ream Un\u00eet, l'U.R.S.S. e i St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe. Tai prins agns de vuere la Gjermanie e otign\u00ec un grum di suc\u00e8s, come l'ocupazion di cetancj st\u00e2ts (France, Belgjiche, Danimarcje etc.), ma dasp\u00f2 a forin acjadiments contrariis: a entrarin te vuere l'U.R.S.S. e i St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe, prime neutr\u00e2i, e al col\u00e0 ju il guvier di Mussolini. Tal 1945, cuant che si bataiave a Berlin za di cuindis d\u00ecs cuintri i Sovietics, aromai pierdude la vuere, si suicid\u00e0 cun Eve Braun, che al veve just marid\u00e2t, tal bunker dul\u00e0 che al viveve. Il cadavar al fo brus\u00e2t\nCualchi s\u00f4 idee.\nLis ideis di Hitler a son descritis tal so libri \"Mein Kampf\" (\"La m\u00ea batae\"), scrit cuant che al jere in preson pal Putsch di Munic. Al identificave il concet di nazion cun chel di raze, crodint che il popul todesc, chel plui p\u00fbr e perfet, al ves di travuard\u00e2 la purece de raze, ancje cul eugenetisim e vitant la gjermanizazion di altris populis, parc\u00e8 che chescj, ancje se a imparin i \u00fbs e la lenghe todescs, no a podaressin stramud\u00e2 i gjens di m\u00fbt che no a saressin vers Todescs e, unintisi cun l\u00f4r, a intorgularessin il lor sanc. Al crodeve che i judeus a volessin control\u00e2 il mont cui comuniscj (tal Mein Kampf al clame Carli Marx \"l'ebreu Marx\") e che a fossino di distirp\u00e2.\nAl crodeve che il mont al fos un continu\u00e2t scuintri di \"concezions dal mont\" (par esempli ch\u00ea nazionalsocialiste e ch\u00ea catoliche).\nIl teritori dal \"Reich\".\nVe la mape dal teritori de Gjermanie tal 1944, cence cont\u00e2 dutis lis regjons ocupadis cence jessi incjameradis ufizialmentri; si vi\u00f4t ben che al \u00e8 dentri ancje il Fri\u00fbl, che nol jere st\u00e2t assegn\u00e2t ae Republiche Soci\u00e2l Taliane.\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;\n&lt;/br&gt;"}
{"id": "9337", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9337", "title": "Hitler", "text": ""}
{"id": "9341", "revid": "6544", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9341", "title": "Gjapon", "text": "Il Gjapon (\u65e5\u672c \"Nippon\" o \"Nihon\"; in maniere ufici\u00e2l, \"St\u00e2t dal Gjapon\", \u65e5\u672c\u56fd \"Nippon-koku\" o \"Nihon-koku\") al \u00e8 un st\u00e2t insul\u00e2r in te Asie orient\u00e2l. Il Gjapon si cjate tal Ocean Pacific, a Est dal Mar dal Gjapon, e si slungje dal Mar di Okhotsk tal Nord al Mar Cin\u00eas Orient\u00e2l tal Sud. I Kanji che indichino il nom dal Gjapon al vuelin d\u00ec \"le origjin dal soreli\", e il Gjapon al \u00e8 spes cjam\u00e2t \"le tiare dal soreli jev\u00e2t\".\nIl Gjapon al \u00e8 un arcipelac vulcanic di 6'852 isulis. Lis cuatri isulis plui grandis 'e son Honshu, Hokkaido, Kyushu, e Shikoku, che son il novantesiet par cent de tiare gjapon\u00eas. Il Gjapon al \u00e0 126 mili\u00f4ns di abitants, rindint il Gjapon il decim st\u00e2t tal mont par popolazion. Le capit\u00e2l aj\u00e9 Tokyo, dul\u00e0 che vivin 13,6 milions di personis, che deventin 35 mili\u00f4ns quant che si conte le aree metropolitane.\nOrigjin.\nSecont le tradizion shintoiste, il Gjapon al \u00e8 nass\u00fbt dopo che Izanagi, le divinit\u00e2t masch\u00eel primordi\u00e2l, al \u00e0 plant\u00e2t le so lan\u00e7e in tal ocean e quant che le \u00e0 tirade su quatri gotis di fango 'e son coladis ju deventant li'quatri isulis principalis dal Gjapon.\nStudis gjeologjics 'e an dimostr\u00e2t che anticamentri il Gjapon al ere tac\u00e2t al continent e che probabilmentri i pr\u00eens abitans 'e son riv\u00e2s vie tiare.\nI prins gjapon\u00eas che si vedi notizie 'e an fond\u00e2t le culture J\u014dmon, clamade cuss\u00ec par\u00e7e che in te tiaricuetis che fasevin 'e vignivin fatis le improntis di cuarde par f\u00e0 in m\u00fbt che no si sclapedin quant che vignivin metudis sul fuc. Chiste culture aj\u00e9 durade 10000 ains cirche, dopo aj\u00e9 stade sostituide de culture Yayoi, dal nom di un quart\u00eear di Tokyo in dul\u00e0 che son st\u00e2s cjat\u00e2s i prins repers archeologics.\nDopo aj\u00e9 rivade le culture Kofun, dal nom dai tumui funeraris grancj come culinis in dul\u00e0 che i gjapon\u00eas antics 'e sepelivin le int importante, soredut i imperad\u00f4rs.\nFra di l\u00f4r 'e va men\u00e7onade le imperadorie Himiko, che ere considerade come une mieze divinit\u00e2t."}
{"id": "9348", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9348", "title": "Gai Juli Cesar", "text": ""}
{"id": "9349", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9349", "title": "Gaius Iulius Caesar", "text": ""}
{"id": "9350", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9350", "title": "Juli Cesar", "text": "Gai Juli Cesar (par latin Gaius Iulius Caesar; Rome, 100/102 p.d.C. \u2013 Rome, 15 Mar\u00e7 44 p.d.C.) al fo un gjener\u00e2l, politic, ditat\u00f4r e scrit\u00f4r ant\u00eec roman.\nBiografie.\nSin al triumvir\u00e2t.\nNev\u00f4t di Gai Mari, nass\u00fbt cirche tal 100 prin di Crist, de \"gens\" Iulia, une des plui siores de Rome antighe, al gno\u00e7\u00e0 zovenut cun Cornelie, fie di Luci Corneli Cinna, che e partur\u00ec Julie; Sile al voleve che al repudi\u00e0s la femine, ma lui nol ubid\u00ec. Za subit al cap\u00ec che la struture oligarchiche dal st\u00e2t e jere in inesorabile decjadence e al si convinc\u00e8 che il \"princeps\" al sar\u00e8s st\u00e2t il risult\u00e2t dal sfrol\u00e2si di cheste e ancje il obiet\u00eef de s\u00f4 albasie; par cap\u00ee la s\u00f4 ambizion, ve un caset cont\u00e2t de tradizion: il zovin Cesar, leint di Alessandri Magn, al va\u00ec, visantisi che te istese et\u00e2t chest al veve concuist\u00e2t un imperi imens, lui nol veve f\u00e2t nuie di grant. Scombat\u00fbt in Asie, al torn\u00e0 a Rome tal 78, l'an de muart di Sile, vignint un fam\u00f4s orat\u00f4r pe vitorie te difese di Gneu Dolabele. Al scolt\u00e0 i discors di Apoloni Molon e al studi\u00e0 la filosofie epicureane.\nAl scomen\u00e7\u00e0 il \"cursus honorum\" tal 68, vignint cuest\u00f4r, dasp\u00f2 ed\u00eel. Tal 65 al fo suspiet\u00e2t di v\u00ea jud\u00e2t Catiline cu la s\u00f4 conzure, dut c\u00e2s al riv\u00e0 a jessi elet pontefi\u00e7 massim, pe vie dai cetancj be\u00e7s mol\u00e2ts f\u00fbr par fiestis e spetacui cuant ce al jere ed\u00eel. Al ve un imberdei pe une acuse di infedelt\u00e2t de s\u00f4 seconde femine e di sacrilegji, chest parc\u00e8 che Clodi al sfurducj\u00e0 te s\u00f4 cjase vist\u00eet come une femine dilunc di un ritu\u00e2l improib\u00eet ai masclis; Cesar al discognoss\u00e8 lei, ma, salacor par pod\u00ealu v\u00ea come ale\u00e2t pe s\u00f4 demagogjie, al perdon\u00e0 lui.\nDopo la propreture in Spagne, tal 60 al fas\u00e8 un pat, il prin triumvir\u00e2t, cun Cras e Pompeu: par chest al vign\u00ec consul tal 59, dant tieris di colt\u00e2 ai puars cu la lex Iulia agraria (le\u00e7 julie agrarie). Dasp\u00f2 al fo proconsul te Galie cisalpine ( i nons \"Fri\u00fbl\" e \"Frejus\", cit\u00e2t franc\u00eas, a son testemoneancis di chest, parc\u00e8 che a vegnin ducj i doi dal latin \"Forum Iulii\", \"Place di Juli\"), riorganizant la provincie e scomen\u00e7ant, cence il perm\u00e8s dal Sen\u00e2t, une vuere par sotometi lis tieris de Galie che no a jerin di Rome, che, scorson\u00e2ts i Zermans di l\u00e0 dal Ren, e fin\u00ec in p\u00f4cs agns cul sotanament di dute la Galie, trasformant Cesar intal plui innomen\u00e2t gjener\u00e2l. Tal 56 al fo conferm\u00e2t a Lucca il pat cun Cras e Pompeu, otignint di jessi proconsul ancjem\u00f2 par cinc agns. Al tent\u00e0 doi voltis la concuiste de Britanie.\nLa vuere civ\u00eel e la ditature.\nAl fin\u00ec il prin triumvir\u00e2t, pe muart di Julie, fie di Cesar che e jere il leam di sanc cun Pompeu, tal 54 e ch\u00ea di Cras dal 53; tal 52 Pompeu, che nol veve plui un bon rapuart cun Cesar, al vign\u00ec \"consul sine collega\" (consul cence coleghe), intant che lui al veve di disimberde\u00e2 un grant rivielt te Galie che e veve Vercingetorix come cj\u00e2f.\nCuant che al vol\u00e8 vign\u00ee consul pe seconde, Pompeu, aromai ale\u00e2t dal part\u00eet oligarchic, al vol\u00e8 che prin di jentr\u00e2 a Rome al dismet\u00e8s il comant des s\u00f4s trupis, ma lui no lu agrad\u00ec, pretindint l'ist\u00e8s di Pompeu, che i sold\u00e2ts di chest a jerin dongje de capit\u00e2l; alore il Sen\u00e2t, discja\u00e7\u00e2ts i tribuns de plebe, che a volevin meti un claut, al dispon\u00e8 il st\u00e2t di emergjence, declarant Cesar nem\u00ec public: lui, al jere il , al jentr\u00e0 te Italie central, al cjap\u00e0 Rome e la Spagne e al otign\u00ec il consol\u00e2t, dasp\u00f2 al batai\u00e0 cuintri Pompeu di l\u00e0 dal m\u00e2r Adriatic, vincint e costrenzint il nem\u00ec a scjamp\u00e2 l\u00ec dal sovran dal Egjit Tolomeu, che il pari di lui al veve torn\u00e2t a v\u00ea il pod\u00ea pal jutori di un sostignid\u00f4r dal gjener\u00e2l roman. Dut c\u00e2s, Tolomeu lu trad\u00ec, ordenant il so copament e presentant il so cj\u00e2f a Cesar. Lui nol grad\u00ec il tradiment, batint e copant il jude e segnant l'Egjit tal 47 ae s\u00fbr di lui Cleopatre, che al am\u00e0, vint di lei un f\u00ec. Tal ist\u00e8s an al sdramass\u00e0 il re dal Pont, te Anatolie, pericul\u00f4s par Rome, in cinc d\u00ecs; al dedi part di chest al Sen\u00e2t cuss\u00ec: \"Veni, vidi, vici\" (\"O soi riv\u00e2t, o \u00e0i viod\u00fbt, o \u00e0i vin\u00e7\u00fbt\"). Al sconfig\u00e8 in Afriche un esercit di fed\u00eai a Pompeu, ale\u00e2ts cul re di Numidie. Al devent\u00e0 ditat\u00f4r perpetui, scomen\u00e7ant a riform\u00e2 il st\u00e2t, ma al ve di combati cuintri i f\u00ecs di Pompeu in Spagne, vincint ancjem\u00f2.\nA forin un grum i cambiaments par Rome de ditature di Cesar, come la riforme dal calendari e la jentrance di omps no italics tal Sen\u00e2t; al cre\u00e0 une situazion momentose pe nassite dal imperi, plant\u00e2t di August, so er\u00eat e sucess\u00f4r. L'esercit e i Italics a cjaparin cussience di se.\nLa muart.\nVe la muart di Cesar secont la tradizion. Il d\u00ec precedent cualchidun i domand\u00e0 cem\u00fbt al var\u00e8s vol\u00fbt mur\u00ee e lui i rispuind\u00e8 di une muart rapide e subitanie. In ch\u00ea gnot lui si insumi\u00e0 che al svolave tal c\u00eel e si tocjave la man cun Jupitar e s\u00f4 femine il crac dal cuviert de cjase e il ma\u00e7ament di lui. Tai 15 Mar\u00e7 44 p.d.C., lui nol jere seg\u00fbr di vol\u00ea l\u00e2 tal Sen\u00e2t, duncje un dai conzur\u00e2ts lu convinc\u00e8. Te strade un omp i d\u00e8 un sfuei dul\u00e0 che al jere scrit de conzure, ma lui no lu lei\u00e8. Intant che al jentrave tal Sen\u00e2t cun Marc Antoni, fuart e am\u00ec di Cesar, chest al fo intard\u00e2t cuntun pretest. Jentr\u00e2t, un bossul lu circond\u00e0, figurant di onor\u00e2lu, e un di l\u00f4r, che al veve di d\u00e2 il segn\u00e2l, si fas\u00e8 dongje di lui, figurant di vol\u00ea domand\u00e2 alc, e, dasp\u00f2 il so dinei, i cjap\u00e0 la toghe; intant che lui al sigave \u201cIsta quidem vis est!\u201d(Ma cheste e je violence!) un altri lu fer\u00ec dongje de gole. Ancje lui lu \u00e7oc\u00e0 cuntun st\u00eel, ma i complotancj a jerin masse di l\u00f4r: Cesar, no podint difindisi, al si cuviarz\u00e8 cu la toghe. Ogni conzur\u00e2t lu trapass\u00e0 nome une volte. Prin di mur\u00ee, viodint Br\u00fbt che lu firive, i dis\u00e8 \u201cTu quoque, Brute, fili mi?\u201d (Ancje tu, Br\u00fbt, gno f\u00ec?) o, par gr\u00eac, \u201c\u039a\u03b1\u1f76 \u03c3\u03cd, \u03c4\u03ad\u03ba\u03bd\u03bf\u03bd;\u201d (Ancje tu, f\u00ec?).\nLis oparis leterariis.\nI doi \"Commentarii\".\nI \"Commentarii de bello Gallico\" (\"Comentaris su la vuere galiche\"), o \"De bello Gallico\", scrits tal Invier -53 a dipenzin la vuere di Cesar in Galie. A mancjin un grum dai elemencj tipics de storiografie antighe, come lis jentradis retorics, e a son, doprant lis peraulis di Ciceron, che ju prese\u00e0 un grum (al dis\u00e8 che Cesar al veve gjav\u00e2t al storic fut\u00fbr la pussibilit\u00e2t di cont\u00e2 miei chei fats), \"nudi\" (crots), \"recti\" (juscj) e \"venusti\" (\"biei\"). A son svelts e essenzi\u00e2i e lis frasis a \u00e0n une struture sclete, ma a trasmetin ben lis diviersis sensazions.\nTai \"Commentarii de bello civili\" (\"Comentaris de vuere civile\"), o \"De bello civili\", su la vuere civ\u00eel cuintri Pompeu, a son plui considerazions e judizis person\u00e2i che no tal \"De bello Gallico\".\nSalacor lis oparis no a contin i fats in maniere neutr\u00e2l, soredut la seconde.\nLa oratorie e lis oparis minoris.\nCesar al fo un grant orat\u00f4r, apre\u00e7\u00e2t di Ciceron, Quintilian, che al dis\u00e8 di lui che al fo il s\u00f4l capa\u00e7 di disturb\u00e2 il prim\u00e2t di Ciceron, Fronton, dal aut\u00f4r dal \"Dialogus de oratoribus\" (\"Dialic sui orat\u00f4rs\") e di Marc Aureli, ma no o vin testemoneacis diretis.\nCuant che al jere zovin al scriv\u00e8 il poem \"Laudes Herculis\" (\"Laudis di Ercul\") e la tragjedie \"Oedipus\", che a mostrin il so am\u00f4r pai grancj persona\u00e7s e il so desideri di imit\u00e2li, e al scomen\u00e7\u00e0 une racuelte di dits. Plui tart, tal 54 al scriv\u00e8 il \"De analogia\" (\"Su l'analogjie\"), afermant la uniformit\u00e2t de pronunzie, grafie e flession, ancje se lui nol faseve cuss\u00ec cuant che al scriveve. Lant in Spagne par sconfizi i f\u00ecs di Pompeu, al compon\u00e8 il poemut \"Iter\" (\"Via\u00e7\"), juste apont su chel via\u00e7. Tal ist\u00e8s an al scriv\u00e8 i \"Anticatones\" (\"Anticaton\"), par tarlup\u00e2 a Ciceron, che al veve comend\u00e2t Caton il zovin. Salacor no a son di lui il \"Bellum Alexandrinum\" (\"La vuere alessandrine\"), il \"Bellum Africanum\" (\"La vuere africane\") e il \"Bellum Hispaniense\" (\"La vuere spagn\u00fbl\"), soredut il tier\u00e7, che al conte ancje lis grandis scuaiadis e lis barbarit\u00e2ts di Cesar e al dopre il \"sermo vulgaris\".\nIl st\u00e2t roman al timp di Cesar.\nVe une mape cul teritori dal st\u00e2t roman tal an 44 p.d.C.:"}
{"id": "9351", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9351", "title": "Iulius Caesar", "text": ""}
{"id": "9357", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9357", "title": "Cesar", "text": ""}
{"id": "9358", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9358", "title": "Julius Caesar", "text": ""}
{"id": "9359", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9359", "title": "Gaius Julius Caesar", "text": ""}
{"id": "9367", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9367", "title": "Wikipedia", "text": ""}
{"id": "9369", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9369", "title": "Ludov\u00ec van Beethoven", "text": ""}
{"id": "9373", "revid": "5078", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9373", "title": "Vichipedie maltese", "text": "La Vichipedie malt\u00eas e je une enciclopedie libare, basade su Internet che e dopre il software wiki, doprant la lenghe maltese. "}
{"id": "9374", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9374", "title": "Pier Giorgio Perotto", "text": "Pieri Zor\u00e7 Perotto, par talian Pier Giorgio Perotto, al fo un inzegn\u00eer e informatic talian, cognoss\u00fbt pal Programma 101, il prin ordenad\u00f4r person\u00e2l."}
{"id": "9375", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9375", "title": "Plinius il vieli", "text": ""}
{"id": "9376", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9376", "title": "Plinius il zovin", "text": ""}
{"id": "9377", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9377", "title": "Sloven", "text": ""}
{"id": "9380", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9380", "title": "Marc Tuli Ciceron", "text": ""}
{"id": "9381", "revid": "3899", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9381", "title": "Ciceron", "text": "Marc Tuli Ciceron (Arpin, 3 Zen\u00e2r 106 p.d.C. - Formie, 7 Dicembar 43 p.d.C.), par latin Marcus Tullius Cicero, al fo un orat\u00f4r, scrit\u00f4r, politic e filosof ant\u00eec roman.\nAl fo un dai orat\u00f4rs e scrit\u00f4rs plui impuartancj de Storie.\nBiografie.\nI prins agns.\nNass\u00fbt a Arpin (cum\u00f2 te regjon lazi\u00e2l de Ciociar\u00ece) tal 106 p.d.C., al studi\u00e0, cuntune pi\u00e7ule interuzion par batai\u00e2 te Vuere soci\u00e2l, a Rome; al ve une preparazion in jurispridence, filosofie e oratorie. Par lui Rome e jere la mari des altris cit\u00e2ts de republiche e dal \"mos maiorum\", che i Romans a vevin desmente\u00e2t e che Gai Mari al veve di restaur\u00e2, ma chest al fo sconfit di Sile. Al scomen\u00e7\u00e0 la cariere di orat\u00f4r tal 81, rivant a difindi Quinzi de acuse dal innomen\u00e2t Quinti Ortensi Ortal, che dasp\u00f2 al sar\u00e8s st\u00e2t so am\u00ec. Salt aversari dal ditat\u00f4r Sile, l'an seguit\u00eef al riv\u00e0 a difindi ancje un omp acus\u00e2t di protets di lui di v\u00ea sassin\u00e2t il pari, ancjem\u00f2 cuintri Ortal, e al le in Grecie, scoltant orat\u00f4rs e incuintrant l'epicureisim, che nol prese\u00e0 mai, par vie dal so tacament ai val\u00f4rs de tradizion e al impegn politic, scjamp\u00e2t dai epicureans. Torn\u00e2t a Rome tal 77, al marid\u00e0 Terenzie, dasp\u00f2 mari di doi sos f\u00ecs. Tal 75 al vign\u00ec cuest\u00f4r in Sicilie, am\u00e2t dal popul pe dreture e impegn; dasp\u00f2 al jentr\u00e0 tal Sen\u00e2t e al torn\u00e0 a Rome.\nI agns d'aur te politiche.\nL'an 70 al fo unevore impuartant par Ciceron, parc\u00e8 che in ch\u00ea volte al ve di viodi di une des causis plui impuartantis de s\u00f4 cariere, che e je ch\u00ea che e marche il principi de s\u00f4 maturit\u00e2t retoriche: i Sicilians, che a ricuardavin il so bon lav\u00f4r dongje di l\u00f4r, i afid\u00e0 la acuse cuintri Gai Licini Ver, propret\u00f4r unevore disonest. Cuantuncje lis circostancis a fossin propiziis a chest, Ciceron al pronunzi\u00e0 une introduzion de cause tant buine che Ver al scjamp\u00e0 in esili prin des orazions seguitivis. Tal 69 al fo ed\u00eel e tal 66 pret\u00f4r, difindint la \"lex Manilia\", che e segnave a Pompeu la vuere cuintri il Pont a jev\u00e2t. Intratant al passave simpri plui ae bande dal Sen\u00e2t che no di ch\u00ea dal popul; salacor i voltamencj de s\u00f4 bande politiche a vignerin pe s\u00f4 fedelt\u00e2t ai principis mor\u00e2i fondament\u00e2i e pe s\u00f4 antipatie pe violence e pes injustiziis plui gravis. Tal 63, pronunziade la orazion \"In toga candida\" cuintri i riv\u00e2i, che Luci Sergji Catiline al jere un di l\u00f4r, al fo consul; dasp\u00f2, scuvierte la conzure di Catiline e otign\u00fbts par chest pod\u00eas speci\u00e2i, al acus\u00e0 i complotancj e al gjav\u00e0 f\u00fbr che il Sen\u00e2t al dispon\u00e8s la lor muart; il cj\u00e2f dal riviel al mur\u00ec tal 62, cuant che i sos sold\u00e2ts a forin sdramass\u00e2ts dal altri consul.\nDal trimvir\u00e2t ae muart di Cesar.\nDasp\u00f2 v\u00ea refud\u00e2t par scrupui di legalit\u00e2t di cjap\u00e2 part di un acuardi priv\u00e2t cun Cesar, Pompeu e Cras, che po dopo l\u00f4r a faserin cul non di prin triumvir\u00e2t, al l\u00e0, tal 58, in esili, vint p\u00f4re di une gnove le\u00e7 cuintri ducj chei che a vevin condan\u00e2t a muart cualchidun cence concedi il dirit di apel al popul, come lui al veve fat cui conzur\u00e2ts di Catiline (e jere stade scrite a pueste par lui), ma tal an seguit\u00eef pal interessament di Pompeu, che al jere simpri plui vicin al part\u00eet dai senat\u00f4rs, al pod\u00e8 torn\u00e2 inda\u00fbr, acet\u00e2t dal popul ligri\u00f4s e tacant a svindic\u00e2si cun Clodi, chel che al veve fat la le\u00e7 cuintri di lui. Tant e tant, il triumvir\u00e2t al fo conferm\u00e2t dai tr\u00ea ale\u00e2ts e il part\u00eet conservad\u00f4r al fo intune posizion simpri plui margjin\u00e2l: Ciceron al si fas\u00e8 dongje ae politiche dal triumvir\u00e2t. Tal 51 al fo proconsul in Cilicie. Scomen\u00e7\u00e2t il scontri di Juli Cesar e Pompeu, al prov\u00e0 a ripatum\u00e2 i aversaris e, no rivant, al si scuadron\u00e0 cun chest ultin, che al sperave che al var\u00e8s difind\u00fbt la tradizion republicane, ma al fo sbarai\u00e2t. Cesar lu reintegr\u00e0 in dutis lis s\u00f4s carighis, ma lui nol le a Rome, restant in Pulie pe p\u00f4re dai svindics dai sostignid\u00f4rs di lui (la lontanance e causion\u00e0 il divorzi di s\u00f4 femine). Torn\u00e2t Cesar te Italie, chest al salud\u00e0 Ciceron cun deference e amist\u00e2t: lui al decid\u00e8 di torn\u00e2 a Rome, scomen\u00e7ant a vivi sedi chi sedi te s\u00f4 vile a Tuscul, dul\u00e0 che al aprofond\u00ec la s\u00f4 spiritualit\u00e2t. In chescj agns al comend\u00e0 il ditat\u00f4r pal so bonc\u00fbr, no vint ancjem\u00f2 contrariet\u00e2t par lui. La muart di Tuliole, une fie che al amave un grum, lu colp\u00ec un grum, tant che si avod\u00e0 ae filosofie.\nDasp\u00f2 il cesaricidi.\nDasp\u00f2 il cesaricidi, al cir\u00ec di just\u00e2 lis partis par restaur\u00e2 un regjim di gn\u00fbf leg\u00e2l, ma Marc Antoni al riv\u00e0 a cjap\u00e2 il pod\u00ea. Tal scuintri di lui e Otavian Ciceron, sustignint chest, al pronunzi\u00e0 in momencj diferencj cuintri Antoni lis \"Philippicae\" (\"Filipichis\"). Tal 43 Marc Antoni, Otavian e Lepit a si acuardarin cul secont triumvir\u00e2t, scrivint listis di proscrizion, dul\u00e0 che Ciceron al jere il prin non: biel che al cirive di scjamp\u00e2 vie, al fo sasin\u00e2t di sicaris di Antoni a Formie.\nLis oparis literaris.\nCiceron al scriv\u00e8 un grum di oparis; chi a son nome lis plui impuartantis.\nLa oratorie.\nLa oratorie di Ciceron e je mobile, simpri in c\u00e2s di stramud\u00e2 st\u00eel e tecnichis dopradis secont situazion; l'obiet\u00eef al jere simpri l'efiet tal auditori. O v\u00ecn 54 orazions di lui e di altris 54 o v\u00ecn titui o framencj.\nLa \"Pro Quinctio\".\nLa \"Pro Quinctio\" e je la prime orazion di Ciceron, pronunziade tal 81 par difindi Quinzi de acuse suntune propriet\u00e2t dal cetant innomen\u00e2t Ortensi, che al lavorave par un omp, Nevi. Al vinc\u00e8.\nLa \"Pro Roscio Amerino\".\nTal 80 al ve di difindi chest, acus\u00e2t di paricidi di acusad\u00f4rs che da\u00fbr di l\u00f4r al jere Crisogon, potentissim libert di Sile, che in ch\u00ea volte al jere ditat\u00f4r e che al jere st\u00e2t nem\u00ec di Gai Mari, un grum amir\u00e2t di Ciceron; l'aversari al jere ancjem\u00f2 Quinti Ortensi Ortal: par vinci al dopr\u00e0 une tecniche simile a ch\u00ea di lui, cun efiets tonant, ma zontant un studi atent pe costruzion des frasis. Al vinc\u00e8.\nLa \"In Verrem\".\nTal 70 Ciceron al ve une cause unevore impuartante pe s\u00f4 oratorie e pe s\u00f4 cariere, afidade a lui dai Sicilians, che a tignivin amenz il so bon lav\u00f4r te isule: il propret\u00f4r Gai Licini Ver al veve ben profit\u00e2t de s\u00f4 carghe par insior\u00e2si, impadronantisi di robis di val\u00f4r di e di b\u00eas. Chest al jere prudel\u00e2t dal Sen\u00e2t e difind\u00fbt ancje lui di Ortal: prin si cir\u00ec di postponi al an seguit\u00eef la cause, cuant che Ortensi al sar\u00e8s st\u00e2t consul, dasp\u00f2 i fo conced\u00fbt un timp unevore pi\u00e7ul par meti s\u00f9 l'acuse e si sofl\u00e0 sot di un omp, Quint Cecili, che al jere st\u00e2t cuest\u00f4r propite di Ver in Sicilie, parc\u00e8 che al riclam\u00e0s il dirit di viodi lui de acuse, stramudant il judici intune farse. Alore Ciceron, pronunziade la \"Divinatio in Q. Caecilium\", smascarant la menade, al scomen\u00e7\u00e0 tant ben che za dasp\u00f2 la prime orazion (\"Actio prima\"), che al jere nome une presentazion des imputazions, Ver, capide la bravece dal acusad\u00f4r e la finece des s\u00f4s tecnichis, al decid\u00e8 di l\u00e2 in esili; al riv\u00e0 a d\u00e2 une visibilit\u00e2t tant grande ae cause che e vign\u00ec un c\u00e2s politic e che lui al fo ben not\u00e2t di Pompeu. Dasp\u00f2 al scriv\u00e8 dut chel che nol veve pod\u00fbt d\u00ee pe fin premadure de cause, la \"Actio secunda\", componude di cinc orazions: la \"De praetura urbana\", sui malfats di Ver prin de carighe in Sicilie, la \"De praetura Siciliensi\", sul so guvier te l'isule, la \"De frumento\", sul fat plui seri, la \"De signis\", su la apropriazion di oparis d'art, e la \"De suppliciis\", de s\u00f4 cagnet\u00e2t e incapacit\u00e2t te vuere cuintri i piratis.\nLa \"In Verrem\", la prime de maturit\u00e2t oratorie di Ciceron, e je dirompent e la s\u00f4 individualit\u00e2t stilistiche e risalte un grum: la energjie e la fuarce dal orat\u00f4r a derivavin de s\u00f4 capacit\u00e2t di meti s\u00f9 un discors tal mi\u00f4r m\u00fbt cence l\u00e2 da\u00fbr di un st\u00eel predefin\u00eet. Dal asianisim, la corint che e jere in floris in ch\u00ea volte, al cjap\u00e0 la assence di arcaisims, l'elocui dutil, gnervin e ric e il diamant\u00e2 i particol\u00e2rs e lis argomentazions.\nLa \"In Catilinam\".\nTal 63 Ciceron, consul, otign\u00fbts pod\u00eas speci\u00e2i pal suspiet che Catiline al plant\u00e0s une conzure, lu acus\u00e0 tal Sen\u00e2t cu la \"Prime catilinarie\"; la s\u00f4 scjampade te Etrurie, dul\u00e0 che a jerin i sos sostignid\u00f4rs, e conferm\u00e0 lis acusis: alore Ciceron, fat part il popul de fu\u00ecde, al pronunzi\u00e0 la \"Cuarte catilinarie\" par otign\u00ee la muart dai sostignid\u00f4rs de conzure; muarts chescj, ch\u00ea di Catiline e riv\u00e0 tal an seguit\u00eef, cuant che l'altri consul, Antoni, al sdramass\u00e0 lis s\u00f4s trupis. La orazion al \u00e0 un ritmi indurant e un grum di artificis lessic\u00e2i; e je plui pacheose, ironiche e solene che no dramatiche.\nLis \"Philippicae\".\nA son cutuardis orazions che a ricuardin il ferv\u00f4r di ch\u00eas dal so periodi mi\u00f4r, pronunziadis in momencj diferencj cuintri Marc Antoni al timp dal scuintri di lui e Otavian, sostign\u00fbt dal Sen\u00e2t e da Ciceron; il titul al clame dongje la opare di Demosten. \nIl \"De oratore ad Quintum fratrem\".\nScrit tal pal fradi Quinti, al \u00e8 un dialic su la oratorie fin\u00eet tal 55 e ambient\u00e2t tal 91; i interlocut\u00f4rs a son soredut Marc Antoni e Luci Licini Cras, ma ancje Pauli Sulpici R\u00fbf e Gai Aureli Cote, zovins orat\u00f4rs, Quinti Muzi Sievole l'augur, Quint Lutazi Catul, consul e cj\u00e2f di un innomen\u00e2t curcul leterari, e Gai Juli Cesar Strabon. I persona\u00e7s a fevelin cun finece e \"gravitas\"; Antoni al rapresente la tradizion di Caton il cens\u00f4r e salacor ancje un p\u00f4c l'aticisim, Cras al rapresente lis ideis dal ist\u00e8s Ciceron. L'aut\u00f4r al aferme che la oratorie e je il pont plui alt de culture e la espression plui alte di une ment sorestante a ancje il prodot de cualit\u00e2ts di nature che no dal studi.\nIl \"De republica\".\nDi chest dialic, fin\u00eet tal 51, e jere cognossude nome une sezion, il \"Somnium Scipionis\" (\"Il sium di Sipion\"), fin a tant che il garden\u00e2l Agnul Mai tal 1822, comed\u00e2t par chest di Jacum Leopardi intune cjan\u00e7on, al gjav\u00e0 f\u00fbr une grant part de opare. Al si ispire ae Republiche di Platon, ma al \u00e0 une influence dal stoicisim e al critiche la utopie di cheste, vint mi\u00f4r, come Polibi, il sisteme de republiche romane, parc\u00e8 che cheste e jere une sintesi dai tr\u00ea implancj tradizion\u00e2i, la monarchie, la aristocrazie e la democrazie. Al \u00e8 ancje la concezion di un \"princeps\", come al sar\u00e8s st\u00e2t plui tart August. Tal \"Somnium Scipionis\" Sipion Emilian al conte un so sium, esponint cuss\u00ec la teorie de imortalit\u00e2t de anime (nol \u00e8 un c\u00e2s che la culture cristiane e veve conserv\u00e2t dome cheste sezion).\nIl \"Brutus\".\nIl dialic, scrit tal 46, al \u00e8 tra Ciceron, Marc Juni Brut e T\u00eet Pomponi Atic e al \u00e8 une storie de oratorie romane, individuant in Quinti Ortensi Ortal e tal ist\u00e8s Ciceron i mi\u00f4rs e plui grancj orat\u00f4rs.\nIl \"De officiis\".\nCheste sezion no e je ancjem\u00f2 su Vichipedie\nLis \"Tusculanae disputationes\".\nCheste sezion no e je ancjem\u00f2 su Vichipedie\nL'epistolari.\nAl scriv\u00e8 un grum di letaris, come ch\u00eas al grant am\u00ec T\u00eet Pomponi Atic, scuviertis di Petrarca tal 1345. Tal epistolari e si cjate la bande plui umane, cun temis e nimiciziis, di Ciceron, che al dopre il so lenga\u00e7 cuotidian di omp studi\u00e2t, cun cetancj grecisims, c\u00e2s diviers des altris oparis.\nLa poesie.\nAl scriv\u00e8 i poemuts \"Alcyones\", \"Uxorius\", \"Nilus\", \"Limon\" e \"Pontius Glaucus\", i poems \"Marius\", \"De suo consulatu\" e \"Ad Caesarem de expeditione Britannica\", la elegjie \"Talemastis\" e epigrams.\nIl \"De suo consulatu\", scrit tal 60, al \u00e8 un poem dal so consol\u00e2t, chel dal 62, scrit par vie dal so difiet plui grant, la vanit\u00e2t; come des altris oparis di poesie, nol reste scuasit nie, ma i ant\u00eecs a cjaparin cualchi viers dal poem come esempli di cacofonie (un al \u00e8 \"O fortunatam natam me consule Romam\", \"O Rome fortunade, nade cuant che o jeri consul\")."}
{"id": "9382", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9382", "title": "Marcus Tullius Cicero", "text": ""}
{"id": "9386", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9386", "title": "Midisine", "text": ""}
{"id": "9388", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9388", "title": "Numar re\u00e2l", "text": ""}
{"id": "9391", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9391", "title": "Caput mundi", "text": ""}
{"id": "9393", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9393", "title": "Bon\u00e2t", "text": ""}
{"id": "9394", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9394", "title": "Soreli bon\u00e2t", "text": ""}
{"id": "9395", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9395", "title": "Jev\u00e2t", "text": ""}
{"id": "9396", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9396", "title": "Soreli jev\u00e2t", "text": ""}
{"id": "9397", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9397", "title": "Ludu\u00ec Ariosto", "text": ""}
{"id": "9398", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9398", "title": "Carli Magn", "text": "Carli Magn, par latin \"Carolus Magnus\", par franc\u00eas \"Charlemagne\", par todesc \"Karl der Gro\u00dfe\" (2 Avr\u00eel 742 \u2013 Aquisgrane, 28 Zen\u00e2r 814), al fo re dai Francs e dai Langobarts e imperad\u00f4r dal Sacr\u00e2t roman imperi.\nAl fo un dai omps plui impuartancj de Storie.\nBiografie.\nLa zovent\u00fbt.\nAl nass\u00e8 di Pipin il Curt, prin maiordom di pala\u00e7, dasp\u00f2 re dai Francs, e Bertrade di Laon, cognossude anche come Berte dai grancj p\u00ees, salacor tal 742, ma no o sin seg\u00fbrs; no o sav\u00ecn ben nancje dul\u00e0, salacor in Belgjiche, ancje se tal Votcent storics franc\u00eas e todescs a tentatin di prov\u00e2 che al jere nass\u00fbt tai lor pa\u00ees, par resons di nazionalisim; dai sos predecess\u00f4rs al eredit\u00e0 une aleance unevore impuartante cu la glesie catoliche. No o cognoss\u00ecn ben la infanzie di Carli Magn.\nCarli re dai Francs e dai Langobarts.\nTal 768 il pari al mur\u00ec, probabilmentri pe idropisie, stramanant il ream a ducj doi i sos fis, Carli e Carliman, parc\u00e8 che nol jere il dirit di primogjeniture; i doi fradis, no volint smiez\u00e2 il pod\u00ea, a jerin unevore riv\u00e2i, ma il scuintri al fo evit\u00e2t pe influence de mari, che e riv\u00e0 a tign\u00ee s\u00f9 la p\u00e2s sintremai il 771, cuant che Carliman al mur\u00ec: Carli al riv\u00e0 a cjap\u00e0 il ream dal fradi, gjavant ae s\u00f4 famee, che e scjamp\u00e0 dongje dal re dai Langobarts Desideri, che i Francs a vevin un bon rapuart cun lui, la pussibilit\u00e2t di riclam\u00e2lu. Il rapuart cun lui al jere tant bon che Carli al veve marid\u00e2t une s\u00f4 fie, che no o sav\u00ecn il non di lei, ma che e je par solit cognossude come Irmingarde, parc\u00e8 che Alessandri Manzoni te tragjedie \"Adelchi\" le clam\u00e0 cuss\u00ec (par talian \"Ermengarda\"), o come Desiderade, ma, no vint v\u00fbt fis di lei, vint p\u00f4re di une pussibil rivendicazion future dai er\u00eats di Carliman, al decid\u00e8 di discognossile e di tac\u00e2 i Langobarts. Te Storie i Francs e chescj par solit a jerin nem\u00ecs, par vie de volont\u00e2t di chescj di concuist\u00e2 Rome e de aleance di chei cui papis; cun di fat il pontefi\u00e7 Adrian I, che nol veve prese\u00e2t lis gnocis e la aleance, al fo unevore cuntent. Par invadi la Italie al sielz\u00e8 di dopr\u00e2 une manovre a tanaie e tal 773 al riv\u00e0 a vign\u00ee j\u00f9 des Alps, tal Piemont, passant ator l'esercit nem\u00ec e lis fortificazions langobardis, che a jerin te planure e no sui monts parc\u00e8 che chescj a jerin di l\u00e0 dal cunfin cul ream dai Francs, e scuaiantju par riv\u00e2 da\u00fbr di l\u00f4r cence nancje batai\u00e2. Viodude cem\u00fbt che e jere la situazion, un grum di duchis langobarts a si alearin cun Carli. Desideri al si par\u00e0 te capit\u00e2l Pavie di Milan, dul\u00e0 che al tign\u00ec d\u00fbr par plui di un an; fin\u00eet l'assedi e cjapade la cit\u00e2t tal 774, Carli, distron\u00e2t il re, lu sped\u00ec intun munist\u00eer a f\u00e2 il munic e al vign\u00ec il gn\u00fbf sovran dai Langobarts.\nAl torn\u00e0 in Italie tal 776 par ferm\u00e2 un riviel di duchis langobarts (ancje chel dal Fri\u00fbl) e tal 780 pe incoronazion di s\u00f4 fi Carliman a re di chest pa\u00ees, cul non di Pipin.\nLis vueris cuintri i Sasson\u00eas e i Avars.\nIl scuintri di Carli e dai Sasson\u00eas, popul paian che al veve la Gjermanie dal nort, scomen\u00e7\u00e2t tal 772, al fin\u00ec tal 804. La religjon di chescj (I Francs a jerin grancj ale\u00e2ts de Glesie) e lis svalisamencj (no a jerin bariduris naturalis tra l\u00f4r e i Francs) a creavin ruze tra i doi popui. E fo une vuere fate di seguitivis incursions dai Sasson\u00eas, par solit te Ist\u00e2t, e di rifis dai Francs, che, par esempli, un d\u00ec a coparin plui di 4 000 osta\u00e7s intune volte. Carli par f\u00e2ju j\u00f9 e convert\u00eeju al dopr\u00e0 ancje deportazions, introdusint tes tieris dispopoladis Scl\u00e2fs e Francs, le\u00e7s unevore severis cuintri la religjon paiane e un grum di durece. Invezit, cuant che al ve di convert\u00ee e batai\u00e2 cuintri i Avars (791 - 796), no e fo doprade cheste severit\u00e2t e a forin scanceladis lis le\u00e7s suturnissimis cuintri i Sasson\u00eas.\nLa vuere cuintri i musulmans.\nVolint cjap\u00e2 gnovis tieris, disint di vol\u00ea liber\u00e2 i cristians spagn\u00fbi dai maumetans, che a regnavin lavie, al organiz\u00e0 une spedizion tal 778, profitant dal fat che un em\u00eer al j veve domand\u00e2t judori cuintri un altri. Nol combin\u00e0 nuie, ma tai agns seguit\u00eefs i soi gjener\u00e2i a rivarin a cjap\u00e2 la Catalogne. Un episodi di cheste prime vuere in Spagne al \u00e8 unevore innomen\u00e2t: biel che l'esercit di Carli al tornave in France, ae retrovuardie al j fo d\u00e2t sot e e fo disterminade, e cun cheste ancje il paladin Orlant, o Rolant, che al \u00e8 un dai persona\u00e7s plui impuartants de leterature roman\u00e7e, sedi te epiche mediev\u00e2l (par esempli te \"Cjan\u00e7on di Rolant\", par franc\u00eas \"Chanson de Roland\") sedi tai poems cavalarescs (par esempli tal \"Orlant inamor\u00e2t\", par talian \"Orlando innamorato\", e tal \"Orlant furi\u00f4s\", par talian \"Orlando furioso\"). Secont la tradizion, te batae, vignude a Roncesvalles (ma i storics a disin che chest al \u00e8 un buridon), Orlant al cop\u00e0 un grum di nem\u00ecs Araps, ma chescj a jerin masse di l\u00f4r; al decid\u00e8 di cuarn\u00e2 par clam\u00e2 jutori masse tart, parc\u00e8 che nol voleve jessi v\u00eel. Par chest al mur\u00ec. Te realt\u00e2t no a jerin Araps in ch\u00ea bataie, ma Bascs, che no a jerin musulmans, ma cristians.\nLa nassince dal imperi.\nTal 799 il pape, Leon III, che al jere debil, nol veve un grum di ale\u00e2ts, ni internis ni esternis, e al venive acus\u00e2t par intacs di casse e pe s\u00f4 vite privade (difat Carli, che al podeve f\u00e2lu parc\u00e8 che al veve un prestigi stragrant e al jere consider\u00e2t, insiemit al pontefi\u00e7, al vuide dai cristians, al decid\u00e8 di f\u00e2 un scrutini par verific\u00e2 e chest al jere ver), al si par\u00e0 dongje di lui, a Paderborn, in Sassonie, par un riviel a Rome, afermant che a j jerin st\u00e2ts gjav\u00e2ts f\u00fbr i volis e che e j jere stade taiade la lenghe ma che a jerin cress\u00fbts di gn\u00fbf par un meracul. Tornade Rome al pape, chest te Sierade dal 800 al acolz\u00e8 Carli te \"caput mundi\" come al si faseve pai ant\u00eecs imperad\u00f4rs romans e tal d\u00ec di Nad\u00e2l, in chel che il tron dal imperi bizantin al jere vacant, doprant cheste come reson (al veve di jessi un imperad\u00f4r roman), lu incoron\u00e0 imperad\u00f4r dal Sacr\u00e2t roman imperi te basiliche di San Pieri, rispietant il cerimoni\u00e2l imperi\u00e2l roman: la intenzion e jere ch\u00ea di ripi\u00e2 la Storie dal Imperi roman a soreli bon\u00e2t dasp\u00f2 une interuzion. Secont Egjinart Carli nol fo content de cerimonie, salacor parc\u00e8 che al veve met\u00fbt il pape la corone sul s\u00f4 cj\u00e2f, e chest al \u00e0 une precise significance simboliche, ma salacor il biograf al scriv\u00e8 cuss\u00ec nome par sotsegn\u00e2 la s\u00f4 modestie, come al faseve Svetoni pai imperad\u00f4rs ant\u00eecs.\nL'imperi sintremai la muart.\nTal 802 Nicefor I al vign\u00ec imperad\u00f4r bizantin, no preseant la renassince dal Imperi roman di Jev\u00e2t: i doi a si bataiarin dal 805/806 al 812, po fasint un pat che al assegn\u00e0 a Nicefor Vignesie, la Istrie e la Dalmazie, a Carli il ricognossiment de s\u00f4 carighe. Dasp\u00f2 al organiz\u00e0 il st\u00e2t, dividintlu in conteis, lis tieris centr\u00e2ls, e marchis, ch\u00eas esternis; par control\u00e2lis dutis, al mandave funzionaris clam\u00e2ts \"missi dominici\" de capit\u00e2l Aquisgrane. Al viod\u00e8 di scrivi cetantis le\u00e7s prin nome or\u00e2ls.\nTal 813 al associ\u00e0 al cadregon il s\u00f4l fi legitim ancjem\u00f2 v\u00eef, Ludu\u00ec; tal ist\u00e8s an pal fret che al jere intant che lui al jere a cjace tes Ardenis al si inmal\u00e0, come al jere za suced\u00fbt prime, cheste volte di polmonere; no volint scolt\u00e2 i miedis, par cur\u00e2si al decid\u00e8 di bess\u00f4l di gjun\u00e2 par cualchi d\u00ec, po di torn\u00e2 a mangj\u00e2 dut chel che al voleve. La matine dal 28 Zen\u00e2r 814, fade la comunion, al mur\u00ec.\nCarli e la culture.\nAl fevelave latin e al saveve lei, ma no scrivi; al cir\u00ec di impar\u00e2 cuant che al jere za intimp\u00e2t, ma, aromai masse vecjo, nol riv\u00e0.\nAl temeve la disparizion de culture dai Francs e de lor lenghe gjermaniche par vie de influence dal franc\u00eas; par chest al scriv\u00e8 une gramatiche de lenghe franche, intun timp cuant che al si crodeve che la sole lenghe che al si podeve comed\u00e2 e fos ch\u00ea latine. Al organiz\u00e0 scuelis par predis e munics e al favor\u00ec la difusion de culture e la produzion di libris: in d\u00ec di vu\u00ea o vin 1 800 manuscrits realiz\u00e2ts dal an 1 sintremai la et\u00e2t di Carli, plui di 7 000 scrits tal s\u00f4 secul. Sot di lui al si stabiliz\u00e0 la minuscule caroline, la scriture che e fo la base pe elaborazion di ch\u00ea doprade cum\u00f2 tai libris (ch\u00ea che il let\u00f4r al cjate chi). Il periodi di Carli al fo tant impuartant pe culture europeane che al \u00e8 cognoss\u00fbt cul non di rinassince carolingjie. Al jere ancje interess\u00e2t ae astrologjie.\nLa scusse.\nSecont Egjinart, l'aut\u00f4r de s\u00f4 biografie plui impuartante, che lu cognosseve a muse, al jere grues, robust e alt 1,90 m; tal Votcent al vign\u00ec f\u00fbr che il so scheletri, che al fo misur\u00e2t in ch\u00ea volte, al jere propite 1,92 m. Al veve la muse taronte, i volis grancj e vivar\u00f4s, il n\u00e2s plui grant de medie, ma no une nape, l'estri gai\u00f4s, il cuel nudr\u00eet e curt, la panze un p\u00f4c inf\u00fbr e la v\u00f4s plane, ma masse sut\u00eel par lui. Lis figuris tes monedis, che lu rapresentin cun mostacjons e cence barbe, come ducj i Francs, a confermin cheste descrizion.\nL'imperi.\nVe une mape dal imperi di Carli: in narancin, vert e ros\u00e2t i teritoris che al straman\u00e0 ai tr\u00ea fis."}
{"id": "9400", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9400", "title": "Carli il Grant", "text": ""}
{"id": "9402", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9402", "title": "Marine Milit\u00e2r", "text": ""}
{"id": "9405", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9405", "title": "Berna", "text": ""}
{"id": "9423", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9423", "title": "Benito Mussolini", "text": "Benito Amilcar Andree Mussolini, par talian Benito Amilcare Andrea Mussolini (Dovie, Predapi, 29 di Lui 1883 \u2013 Gjulin, Tremezine, 27 di Avr\u00eel 1945), disp\u00e8s clam\u00e2t \"Duce\", al fo un ditat\u00f4r, politic e gjornalist talian.\nBiografie.\nLa zovent\u00fbt.\nAl nass\u00e8 a Dovie (Predapi), in Emilie-Romagne, tal 1883 di Rose Maltoni, mestre divote catoliche, e Alessandri, fari internazionalist, socialist e anarchic; par vie de mari al fo bati\u00e2t, il pari lu clam\u00e0 \"Benito Andrea Amilcare\" par oma\u00e7 ai rivoluzionaris Benito Juarez, Andrea Costa e Amilcare Cipriani. Al studi\u00e0 prin intun cole\u00e7 a Faenza, dul\u00e0 che al si baruf\u00e0 disp\u00e8s cun educad\u00f4rs e compagns, po, dal 1894 al 1901, dasp\u00f2 v\u00ea implai\u00e2t un altri student cuntun temperin, a Forlimpopoli, intun cole\u00e7 laic. In ch\u00ea volte, pe influence dal pari, al jere un socialist.\nTal 1902 al vign\u00ec mestri suplent a Gualtieri Emilia, dul\u00e0 che al fo secretari dal circul socialist, ma in ch\u00ea Ist\u00e2t al l\u00e0 in Svuizare, incjas\u00e2ntisi in diviersis cit\u00e2ts e fasint diviersis mist\u00eers; in chel periodi al fo agitad\u00f4r, scomen\u00e7ant a scrivi in rivistis e fevelant in conferencis, cuintri i socialiscj riformiscj (chei plui moder\u00e2ts), il parlamentarisim, la monarchie, il militarisim e lis religjons, seredut il cristianisim; al diseve di jessi al pro de violence. Studi\u00e2t il franc\u00eas e il todesc, al volt\u00e0 tescj, jud\u00e2t di Angjeliche Balabanoff. Tal 1904 al mand\u00e0 f\u00fbr \"L'uomo e la divinit\u00e0\" (\"L'omp e la deit\u00e2t\"), lant cuintri il catolicisim, sostignint la inesistence di Diu e cjapant ideis di Fidr\u00ec Nietszche.Disp\u00e8s gatam\u00e2t e par\u00e2t f\u00fbr, profitant di une perdonance pai disart\u00f4rs (nol veve fat la jeve), tal 1904 al torn\u00e0 in Italie, fasint il milit\u00e2r; dasp\u00f2, tal 1906 al vign\u00ec insegnant in Cjargne, a Tumie\u00e7, dul\u00e0 che nissun al preseave la s\u00f4 ande e il so cuintriclericalisim. Tal 1907 al si tasfer\u00ec a Onellie, dul\u00e0 che al insegn\u00e0 il franc\u00eas e al fo diret\u00f4r de riviste \"La Lima\" (\"La Lime\"); l'an seguit\u00eef al si trasfer\u00ec a Predapi e l\u00e0 al protest\u00e0 cui bracents, vignint condan\u00e2t a tr\u00ea m\u00eas di preson. Dal 1909 a Trent al fo secretari de Cjamare dal lav\u00f4r e diret\u00f4r di \"L'avvenire del lavoratore\" (\"L'avign\u00ec dal lavorad\u00f4r\"), scrivint ancje par \"Il Popolo\" (\"Il Popul\"). Par\u00e2t f\u00fbr ancje dal Trentin, al fo secretari de federazion dai socialiscj di Forl\u00ec, fondant il lor gjorn\u00e2l cul non \"La lotta di classe\" (\"La lote di clas\"); l\u00e0 al cjap\u00e0 come femine Rachele Guidi, che lui al marid\u00e0 tal 1910 e che e pet\u00e0 j\u00f9 cinc fis; Mussolini 'nd ve altris nass\u00fbts di adulteris. In chest periodi nol veve be\u00e7ons.\nI prins suc\u00e8s, la nassince dal fassisim e la Prime vuere mondi\u00e2l.\nDasp\u00f2 cualchi m\u00eas in preson par une protestazion violente cuintri la Vuere di Libie, tal 1912 cuntun discors al riv\u00e0 a par\u00e2 f\u00fbr dal P.S.I. cualchi riformist, come Ivanoe Bonomi, vignint fam\u00f4s; anche par vie di lui, i rivoluzionaris vignerin cj\u00e2fs dal part\u00eet. Gn\u00fbf diret\u00f4r dal \"Avanti!\" (\"Indenant!\"), tal 1912 si trasfer\u00ec a Milan, gambiant un grum il sfuei, che la tiradure di chest incress\u00e8 un grum, in chel che ancje il P.S.I. al deventave simpri plui grant. Mussolini vign\u00ec il cj\u00e2f re\u00e2l dal part\u00eet, instradantlu viers ideis rivoluzionariis e u\u00e7ant il popul a riviel\u00e2si; chest al acjad\u00e8 tal 1914 te setemane rosse. Tal 1913 al implant\u00e0 la riviste \"Utopia\" (\"Utopie\"). Scomen\u00e7ade la Prime vuere mondi\u00e2l, al jere cuintri une intervenzion de Italie, vint mi\u00f4r, come ducj i altris dal P.S.I., la neutralit\u00e2t assolude, ma al volt\u00e0 vele in curt, crodint che la vuere e fos une ocasion par gambi\u00e2 la Europe e la Italie masse impuartante par che i socialiscj si le lassassin scjamp\u00e2 e che al fos just combati cuintri i Imperis Centr\u00e2i, che a jerin militariscj. Par chest, lass\u00e2t l'Avanti!, al implant\u00e0 un gn\u00fbf gjorn\u00e2l, \"Il Popolo d'Italia. Quotidiano socialista\" (\"Il popul di Italie. Cuotidian socialist\"), a pro dal interventisim, finanzi\u00e2t ancje dai socialiscj franc\u00eas e belgjics e dai guviers dal Ream Un\u00eet e de France. Par cheste idee su la vuere al fo par\u00e2t f\u00fbr dal P.S.I.. Alore Mussolini promov\u00e8 la gnove clape politiche \"Fasci di azione rivoluzionaria\" (\"Fas di azion rivoluzionarie\"), socialiste e interventiste; di chi la peraule \"fassisim\". Intant lui al deventave simpri plui patriotic. Cuant che la Italie tac\u00e0 sot cu la vuere, al scombat\u00e8, vignint avanz\u00e2t a capor\u00e2l e dasp\u00f2, tal 1917, conged\u00e2t, par vie di un incident cuntun mort\u00e2r. Alore al continu\u00e0 a scrivi tal so sfuei, augurant une ditadure milit\u00e2r e plui dissipline par vinci la vuere e bandonant il socialisim internazionalist.\nIl dasp\u00f2-vuere e la nassince dal P.N.F..\nFinide la vuere, al met\u00e8 su a Milan i \"Fasci italiani di combattimento\" (\"Fas talians di combatiment\"), di \u00e7ampe libertaris, republicans, violencj e cuintri la Glesie catoliche e chei dal P.S.I., che a vignivin clam\u00e2ts bolsevics; al scomen\u00e7\u00e0 daurman la ativit\u00e2t sbridinant la sede dal \"Avanti!\", ma lis risultis tes elezions no a forin fregul positivis: il P.S.I. al vinc\u00e8 e Mussolini, no vint cjap\u00e2t nancje 5 000 v\u00f4ts, al pens\u00e0 di mol\u00e2 la politiche e di torn\u00e2 a dispatri\u00e2si, ma al decid\u00e8 di prov\u00e2 ancjem\u00f2, gambiant cualchi carataristiche dai Fas, fasintlu devent\u00e2 di drete, cu la mission di difindi i veterans e i Talians dai bolsevics. Tai prins agns '20 i fassiscj a profitarin des lighis rossis te Planure padane, tirant dongje il consintiment dai catolics, dai liber\u00e2ls e dai conservad\u00f4rs pes azions violentis dai scuadriscj di Mussolini, vint un suc\u00e8s unevore grant: tal Decembar 1919 i iscrits a jerin 800, tal Decembar 1920 20 165, tal Mai 1921 187 588. Tal 1921 pes elezions al jere ale\u00e2t cun Giolitti par imped\u00ee al P.S.I. di vinci: intant che i scuadriscj a perpetrave crimin\u00e2ls te Italie dal nort e in ch\u00ea centr\u00e2l, al otign\u00ec 35 sielis, fasint col\u00e2 in curt il guvier di Giolitti par ritir\u00e2 il sostegn.\nTal 1921 al propon\u00e8 di mol\u00e2 lis violencis dai scuadriscj, crodint di v\u00ea aromai sconfiz\u00fbt i socialiscj, ma nol riv\u00e0 a convinci i cj\u00e2fs di l\u00f4r: a scomen\u00e7arin grandis disconcuardiis internis, sintremai il congr\u00e8s che a Rome al decid\u00e8 di tign\u00ee ancjem\u00f2 Mussolini come cj\u00e2f, di no disf\u00e2 lis clapis dai scuadriscj e di dopr\u00e2 un gn\u00fbf non, \"Partito Nazionale Fascista\" (\"P.N.F.\", \"Part\u00eet Nazion\u00e2l Fassist\"). Chest episodi al fo impuartant pe maniere scrupulone di Mussolini di trat\u00e2 i possibii riversaris internis tai agns seguit\u00eefs. Il gn\u00fbf part\u00eet al ve gnovis ideis: autoritarisim, imperialisim e corporativisim; e fo cjapade Rome antighe come model dal st\u00e2t talian di cre\u00e2.\nLa cjapade dal pod\u00ea.\nLis violencis dai scuadriscj a continuavin, intant che il guvier di Lu\u00ees Facta nol rivave a combin\u00e2 nuie par ferm\u00e2ju; tal 1922 il P.N.F., al organiz\u00e0 une rapresalie cuintri un siopar organiz\u00e2t cuintri la violence di l\u00f4r, tacant clapis di \u00e7ampe e ancje ministrazions loc\u00e2ls e ocupant cit\u00e2ts. Par ristaur\u00e2 la legalit\u00e2t impuartancj politics, come Giolitti, a proponerin a Mussolini une aleance par meti s\u00f9 un gn\u00fbf guvier, patigant cun lui a Milan, ma i fassiscj a stavin organizant une grande insurezion: a ocuparin puescj de ministrazion stat\u00e2l, ufizis post\u00e2i e feradis te Italie dal nort e centr\u00e2l, biel che un grum di scuadriscj a si ingrumavin a Rome; Facta al propon\u00e8 di declar\u00e2 il st\u00e2t di assedi, ma il re Vit\u00f4r Emanu\u00eal III nol vol\u00e8. Cheste vicende e je cognossude come Marcje su Rome. Tai 29 di Otubar, tal indoman dal riviel, il re j assegn\u00e0 la presidence. Sigurant di vol\u00ea viodi di f\u00e2 rispiet\u00e2 la le\u00e7 ancje ai fassiscj, al otign\u00ec il consintiment dal Parlament, rivant a vign\u00ee president. Al stramud\u00e0 i scuadrons dal P.N.F. in Milizia volontaria per la sicurezza nazionale (Milizie volontarie pe sigurece nazion\u00e2l) e al dopr\u00e2 la violence cuintri i riversaris. Par consolid\u00e2 il so pod\u00ea al scomen\u00e7\u00e0 a viaz\u00e2 at\u00f4r pe Italie. Mandade f\u00fbr tal 1923 une le\u00e7 che e dave un grum di sielis al prin part\u00eet, ben se a ves v\u00fbt almancul il 25% des balis, al vinc\u00e8 lis elezions dal an seguit\u00eef, in chel che a seguitavin lis cjavaladis des fassiscj, che po dopo a coparin il deput\u00e2t socialist Jacum Matteotti: cheste coparie e invi\u00e0 un grum di protestazions, che Mussolini al rispuind\u00e8 a l\u00f4r cjapantisi la responsabilit\u00e2t dal ma\u00e7ament e intensificant la repression. In chel timp al scomen\u00e7\u00e0 a meti s\u00f9 la ditadure.\nLa ditadure prin de Seconde vuere mondi\u00e2l.\nTal 1926 al disf\u00e0 i part\u00eets, lis associazions, i sfueis e i sindic\u00e2ts che no a jerin fassiscj; tal 1928 il Grant Consei dal fassisim (par talian \"Gran consiglio del fascismo\"), prin samblee interne dal P.N.F., al vign\u00ec un argagn instituzion\u00e2l dal st\u00e2t. Tal 1929 al firm\u00e0 un pat cu la Glesie catoliche che al pacific\u00e0 la Italie e il pap\u00e2t, che no a vevin rapuarts bons pe concuiste dal St\u00e2t Pontifizi de bande di chel talian: chest al zov\u00e0 al consens dai catolics.\nIntant che Mussolini e il part\u00eet a cjapavin simpri plui pod\u00ea, il re al deventave nome un simbul. Il ditad\u00f4r al cre\u00e0 un m\u00eet su di s\u00e8, doprant la propagande par cre\u00e2si la figure di un omp plen di buinis cualit\u00e2ts, sedi fisichis sedi mor\u00e2ls sedi inteletu\u00e2ls. La economie de Italie fassiste e jere tal principi liberiste, po dopo protezioniste, par evit\u00e2 la dipindince dai altris st\u00e2ts.\nCuant che, tal 1933, Hitler, che al preseave un grum Mussolini e lu considerave un mestri, al cjap\u00e0 il pod\u00ea in Gjermanie, nol fo cuntent; cuant che il Todesc al voleve ocup\u00e2 la Austrie, lui al pront\u00e0 l'esercit par difindile e dasp\u00f2 al organiz\u00e0 une conference cuintri il so militarisim cu la France e il Ream Un\u00eet; ma ben la situazion des relazions internazion\u00e2ls al mud\u00e0 tal 1935, cuant che chescj st\u00e2ts a forin aviers ae Vuere di Abissinie scomen\u00e7ade de Italie par concuist\u00e2 la nazion africane, che e fo cjapade l'an seguit\u00eef par vie de disparit\u00e2t di armis (la Italie e veve armis modernis, che i nem\u00ecs no a vevin, e e dopr\u00e0 ancje ch\u00ea chimichis), de mi\u00f4r organizazion e dal grant numar di sold\u00e2ts: cuss\u00ec al nass\u00e8 l'imperi. Dasp\u00f2 scomen\u00e7\u00e0 a meti su un regjim ancjem\u00f2 plui totalitari, cjapant il control dal esercit e creant la Camera dei fasci e delle corporazioni (Cjamare dai fas e des corporazions), impen de Cjamare dai deput\u00e2ts, che e fo disfade. Al sostign\u00ec Francesc Franco, che al vuerezave in Spagne par meti s\u00f9 un regjim someant a chel fassist, inviant trupis. Dal 1936 al fo simpri plui ale\u00e2t di Hitler: tal 1938 al fas\u00e8 bon la ocupazion de Austrie di bande de Gjermanie e al mand\u00e0 f\u00fbr le\u00e7s razistis e cuintrisemitichis e tal 1939 al fas\u00e8 il Pat d'a\u00e7\u00e2r, une aleance milit\u00e2r, cu la Gjermanie. Tal 1939 la Italie e cjap\u00e0 la Albanie.\nLa Seconde vuere mondi\u00e2l.\nCuant che e scomen\u00e7\u00e0 la Seconde vuere mondi\u00e2l, Mussolini, savint ben che la Italie no e jere in pront nol partecip\u00e0, ma dasp\u00f2, tai 10 di Jugn dal 1940, al tac\u00e0 sot; chest al acjad\u00e8 parc\u00e8 che al crodeve intune vitorie de Gjermanie e al voleve cjap\u00e2 gn\u00fbfs teritoris dongje dal m\u00e2r Mediterani. La Italie, come za scrit, no e jere pronte. Tal 1943 i Ale\u00e2ts a disbarcjarin in Sicilie. Intant che il regjim al veve aromai un consens minim, parc\u00e8 che la int e pative la slisse e e jere sglonf dai bombardaments, il re Vit\u00f4r Emanu\u00eal III al destitu\u00ec Mussolini, che al fo arest\u00e2t. Chest al fo impreson\u00e2t, ma i Todescs lu liberarin: lui al met\u00e8 s\u00f9 un st\u00e2t te Italie dal nort, la Republiche Soci\u00e2l Taliane (par talian \"Repubblica Sociale Italiana\", R.S.I.), control\u00e2t de Gjermanie. Tal 1945, pierdude la vuere cuintri la Resistence e i Ale\u00e2ts, dasp\u00f2 v\u00ea cir\u00eet di trat\u00e2 cui partigjans, ma diband, al prov\u00e0 a scjamp\u00e2 in Svuizare cuntune companie di Todescs intun camion, ma, pi\u00e2t dai partigjans, al fo fusil\u00e2t a Gjulin, che nol \u00e8 lontan dal cunfin. Il so cadavar al fo insolent\u00e2t e picj\u00e2t a public pai p\u00ees a Milan."}
{"id": "9424", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9424", "title": "Mussolini", "text": ""}
{"id": "9425", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9425", "title": "Benedet Mussolini", "text": ""}
{"id": "9428", "revid": "11519", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9428", "title": "Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil", "text": "Il Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil (Lenghe portughese: \"Congrega\u00e7\u00e3o Crist\u00e3 no Brasil\"; Lenghe taliane: \"Congregazione cristiana nel Brasile\") e je une comunit\u00e2t religjose cristiane protestant."}
{"id": "9433", "revid": "1452", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9433", "title": "Simone scuffet", "text": ""}
{"id": "9434", "revid": "161684", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9434", "title": "Strissule", "text": "Strissule (singul\u00e2r) e je ne striscia (pizule) (par Tali\u00e2n) e in plur\u00e2l je Strissulis (chi almancje el carater spezi\u00e2l par la i cun accent circunfl\u00eas)."}
{"id": "9435", "revid": "169187", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9435", "title": "Il Divo", "text": "Il Divo a son un grup music\u00e2l internazion\u00e2l che al misture misiche liriche cul pop, form\u00e2t di Carlos Mar\u00edn \u2020, David Miller, S\u00e9bastien Izambard e Urs B\u00fchler."}
{"id": "9439", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9439", "title": "Octave Mirbeau", "text": "Octave Mirbeau (Tr\u00e9vi\u00e8res, Calvados, 16 di Fevr\u00e2r 1848 - Paris, 16 di Fevr\u00e2r 1917), al fo un scrit\u00f4r, un gjornalist, un aut\u00f4r di novelis e un dramaturc franc\u00eas."}
{"id": "9450", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9450", "title": "Val\u00f4r assol\u00fbt", "text": "Il val\u00f4r assol\u00fbt o modul di un numar re\u00e2l al \u00e8 il val\u00f4r\nno-negat\u00eef dal numar, cence il segn. In pratiche, inte rete re\u00e2l, al rapresente\nla distance tra il numar e il zero.\nDefinizion.\nD\u00e2t un numar re\u00e2l formula_1, il so val\u00f4r assol\u00fbt si indiche cun formula_2 e si defin\u00ecs\ncome\nformula_3\nSi pues ancje scrivi\nformula_4\nl\u00ec che si \u00e8 usade la funzion indicadore formula_5, che e v\u00e2l 1 se\nl'argoment al \u00e8 v\u00ear e 0 se al \u00e8 fals. Ricuardant che la lidr\u00ees cuadrade e je\nsimpri positive o nule (par esempli, formula_6 ancje se formula_7), si \u00e0\nancje\nformula_8\nPropriet\u00e2ts.\nIl val\u00f4r assol\u00fbt al gjolt des propriet\u00e2ts chi sot.\nDimostrazion: D\u00e2t che formula_15, pe disavualit\u00e2t triangol\u00e2r si pues scriviformula_16ven a st\u00e2iformula_17De stesse maniere, si pues prov\u00e2 cheformula_18Al baste cum\u00f2 not\u00e2 che formula_19 (pe propriet\u00e2t 4) e che formula_20 e, duncje, formula_21 al \u00e8 avu\u00e2l o a formula_22 o a formula_23. Zontant ducj i risult\u00e2ts si oten la disavualit\u00e2t cirude.\n&lt;/math&gt;\ne al rapresente la distance dal pont formula_24 de origjine dal plan compl\u00e8s.\nUn altri esempli al \u00e8 la norme di un vet\u00f4r formula_25-dimension\u00e2l formula_26, ven a st\u00e2i\nformula_27"}
{"id": "9455", "revid": "169264", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9455", "title": "Qaraba\u011f FK", "text": "La Qaraba\u011f FK (az \"\"Qaraba\u011f\" Futbol Klubu\") e je une scuadre Azerbaizan di balon di Agdam, fondade tal 1951."}
{"id": "9456", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9456", "title": "Luca Ronka", "text": "Luca Ronka al \u00e8 un cjantaut\u00f4r furlan. Luca Roncadin in art Luca Ronka al nas in chei di Udine e dopo 25 anni di concerts dal vif al firme il so prim contrat discografic cun la Hydra Music di Salerno. Tal 2015 pubbliche il so prim Album dal titul Soul Man che al conquiste il titul di numar 1 plui vindut tal negozi web Amazon e il numar 1 ta la pagine Bestseller di iTunes. "}
{"id": "9459", "revid": "161875", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9459", "title": "Alvise Nodale", "text": "Alvise Nodale al \u00e8 un cjanteaut\u00f4r cjargnel."}
{"id": "9461", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9461", "title": "Satire", "text": "La satire (dal lenghe latine \"satura lanx\": la guantiere colm\u00e2t di ufiertis ai dius) e je un gjenar de leterature e des arts, o ben plui in gjener\u00e2l de cualsisedi forme di comunicazion, carateriz\u00e2t de critiche ae societ\u00e2t, al fin di f\u00e2 comprend\u00ee contradizions par mior\u00e2lis."}
{"id": "9462", "revid": "161872", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9462", "title": "Matteo Segrado", "text": "Matteo Segrado al \u00e8 un cjanteaut\u00f4r cjargnel."}
{"id": "9471", "revid": "163509", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9471", "title": "Franco Giordani", "text": "Franco Giordani al \u00e8 un cjanteaut\u00f4r furlan origjinari di Claut."}
{"id": "9481", "revid": "161957", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9481", "title": "Fuarce Fri\u00fbl", "text": "\"Fuarce Fri\u00fbl\" al \u00e8 un disc di Dario Zampa public\u00e2t intal 1976."}
{"id": "9483", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9483", "title": "Interval (matematiche)", "text": "Un interval (re\u00e2l) al \u00e8 un sotinsiemi dai numars re\u00e2i cu la propriet\u00e2t che cualsisei numar includ\u00fbt tra doi elements dal sotinsiemi al \u00e8 ancje lui un element dal sotinsiemi. Plui in gjener\u00e2l, si puedin defin\u00ee intervai in ducj i insiemis totalmentri orden\u00e2ts come, par esempli, i numars int\u00eers o i numars razion\u00e2i.\nTips di interval e notazion.\nA sedin formula_1 doi numars re\u00e2i cun formula_2. Si \u00e0n chestis definizions. \nformula_5\nformula_8\nLis d\u00f4s formis di scrivi i intervai vierts a son parimentri acetadis. I v\u00fbl ancje fat atenzion che lis stessis notazions dai intervai si doprin par altris ogjets matematics. Par esempli, la notazion formula_9 e je ancje doprade par rapresent\u00e2 une copie ordenade (e.g., di coordenadis) o, plui di r\u00e2r, un numar compl\u00e8s. Intai pa\u00ees dul\u00e0 che si dopre il pont par dividi le part interie de part decim\u00e2l di un numar re\u00e2l, si use normalmentri la virgule al puest dal pont e virgule (e.g., formula_10).\nLis definizions parsore si puedin ancje cumbin\u00e2 par cre\u00e2 intervai semisier\u00e2ts o semivierts.\nformula_13\nformula_16\nIntal c\u00e2s particol\u00e2r l\u00e0 che formula_17, si \u00e0 formula_18 e formula_19.\nDucj i intervai defin\u00eets parsore a son limit\u00e2ts o fin\u00eets, o sei si pues simpri cjat\u00e2 numars plui grancj e plui pi\u00e7ui di ducj i elements dal interval. Cuant che nol \u00e8 cuss\u00ec, si fevele di intervai ilimit\u00e2ts.\nformula_21\nformula_23\nformula_25\nformula_27\nformula_28\nTerminologjie.\nO vin za viod\u00fbt che un interval sier\u00e2t cui doi estrems avu\u00e2i al coinc\u00eet cun un insiemi di un singul element, formula_18. E ancjem\u00f2, che un interval viert (o semiviert) cui doi estrems avu\u00e2i al \u00e8 l'insiemi vueit, formula_30. Intai doi c\u00e2s si fevele di intervai degjener\u00e2ts. Al contrari, un interval no degjenar\u00e2t, ven a st\u00e2i no vueit e cun plui di un element, si d\u00ees propri.\nL'estrem inferi\u00f4r di un interval sier\u00e2t a \u00e7ampe al \u00e8 ancje il minim di chel interval. Inte stesse maniere, l'estrem superi\u00f4r di un interval sier\u00e2t a diestre al \u00e8 il massim dal interval. Partant, un interval sier\u00e2t e limit\u00e2t (pes d\u00f4s bandis) al \u00e0 minim e massim. Al \u00e8 ancje impuartant ricuard\u00e2 che i intervai sier\u00e2ts ilimit\u00e2ts (a diestre o a \u00e7ampe) si considerin sier\u00e2ts par f\u00e2 s\u00ec che la nozion di interval sier\u00e2t a coincidi cun la nozion topologjiche di insiemi sier\u00e2t. In maniere simile, l'interval ilimit\u00e2t pes d\u00f4s bandis (la rete re\u00e2l) al \u00e8 un interval viert e un insiemi topologjicamentri viert. Infin, l'interval vueit al \u00e8 viert e sier\u00e2t al stes timp. \nLa part interne di un interval formula_31 e je il plui grant interval viert contign\u00fbt in formula_31; in altris peraulis, la part interne di formula_31 e je formade di ducj i elements di formula_31 inf\u00fbr dai estrems. Al incuintri, la sieradure di un interval formula_31 e je il plui pi\u00e7ul interval sier\u00e2t che al contegni formula_31 o, dite di une altre maniere, e je la union dal interval formula_31 cui soi estrems.\nD\u00e2t un insiemi formula_38 di numars re\u00e2i, l'interval invulu\u00e7 al \u00e8 il plui pi\u00e7ul interval che al contegni ducj i elements di formula_38. Ecuivalentementri, al \u00e8 l'unic interval che al conten formula_38 e nol conten propriementri nissun altri interval che al contegni formula_38.\nPropriet\u00e2ts.\nLa intersezion di doi o plui intervai e je un interval. La union di doi intervai e je un interval dome se i doi intervai di partence a \u00e0n elements comuns o se l'estrem viert di un al coinc\u00eet cul estrem sier\u00e2t di chel altri: formula_42.\nI intervai a son i sotinsiemis conv\u00e8s di formula_43. Duncje, l'interval invulu\u00e7 di un sotinsiemi formula_38 di formula_43 al \u00e8 ancje dit invulu\u00e7 conv\u00e8s di formula_38.\nI intervai a son ancje i sotinsiemis conet\u00fbts di formula_43. Chest al impliche che la imagjin di un interval mediant di une funzion continue di formula_43 a formula_43 e je un altri interval."}
{"id": "9484", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9484", "title": "Estrem superi\u00f4r e estrem inferi\u00f4r", "text": "In matematiche, l'estrem superi\u00f4r di un insiemi di numars re\u00e2i al \u00e8 il plui pi\u00e7ul numar re\u00e2l che al \u00e8 plui grant o avu\u00e2l a ducj i elements dal insiemi. In maniere du\u00e2l, l'estrem inferi\u00f4r al \u00e8 il plui grant numar re\u00e2l che al \u00e8 plui pi\u00e7ul o avu\u00e2l a ducj i elements dal insiemi.\nI estrems superi\u00f4r e inferi\u00f4r si diferenziin dal massim e dal minim dal insiemi parc\u00e8 che a puedin no apartign\u00ee al insiemi consider\u00e2t.\nMaiorants e minorants.\nAl sedi formula_1 un insiemi di numars re\u00e2i. Si d\u00ees maiorant di formula_2 cualsisei numar re\u00e2l plui grant o avu\u00e2l a ducj i elements di formula_2 (viodi ancje la figure a diestre). Invezit, i numars re\u00e2i che a son plui pi\u00e7ui o avu\u00e2i a ducj i elements di formula_2 si disin minorants di formula_2. In maniere form\u00e2l\nUn insiemi si d\u00ees superiormentri (inferiormentri) limit\u00e2t se al \u00e0 almancul un maiorant (minorant) e superiormentri (inferiormentri) ilimit\u00e2t se no 'nd \u00e0 nissun. Un insiemi superiormentri e inferiormentri limit\u00e2t si d\u00ees, in maniere semplice, limit\u00e2t. I esemplis che a seguissin a consolidin i concets present\u00e2ts.\nEstrem superi\u00f4r e estrem inferi\u00f4r.\nSi clame estrem superi\u00f4r di un insiemi di numars re\u00e2i formula_1 il minim dai siei maiorants. In maniere simile, l'estrem inferi\u00f4r al \u00e8 il plui grant dai minorants di formula_2. Stant che i doi concets a son du\u00e2i, si centrar\u00ecn cum\u00f2 sul estrem superi\u00f4r, savint che risult\u00e2ts analics a valin ancje par l'estrem inferi\u00f4r.\nDa\u00fbr de definizion parsore, un numar re\u00e2l formula_22 al \u00e8 l'estrem superi\u00f4r di un sotinsiemi formula_2 di formula_24, e si scr\u00eef formula_25, se e dome se si verifichin chestis d\u00f4s condizions:\nIn fat, si \u00e0 formula_31, cualsisei formula_32, viod\u00fbt che formula_25 al \u00e0 di jessi un maiorant di formula_2. Per\u00f2 formula_22 al \u00e8 il plui pi\u00e7ul dai maiorants: se &lt;math&gt;s', alore formula_28 nol \u00e8 un maiorant di formula_2 e, duncje, al esist almancul un element formula_32 tal che formula_39.\nSi puedin alore gjav\u00e2 f\u00fbr cualchi considerazion. Prin, un insiemi al pues no v\u00ea estrem superi\u00f4r, par esempli parc\u00e8 che al \u00e8 superiormentri ilimit\u00e2t. Secont, se l'estrem superi\u00f4r al esist, alore al \u00e8 unic. Tier\u00e7, i concets di estrem superi\u00f4r e massim di un insiemi a son une vore le\u00e2ts, ma a son diviers. In maniere specifiche, se l'insiemi formula_40 al \u00e0 massim formula_41, alore si \u00e0 formula_42. In fat, l'insiemi dai maiorants di formula_2 al \u00e8\nformula_44\nL'estrem superi\u00f4r di formula_2 al \u00e8 il minim dai siei maiorants e, duncje,\nformula_46\nIn maniere reciproche, se un insiemi formula_2 al \u00e0 estrem superi\u00f4r e chest al aparten al stes insiemi formula_2, alore l'estrem superi\u00f4r al \u00e8 ancje il massim dal insiemi formula_2. Al baste pens\u00e2 che formula_25 al \u00e8 un maiorant di formula_2 (il plui pi\u00e7ul) e, duncje, formula_52 par cualsisei formula_32. Per\u00f2, cheste propriet\u00e2t di formula_22 e coinc\u00eet cun la definizion di massim di formula_2 cuant che formula_56 o, in curt,\nformula_57\nEsemplis.\nConsiderant i esemplis fats prime, l'interval formula_17 e l'insiemi dai numars int\u00eers formula_18 a son superiormentri ilimit\u00e2ts: no vint maiorants no \u00e0n nancje estrem superi\u00f4r.\nL'insiemi dai maiorants dal interval formula_14, invezit, al \u00e8\nformula_61\ne, duncje, l'estrem superi\u00f4r di formula_2 al \u00e8\nformula_63\nInte stesse maniere, si pues dedusi che l'estrem superi\u00f4r dal insiemi\nformula_64\nal \u00e8 formula_65.\nIntai ultins doi c\u00e2s, l'estrem superi\u00f4r al esist e si pues viodi che al coinc\u00eet cul massim dal insiemi. L'esempli che al ven da\u00fbr al dimostre che nol \u00e8 simpri cuss\u00ec: par l'interval viert formula_66 l'insiemi dai maiorants al \u00e8\nformula_67\nChest al v\u00fbl d\u00ee che\nformula_68\nPer\u00f2 in chest c\u00e2s il numar 3 nol aparten al interval viert formula_69, che nol presente massim.\nUn altri esempli di insiemi che al \u00e0 estrem superi\u00f4r per\u00f2 nol \u00e0 massim al \u00e8\nformula_70\nI maiorants a son i elements dal interval superiormentri ilimit\u00e2t formula_71 e si \u00e0 formula_72. Si sa per\u00f2 che nol esist nissun numar natur\u00e2l che al sedi l'inviers di 0 (i.e., formula_73) e, duncje, formula_74 nol \u00e0 massim.\nEstrems e completece dai numars re\u00e2i.\nCome coment\u00e2t prime par i maiorants e i minorants, si pues cjacar\u00e2 di estrems par ogni insiemi l\u00e0 che al \u00e8 pussibil defin\u00ee une relazion di ordin, sedi parzi\u00e2l o tot\u00e2l. Par esempli, si puedin studi\u00e2 i estrems di cualsisei sotinsiemi di numars int\u00eers o razion\u00e2i.\nO vin ancje viod\u00fbt un ciert numar di esemplis di sotinsiemis superiormentri limit\u00e2ts di formula_24 che a \u00e0n estrem superi\u00f4r. Chest nol \u00e8 un c\u00e2s, e je anzit une propriet\u00e2t fondament\u00e2l che e distinc i numars re\u00e2i dai numars razion\u00e2i: ogni sotinsiemi di formula_24 che al sedi no vueit e superiormentri limit\u00e2t al amet estrem superi\u00f4r re\u00e2l. Cheste propriet\u00e2t e je cognossude come la \"completece di\" formula_24 \"secont Dedekind\". Al contrari, un insiemi che nol \u00e8 complet al pues v\u00ea dai sotinsiemis no vueits e limit\u00e2ts cence estrem superi\u00f4r. I numars razion\u00e2i formula_78 a fasin part di cheste tipologjie di insiemis.\nPar sclar\u00ee un p\u00f4c mi\u00f4r la diference tra numars re\u00e2i e numars razion\u00e2i in tiermins di completece, consider\u00ecn l'esempli dal insiemi\nformula_79\nCuant che o cjal\u00ecn formula_80 come un sotinsiemi dai numars razion\u00e2i, l'insiemi dai soi maiorants al \u00e8\nformula_81\nJessint che formula_82 nol \u00e8 un numar razion\u00e2l, o podin ancje scrivi\nformula_83\nSi concl\u00fbt che l'insiemi dai maiorants razion\u00e2i formula_84 nol \u00e0 minim e, duncje, l'insiemi formula_80 nol \u00e0 estrem superi\u00f4r razion\u00e2l.\nInvezit, l'insiemi dai maiorants di formula_80 pens\u00e2t come un sotinsiemi dai numars re\u00e2i al \u00e8\nformula_87\nCheste volte s\u00ec che o pod\u00ecn d\u00ee che formula_88, sint formula_82 un numar re\u00e2l (irazion\u00e2l). La conclusion e je che, intai re\u00e2i, formula_90."}
{"id": "9485", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9485", "title": "Massim e minim", "text": "Il massim di un sotinsiemi dai numars re\u00e2i formula_1 al \u00e8 il plui grant element di chel sotinsiemi. In maniere form\u00e2l, formula_2 al \u00e8 il massim di formula_3 e si scr\u00eef formula_4 se e dome se\nformula_5\nIl minim formula_6, ven a st\u00e2i l'element plui pi\u00e7ul, si defin\u00ecs in forme du\u00e2l, cambiant il simbul formula_7 cul simbul formula_8.\nAl \u00e8 impuartant not\u00e2 che il massim e il minim di un insiemi a puedin no esisti; per\u00f2 se a esistin a son unics. In plui, o viodar\u00ecn inte prossime sezion che il massim di formula_3 al \u00e8 un maiorant di formula_3 che al \u00e8 ancje un element di formula_3. In maniere analighe, il minim di formula_3 al \u00e8 un minorant di formula_3 che al \u00e8 ancje element di formula_3. Al \u00e8 cl\u00e2r, duncje, che i insiemis fin\u00eets (di numars re\u00e2i) a ametin massim e minim.\nViod\u00ecn cum\u00f2 cualchi esempli.\nNote: Lis definizions di massim e minim a valin no dome pai sotinsiemis di formula_24 ma ancje par ducj i insiemis dul\u00e0 che si \u00e8 instaurade une relazion di ordin tot\u00e2l (come intai numars re\u00e2i) o, plui in gjener\u00e2l, di ordin parzi\u00e2l."}
{"id": "9486", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9486", "title": "Estrem superi\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9487", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9487", "title": "Estrem inferi\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9488", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9488", "title": "Maiorant", "text": ""}
{"id": "9489", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9489", "title": "Minorant", "text": ""}
{"id": "9490", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9490", "title": "Massim", "text": ""}
{"id": "9491", "revid": "204", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9491", "title": "Minim", "text": ""}
{"id": "9493", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9493", "title": "Lavarian", "text": "Lavarian ( Lavariano par tali\u00e0n) e je une frazion dal cumun di Mortean, inte Fri\u00fbl di Mie\u00e7 i abitans si clamin \"Lavarian\u00e8s\"."}
{"id": "9494", "revid": "6967", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9494", "title": "Grafie ufici\u00e2l", "text": ""}
{"id": "9496", "revid": "2604", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9496", "title": "Tradut\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9497", "revid": "162060", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9497", "title": "Rio de Janeiro", "text": "Rio de Janeiro e je une cit\u00e2t dal Bras\u00eel."}
{"id": "9498", "revid": "8135", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9498", "title": "Salamanca", "text": "Salamanca e je une cit\u00e2t dal Cile. "}
{"id": "9522", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9522", "title": "Turchie", "text": "La Turchie (Turc ), al \u00e8 un st\u00e2t che al va de Europe ae Asie, confinant cuntun grum di pa\u00ees. E confine a Nord-Ovest cu la Bulgarie e l a Grecie a nord cul Mar Neri, a est cul Iran, cu la Armenie, e l'Azerbaizan e a sud cul M\u00e2r Mediterani e cun Cipri."}
{"id": "9561", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9561", "title": "Avezzano", "text": "Avezzano e j\u00e8 une cit\u00e2t di 42.509 abitants in provincie di L'Acuile in Abru\u00e7."}
{"id": "9562", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9562", "title": "Avezzan", "text": ""}
{"id": "9568", "revid": "8134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9568", "title": "Laurins", "text": "Laurins e je une frazion dal comun di Torean e a f\u00e2s part de provincie di Udin\nGeografie.\nE je atraversade dal Chiar\u00f2- E je circondade dai monts: Mladesiena (711m), Kraguenza (949m) e il No\u00e2s (692m). Si cjate dongje Torean."}
{"id": "9593", "revid": "206", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9593", "title": "Sixto Dur\u00e1n Ball\u00e9n", "text": "Sixto Alfonso Dur\u00e1n-Ball\u00e9n Cordovez ( Boston, 14 di Lui dal 1921 \u2013 Quito, 15 di Novembar dal 2016) al \u00e8 un politic, 37\u00ba President dai Ecuador."}
{"id": "9594", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9594", "title": "Anti", "text": "Anti al \u00e8 album de cjantante Rihanna. Al \u00e8 iessut il 28 di zen\u00e2r 2016."}
{"id": "9598", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9598", "title": "Bhumibol Adulyadej", "text": "Bhumibol Adulyadej\u00a0(1926-2016), al \u00e8 st\u00e2t re de Tailandie dal 1946 al 2016.\u00a0"}
{"id": "9599", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9599", "title": "Ferdinand Marcos", "text": "Ferdinand Emmanuel Edralin Marcos\u00a0(1917-1989) al \u00e8 un politic filipin, 10\u00ba President dai Filipinis. "}
{"id": "9603", "revid": "8349", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9603", "title": "Roitham", "text": ""}
{"id": "9605", "revid": "166553", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9605", "title": "Colombie", "text": "La Colombie al \u00e8 un st\u00e2t de Americhe dal Sud. La s\u00f4 capit\u00e2l e je Bogot\u00e1."}
{"id": "9608", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9608", "title": "2018", "text": "Il\u00a02018\u00a0(MMXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "9609", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9609", "title": "2019", "text": "Il\u00a02019\u00a0(MMXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "9610", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9610", "title": "2020", "text": "Il\u00a02020\u00a0(MMXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "9611", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9611", "title": "2021", "text": "Il\u00a02021\u00a0(MMXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "9622", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9622", "title": "Zone dal Euro", "text": "E j\u00e8 formalmenti dite Zone dal Euro (o ancje Eurozone o Eurolandie) l'insi\u00e8me dai St\u00e2ts membros de Uni\u00f3n Europeane che \u00e0n adot\u00e2t l'Euro come monede ufizi\u00e2l, oben ch'e formin l'Union economiche e monedarie dal Union Europeane.\nLis politichis monetariis de Eurozone \u00ea son regoladis esclusivamentri de Bancje zentr\u00e2l europee, che \u00e0 sente a Francfurt tal Meno. Grasie a lis frecuentis riunions dal Eurogrop, organisim compon\u00fbt dai Ministros de economie e des financis dai St\u00e2ts membros, la gestion d\u00eas politichis economichis e fisc\u00e2i de aree dal Euro e j\u00e8 plui facilitade.\nTal 2015, disen\u00fbf St\u00e2s membros e compon\u00e8vin l'Eurozone, par un tot\u00e2l di cirche 2.500.000 km\u00b2 (aree gr\u00e0nt quasi come l'Argjentine), cun 340 milions di abitants (come la popolazi\u00f2n dai St\u00e2ts Un\u00eets). S'al f\u00f2s un St\u00e2t, l'Eurozone e sar\u00e8s setime par la aree e t\u00ecarce par la popolazi\u00f2n.\nSt\u00e2ts membros de Zone dal Euro.\nTal 2006, la Slovenie - jentrade te Uni\u00f3n Europeane tal 2004 - e j'\u00eare il tedicesim St\u00e2t a v\u00ea lis carateristichis economichis necesariis par v\u00ea come monede ufizi\u00e2l l'Euro. E je jentrade in'te Eurozone el 1\u00b0 gen\u00e2r 2007. P\u00f4d dis dopo, il 15 gen\u00e2r, il talar sloven al'\u00eare ufizi\u00e2lmenti f\u00fbr di cors."}
{"id": "9627", "revid": "1274", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9627", "title": "Kim Il-sung", "text": "Kim Il-Sung\u00a0\u00a0(1912-1994) al \u00e8 st\u00e2t un politic corean, President de Coree dal nort dal 1948 ae so muart tal 1994. \u00a0"}
{"id": "9628", "revid": "162965", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9628", "title": "Inma Cuesta", "text": "Inma Cuesta (25 di Jugn, 1980) - atore."}
{"id": "9630", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9630", "title": "Pas", "text": "Un pas, o encje j\u00f4f, jouf, forcje, forcele, siele, f\u00f4s, al \u00e8 un passa\u00e7 jenfri une cjadene di monts o une cordiliere. Stant che di simpri lis monts a son stadis une bariere natur\u00e2l cuintri i via\u00e7s des personis, i pas a son st\u00e2ts fondamentai inte storie, soredut intal disvilup comerci\u00e2l, di migrazion e des vueris.\nPas impuartants.\nIl pas par veicui plui alt dal mont al \u00e8 il Pas Mana, che si cjate te cjadene de Himalaya, ai cunfins di Cine e Indie.\nAlps.\nIl pas automobilistic plui alt des Alps al \u00e8 il Cuel dal Iseran, o \"Col de l'Iseran\" (2770 ms), tra France e italie, segu\u00eet dal Stelvio, o Stilfserjoch (2758 ms), tra la regjon Lombardie e il Sud Tir\u00f4l.\nLa Siele di Cjamparos (816 ms), intal comun di Tarvis, al \u00e8 il plui bas pas des Alps, e al lee la penisole italiche al rest de Europe.\nIn Fri\u00fbl i pas stradai plui alts a son il Pas di Lance (1552 ms), il Pas di Pramuel (1530 ms), e il Pas Pure (1428 ms)."}
{"id": "9632", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9632", "title": "\u0160iprage", "text": "\u0160iprage (\u0428\u0438\u043f\u0440\u0430\u0433\u0435) e une frazion dal comun Kotor Varo\u0161 in Bosnie-Erzegovine."}
{"id": "9636", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9636", "title": "Kaliopi", "text": "Kaliopi Bukle (Ohrid, 28 di Dicembar 1966) e je une cjantautore."}
{"id": "9639", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9639", "title": "Anna Netrebko", "text": "Anna Netrebko (Krasnodar, 18 di Setembar 1971) e je une cjantante d'opare soprane di origjne russe naturalizade austriache."}
{"id": "9644", "revid": "6421", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9644", "title": "Roubaix", "text": "Roubaix, o ben Robaais in lenghe olandese, \u00e8 je une vecje cit\u00e2t industri\u00e2l de France setentrion\u00e2l inte regjon \"Hauts-de-France\", dongje il confin cu il Belgjo. E ancje un comun di cirche 96 mil abitants. E je la tierce cit\u00e2t plui popolade de la regjon dasp\u00f2 Lille e Amiens.\nIl prin document scr\u00eet dul\u00e0 ch'al \u00e8 f\u00e2t il non di Roubaix \u2014 \"Villa Rusbaci\" in te lenghe latine \u2014 al \u00e8 dal IX secul, ma il s\u00f4 svilup impuartant al fo dal XIX secul cun la Rivoluzion Industri\u00e2l."}
{"id": "9700", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9700", "title": "Michael Jackson", "text": "Michael Joe Jackson (Gary, 29 di Avost 1958 - Los Angeles, 25 di Jugn 2009) al fo un cjantaut\u00f4r, bailarin, musicist statunitens."}
{"id": "9704", "revid": "8739", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9704", "title": "D\u00e4ttlikon", "text": " \nD\u00e4ttlikon al \u00e8 un comun inte Svuizare. Al \u00e0 745 abitants (2015)."}
{"id": "9708", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9708", "title": "Graz", "text": " \nGraz (\"Gradec\" par sloven, \"Gr\u00e1c\" par ongjar\u00eas) e je le seconde cit\u00e2t de Austrie par numar di abitants, e je ancje le capit\u00e2l dal St\u00e2t feder\u00e2l de Stirie. E \u00e0 328.276 abitants (2019)."}
{"id": "9717", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9717", "title": "Trentin-Sudtirol", "text": ""}
{"id": "9718", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9718", "title": "Ferade de Val Gail", "text": "La Ferade de Val Gail (todesc Gailtalbahn) e je une ferade austriache te Val Gail. E je formade dome di une binari e e je de propriet\u00e2t de \u00d6BB.\nLa linie partis di Ferade Rudolfsbahn a Oristagn e passant par Hermagor e rive fin a Cat\u00e8s-Mude.\nI abitants locai le clamin encje \"Sasaka-Express\".\nDal dicembar 2016 la trate e di Hermagor a Arnoldstein e je ferme par lav\u00f4rs di atualizazion, sicu la eletrificazion. La trate Hermagor-K\u00f6tschach-Mauthen e je invecit sierade e al si sta cjacarant di un \u00fbs turistic.\nFermadis.\nLeam a \"Kronprinz-Rudolf-Bahn\"\nDi ach\u00ec il servizi al \u00e8 interot dal 11 dicembar 2016 e cambi\u00e2t cuntun bus"}
{"id": "9719", "revid": "163294", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9719", "title": "Sine", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;parentid&gt;163288&lt;/parentid&gt;\n &lt;timestamp&gt;2017-09-15T09:05:46Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;ip&gt;87.8.61.185&lt;/ip&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;\nUne sine e je une struture de ferade, sore cu passin lis rodis dal tren. D\u00f4s sinis a formin un binari."}
{"id": "9721", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9721", "title": "Binari", "text": "Un binari al e une struture de ferade sore cu corin i trens.\nAl \u00e8 form\u00e2t di d\u00f4s sinis a une distance precise (cjaradorie), par solit di 1 435 mm.\nSe la cjaradorie e je plui pi\u00e7ule di ch\u00ea norm\u00e2l, il non al \u00e8 \"cjaladorie ridote\", o \"a bugadis\"."}
{"id": "9722", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9722", "title": "Eletrificazion", "text": "La eletrificazion al \u00e8 un proces che e subis une ferade par pod\u00ea permeti il passa\u00e7 di trens eletrics."}
{"id": "9727", "revid": "170026", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9727", "title": "Pape Francesc", "text": "Francesc, nass\u00fbt Jorge Mario Bergoglio (Buenos Aires, 17 dicembre 1936) al \u00e8 il 266. Pape de Glesie Catoliche, dal 13 di Mar\u00e7 2013, sucess\u00f4r di Pape Benedet XVI."}
{"id": "9728", "revid": "13311", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9728", "title": "Pape Zuan Pauli I", "text": "Pape Zuan Pauli I (Forno di Canale, 17 di Otubar 1912 \u2013 Cit\u00e2t dal Vatican, 28 di Setembar 1978), nass\u00fbt Albino Luciani, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Pauli VI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 263esim pape ai 26 di Avost 1978."}
{"id": "9730", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9730", "title": "1492", "text": "1491 &lt; 1492 &lt; 1493 \nAcjadiments.\n12 di Otubar - Cristoforo Colombo al scuvier\u00e7 la Americhe"}
{"id": "9732", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9732", "title": "Pape Pauli VI", "text": "Pape Pauli VI (Concesio, 26 di Setembar 1897 \u2013 Castel Gandolfo, 6 di Avost 1978), nass\u00fbt Giovanni Battista Montini, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Zuan XXIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 262esim pape ai 21 di Jugn 1963.\nAl \u00e8 ancje un sant de glesie catoliche."}
{"id": "9733", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9733", "title": "Pape Zuan XXIII", "text": "Pape Zuan XXIII (Sotto il Monte, 25 di Novembar 1881 \u2013 Cit\u00e2t dal Vatican, 3 di Jugn 1963), nass\u00fbt Angelo Giuseppe Roncalli, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu XII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 261esim pape ai 28 di Otubar 1958.\nAl \u00e8 ancje un sant de glesie catoliche."}
{"id": "9734", "revid": "12801", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9734", "title": "Donald Trump", "text": "Donald John Trump (New York, 14 di Jugn dal 1946) al \u00e8 un politic statiunitens, 45\u00ba President dai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe."}
{"id": "9735", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9735", "title": "George W. Bush", "text": "George Walker Bush (New Haven, 6 di Lui dal 1946) al \u00e8 un politic statiunitens, 43\u00ba President dai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe."}
{"id": "9736", "revid": "169210", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9736", "title": "Pape Piu X", "text": "Pape Piu X (Riese, 25 di Novembar 1835 \u2013 Cit\u00e2t dal Vatican, 20 di Avost 1914), nass\u00fbt Giuseppe Melchiorre Sarto, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Leon XIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 257esim pape ai 4 di Avost 1903.\nAl \u00e8 ancje un sant de glesie catoliche."}
{"id": "9737", "revid": "5660", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9737", "title": "Norvegje", "text": "La Norvegje (non ufici\u00e2l Ream di Norvegje) e je un st\u00e2t de Europe. La capit\u00e2l e je Oslo."}
{"id": "9739", "revid": "5660", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9739", "title": "Norge", "text": ""}
{"id": "9740", "revid": "5660", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9740", "title": "Noreg", "text": ""}
{"id": "9741", "revid": "5660", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9741", "title": "Kongeriket Norge", "text": ""}
{"id": "9742", "revid": "5660", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9742", "title": "Kongeriket Noreg", "text": ""}
{"id": "9746", "revid": "168901", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9746", "title": "Pape Piu XII", "text": "Pape Piu XII (Rome, 2 di Mar\u00e7 1876\u2013 Castel Gandolfo, 9 di Otubar 1958), nass\u00fbt Eugenio Pacelli, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu XI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 260esim pape ai 2 di Mar\u00e7 1939."}
{"id": "9750", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9750", "title": "Pape Piu IX", "text": "Pape Piu IX (Senigallia, 13 di Mai 1792 \u2013 Rome, 7 di Fevr\u00e2r 1878), nass\u00fbt Giovanni Maria Mastai Ferretti, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Griv\u00f4r XVI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 255esim pape ai 21 di Jugn 1846."}
{"id": "9776", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9776", "title": "Piotrowice (Powiat otwocki)", "text": "Piotrowice al \u00e8 un comun inte Polonie. Al \u00e0 352 abitants (2013)."}
{"id": "9780", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9780", "title": "Trep di Cjargne", "text": ""}
{"id": "9781", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9781", "title": "Cjamplunc", "text": ""}
{"id": "9782", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9782", "title": "Rivignan", "text": ""}
{"id": "9783", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9783", "title": "Flumisel", "text": ""}
{"id": "9784", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9784", "title": "Voleson", "text": ""}
{"id": "9785", "revid": "163637", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9785", "title": "Anatoliy Solovianenko", "text": "Anatoliy Solovianenko (Donetsk, 25 di Setembar 1932 \u2013 Kozin, 29 di Lui 1999) al fo un cjantaut\u00f4r."}
{"id": "9786", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9786", "title": "Linus Torvalds", "text": "Linus Benedict Torvalds (/\u02c8li\u02d0n\u0259s \u02c8t\u0254\u02d0rv\u0254\u02d0ldz/; nass\u00fbt il 28 di Dicembar dal 1969 a Helsinki, Finlandie) al \u00e8 un inzegn\u00eer informatic finland\u00eas-american ch'al \u00e8 il creat\u00f4r e, par tancj agns, princip\u00e2l svilupad\u00f4r dal kernel Linux, ch'al \u00e8 devent\u00e2t il c\u00fbr di tancj sistemis operat\u00eefs come Linux, Android, e Chrome OS. Al \u00e0 ancje cre\u00e2t il sisteme di control de version distribu\u00eet Git e Subsurface, un program par planific\u00e2 escursions subacuiis. Al \u00e8 st\u00e2t onor\u00e2t, insiemi cun Shinya Yamanaka, cul premi Millennium Technology dal 2012 dale Academie de Tecnologjie Finlandese \"in ricognossince de creazion di un gn\u00fbf sisteme operat\u00eef open source par computers ch'al \u00e0 puart\u00e2t a une grande difusion dal kernel Linux\". Al \u00e8 ancje st\u00e2t premi\u00e2t tal 2014 cul premi IEEE Computer Society Computer Pioneer Award e tal 2018 IEEE Masaru Ibuka Consumer Electronics Award.\nVite e cariere.\nPrins agns.\nLinus al \u00e8 nass\u00fbt a Helsinki, in Finlandie, intal 1969. Al \u00e8 fi dai gjornaliscj Ane e Nils Torvalds, e il nev\u00f4t dal statistic Leo T\u00f6rnqvist e dal poete Ole Torvalds. La so famee a f\u00e2s part dale minorance linguistiche svedese. Al \u00e8 st\u00e2t bati\u00e2t cul non di Linus Pauling, il premi Nobel american pale chimiche, ancje se tal libri \"Rebel Code: Linux and the Open Source Revolution\" (\"Codi\u00e7 Ribel: Linux e le rivoluzion open source\"), e je une citazion di Torvalds ca d\u00ees:\"I pensi di jessi st\u00e2t clam\u00e2t cuss\u00ec ancje par vie di Linus dai Peanuts\", chest a lu f\u00e2s mie\u00e7 \"Premi Nobel pe chimiche\" e mie\u00e7 \"persona\u00e7 dai cartons cule cuvierte\".\nTorvalds al \u00e0 studi\u00e2t ale Universit\u00e2t di Helsinki dal 1988 al 1996, e a si \u00e8 laure\u00e2t cun un master in siencis informatichis fat tal grup di ricercje NODES. Le so cariere academiche a si \u00e8 fermade dopo il prin an di studi cuant che al \u00e8 jentr\u00e2t te brigade Uusimaa dal esercit Finland\u00eas, te ist\u00e2t dal 1989, sielzint il program di 11 m\u00eas di alenament par ufici\u00e2i par vie de leve obligatorie. Sot la naie al \u00e8 st\u00e2t secont tenent, impegn\u00e2t tai calcui balistics. Torvalds al \u00e0 let il libri \"Operating Systems: Design and Implementation\" (\"Sistemis Operat\u00eefs: Progjetazion e implementazion\") tal cu\u00e2l Tanenbaum al descr\u00eef MINIX, une version di Unix pensade par le didatiche. In tal 1990, torn\u00e2t ale universit\u00e2t, a si \u00e8 met\u00fbt a studi\u00e0 UNIX. La so tesi a si intitulave \"Linux: A Portable Operating System\" (\"Linux: un sisteme operat\u00eef puartabil\").\nIl so inter\u00e8s pe informatiche al \u00e8 tacat cunt'un Commodore VIC-20, cuant ch'al veve 11 agns in tal 1981: al \u00e0 tacat a program\u00e2 in BASIC, ma pi tart al \u00e8 passat a scrivi diretamentri tal lenga\u00e7 machine dal process\u00f4r 6502. A nol usave il lenga\u00e7 assembly. Dopo dal VIC-20 al \u00e0 compr\u00e2t un Sinclair QL, sul cu\u00e2l al \u00e0 fat un grum di modifichis, in particol\u00e2r al sisteme operat\u00eef. \"Pal fat ch'al ere masse dificil cumbin\u00e2 i programs par chel computer in Finlandie, Linus a si \u00e8 scrit di bess\u00f4l un assemblad\u00f4r e un editor di test\" pal QL, e, za ch'al ere, cualchi zugut. Al \u00e8 cognoss\u00fbt ancje par v\u00ea scrit une copie di \"Pac-Man\" clamade \"Cool Man\". Il 5 di Zen\u00e2r dal 1991 al \u00e0 compr\u00e2t un computer cunt'un Intel 80386 simil a un IBM prime di ricevi une copie di MINIX, ch'ai \u00e0 permet\u00fbt di lavor\u00e2 su Linux.\nLinux.\nIl prin prototip di Linux al \u00e8 st\u00e2t fat public in tal 1991. Le version 1.0 a \u00e8 stade rilassade il 14 di Mar\u00e7 dal 1994.\nTorvalds al \u00e0 cognoss\u00fbt il Progjet GNU in tal 1991, cuant che Lars Wirzenius, student di informatiche marilenghe Sved\u00eas, al \u00e0 invid\u00e2t Torvalds a sint\u00ee une conference dal guru dal software libar, Richard Stallman. Torvalds al \u00e0 rilass\u00e2t il kernel Linux sot le licence GNU General Public License version 2 di Stallman (GPLv2).\nDopo v\u00ea visit\u00e2t le Transmeta in tal 1996, Torvalds al \u00e8 st\u00e2t cjap\u00e2t a vore te stesse aziende in Californie, la ch'al \u00e0 lavor\u00e2t dal Fevr\u00e2r dal 1997 fin al Jugn dal 2003. Plui indevant a si \u00e8 mot ai Open Source Development Labs, ch'a si son un\u00ees al Free Standards Group par divign\u00ee le Linux Foundation, la ch'al lavore ancjem\u00f2. Tal Jugn dal 2004, Torvalds e le so famee a son l\u00e2s a sta a Dunthorpe,in tal Oregon, par jessi pi dongje al cuart\u00eer gjener\u00e2l dai OSDL.\nDal 1997 al 1999, al ere dentri tal 86open par jud\u00e2 a sielzi il standard pal form\u00e2t dai files binaris di Linux e Unix. In tal 1999, al \u00e8 st\u00e2t nomen\u00e2t dal \"MIT Technology Review\" TR100 come un dai 100 mi\u00f4r inovad\u00f4rs sot i 35 agns.\nLe so mascotte a je un pinguin clam\u00e2t Tux, doprade une vore de community Linux come mascotte dal kernel Linux.\nAncje se Torvalds al cr\u00f4t che l'\"open source al \u00e8 l'unic m\u00fbt just di scrivi software\", al \u00e0 d\u00eete ancje che lui al dopre il \"mi\u00f4r strument adat al lav\u00f4r\", ancje se al conten software proprietari. In fat al \u00e8 st\u00e2t critic\u00e2t par v\u00ea dopr\u00e2t BitKeeper (software proprietari) pal \"version control\" dal kernel Linux. Par chest To:rvalds al \u00e0 scrit une version libare alternative a BitKeeper Git.\nIn tal 2008, Torvalds al doprave le distribuzion Linux Fedora parceche a veve un bon supuart ai process\u00f4rs di architeture PowerPC, process\u00f4rs che a chei agns a preferive. Ancje tal 2012, int'une interviste, al \u00e0 dite di dopr\u00e2 Fedora. \nCum\u00f2, la Linux Foundation a paie Torvalds parceche al podedi lavor\u00e0 dome sul mior\u00e2 Linux.\nIl leam Linus/Linux.\nAl principi, Torvalds al voleve clam\u00e2 il kernel di lui svilup\u00e2t \"Freax\" (union di \"\"free\" libar, \"freak\"\" particol\u00e2r, e la letare \"X\" par disi ch'al \u00e8\u00a0un sisteme Unix-like), ma il so am\u00ec Ari Lemmke, ch'al aministrave il server FTP ch'al ospitave il kernel, al \u00e0 clam\u00e2t la cartele di Torvalds \"linux\"."}
{"id": "9789", "revid": "6544", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9789", "title": "Arrigo Poz", "text": "Arrigo Poz (Cjistiel di Porp\u00eat 2 di Lui 1929 - Risan 27 di Marz 2015) al \u00e8 st\u00e2t un pit\u00f4r, scult\u00f4r e mosaicist.\nZ\u00e0 di pi\u00e7ul si trasferis cu le famee a Bicinins.\nAutodidate di formazion, dal 1946 al frecuente par cinc agns al studi di Bepi Zigaina (Giuseppe Zigaina), che lu fas jentr\u00e0 tal ambient dal neorealism furlan partecipant ai incuintris f\u00e2s dai zovins inteletu\u00e2i furlans f\u00e2s in vic\u00fbl Florio a Udin.\nLe so opare e va de piture a vueli al afresc, dal mosaic al incision e a lis vetradis, il dut ven\u00e2t di un profont sintiment religj\u00f4s e uman. Pe Basiliche de Madone des Graciis a Udin Poz al \u00e0 f\u00e2t il monument in memorie des vitimis dal Taramot dal 1976 in Fri\u00fbl e \u201cLe famee\u201d, un grant ex voto dal 1997, ancje al Crist di San Jos\u00eaf in vial Vignesie e le capele te glesie des muinis dal Sant C\u00fbr di vie Roncjs. \nUne vore siore le produzion di vetradis viodibilis in dut il Fri\u00fbl te parochi\u00e2ls di Berti\u00fbl, Bordan, Maran, Mortean, Perc\u00fbt, San Zuan dal Nadison, Sedean. Atris s\u00f4s oparis in mot\u00eef religj\u00f4s e son al Templi di Cjargn\u00e0, te parochi\u00e2l di Lignan, tal santuari di Sant\u2019Antoni e in altris glesiis di Glemone. Poz al \u00e0 ilustr\u00e2t volums di poesiis e scrits di Novella Cantarutti, Elio Bartolini e Carlo Sgorlon. A le s\u00f2 opere a i\u00e8 dedicade le grande mostre retrospettive \u201cArrigo Poz. Nel cuore della storia del Friuli\u201d (2010)."}
{"id": "9791", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9791", "title": "Elio Bartolini", "text": "Elio Bartolini (Conean, 22 avril 1922 \u2013 Vildivar, 30 avril 2006) al \u00e8 st\u00e2t un scrit\u00f4r, sagjst, poet e partigjan.\nBiografie.\nAl \u00e0 viv\u00fbt quasi sempri in Fri\u00fbl, te Basse furlane a Vildivar, dul\u00e0 che al \u00e0 ambientat tantis des s\u00f4s c\u00f2ntis e dai soi libris come \"L'infanzia furlana\" o \"Le quattro sorelle bau\". Tal 1963 e tal 1978 al \u00e8 stat fra i finalis\u00e7 dal premi Campiello cu le s\u00f4s oparis \"La donna al punto\" e \"Pontificale in San Marco\".\nAl \u00e0 stat coautor de scenegjadure de \"Il grido (cine)\" (1957), \"L'avventura\" (1960) e \"L'eclisse\" (1962), pelicule di Michelangelo Antonioni e de \"Le stagioni del nostro amore (cine)\" (1966) di Florestano Vancini.\nDal s\u00f2 romanz \"La bellezza d'Ippolita\" tal 1962 al ven f\u00fbr La bellezza di Ippolita (cine).\nTal 1975 al diri\u00e7 al cine \"L'altro Dio\" e, tal 1980, al torne al le regje par une cine-inchieste regjonal de Rai trasmitude in d\u00f4s puntadis dal titul \"Ragazze di un paese con fabbriche\".\nElio Bartolini al \u00e0 scrit, insieme a Paolo Patui, il test di \"Bigatis\" (filandinis, le feminis che lavoravin tes filandis par produsi le sede), un dram recitat e cjantat in furlan c'al f\u00f2 presentat al Mittelfest del 2000. Sul argoment, c'al cognoseve ben sint f\u00ec di una filandine, Bartolini al \u00e0 scrit ancje sa\u00e7s e memor\u00ees."}
{"id": "9792", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9792", "title": "Istit\u00fbt tecnic industri\u00e2l &quot;Arturo Malignani&quot;", "text": "1919.\nUn decr\u00eat dal Ministeri pe Industrie Cumjer\u00e7 e Lav\u00f4r, al trasforme la Regia Scuola d'Arte e Mestieri di Udin, in Regia Scuola Professionale a orari ridot, intitulade a Zuan di Udin (Giovanni da Udine). Il l\u00fbc al \u00e0 sede in Vie Alfieri, e al prin impegni dal Consei di Amministrazion de scuele, ale cui presidenze al \u00e8 stat designat il cav. Alberto Calligaris, al \u00e8 chel di ristruttur\u00e0 l' edifici dannegj\u00e2t di lunc le prime vuere mondial. Calligaris al f\u00e2s di chist organism amministratif al princip\u00e2l pont di contat infra il mont scolastic e chel economic-industrial dal Fri\u00fbl.\n1921.\nAl Consei al \u00e0 di viodise cu le proteste di ben 833 students de scuele esclus par eccedense di iscrizions; fra i cors avvi\u00e2s in chel periodo e meritin di iessi ricurdats chei di taj, cus\u00eet, ricam, intaj, dissen, fiar bat\u00fbt1, cont: al \u00e8 ancje un cors di elettrotecniche.\n1924.\nAl Ministeri de Educazion Nasional al trasforme le scuele in \"Regia Scuola Tecnica Industriale per meccanici ed elettricisti\", cun une sezion par assistents edii e un repart pes ars decorativis. A le \"Zuan di Udin\" e son ammes ancje i cors serai e festifs de vecje Scuole Professional pes maestranzis.\nTal st\u00e8s an al comun al vent a le scuele al t\u00f4c di tiare da\u00fbr al l\u00fbc e contemporaneamentri al aprove la costruzion di un gn\u00fbf fabbricat in Vie Manzoni.\n1930.\nTal Istit\u00fbt si ten un cors ser\u00e2l trisettiman\u00e2l di preparazion areonautiche autoriz\u00e2t dal Ministeri de Aeronautiche; chist cors al oten un suc\u00e8s imprevist, tant che, tal an dopo al ven radopl\u00e2t e al cjol su la denominazion di \"Corso speciale per motoristi di aviazione\".\n1937/1945.\nAl 27 avril 1937 al ven met\u00fbt su un c\u00f4rs par aviat\u00f4rs motoris\u00e7 che al veve di dur\u00e0 dal 1 mai al 30 novembar: a i\u00e8 le opere di inizi dal Istit\u00fbt Tecnic Industri\u00e2l par costruttors aeronautics. Tal otubar 1938 le Scuele a i\u00e8 z\u00e0 clamade ufizalmetri Regio Istituto Tecnico Industriale Aeronautico, al \u00e8 preside l'ingegn\u00eer Gastone Conti c'al ven di Rome. Tal 1938 il Regio Istituto Tecnico Industriale \"Zuan di Udin\" al \u00e8 istit\u00fbit cul nom di \"Antonio Locatelli\". Dopo le seconde vuere mondi\u00e2l, tal 1945, e vengnin istituits gn\u00fbfs c\u00f4rs di specializzazion e la scuele si met in flanc dal Fri\u00fbl tal grant sfuar\u00e7 de ricostruzion post beliche.\n1946/1947.\nTall 1946 la scuole e vignar\u00e0 intitolade a Arturo Malignani, une autentiche autorit\u00e2t tal mont de industrie e de sience. Tal 1947 si ricompon il Consei di Amministrazion de scuele in ienfri cui al f\u00e2s parte ancje Camillo Malignani, f\u00ec di Arturo. Tai agns cincuante par espresse volont\u00e2t dell'ingegn\u00eer Conti e vengnin istituis i cors di Elettroniche e par operators de radio e television.\n1959.\nTal 1959 il Consei di Amministrazion al progjete di fa s\u00f9 una gnove sede pal Malignani e siet agns dopo cheste idee e vi\u00f4t le l\u00fbs te atual sede di Vie Leonardo da Vinci. Al gn\u00fbf l\u00fbc al provi\u00f4t 55000 mq. di chis\u00e7 20000 cuviarz e, aulis par 15000 mq., officinis par 9000 mq., un volum comples\u00eef di 120000 metros cubos. L' ultim Consei di Amministrazion dal Malignani al ven insedi\u00e2t tal 1970 e al ven disf\u00e2t 3 agns dopo quant che ientrin in vig\u00f4r i Decrets Delegats.\nVu\u00ea.\nAl Malignani di vu\u00ea al \u00e8 une vore diferent dal prin Locatelli. Al \u00e8 cressut lant da\u00fbr di une industrie in une epoche definide post-industri\u00e2l."}
{"id": "9793", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9793", "title": "Istit\u00fbt tecnic Malignani", "text": ""}
{"id": "9794", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9794", "title": "Provincie di Vignesie", "text": ""}
{"id": "9795", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9795", "title": "Savogne di Udin", "text": ""}
{"id": "9797", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9797", "title": "Savogne di Gurize", "text": ""}
{"id": "9798", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9798", "title": "Cit\u00e2t metropolitane", "text": "Le cit\u00e2t metropolitane a i\u00e8 un entit\u00e2t gjeografiche e un ent loc\u00e2l che si p\u00f2 ecuipar\u00e2 a une provicie.\nAl \u00e8 un dai ents locai territoriai pres\u00eens te Costituzion Taliane, al artic\u00fbl 114, dopo le riforme del 2001 (le\u00e7 costituzion\u00e2l n. 3/2001). La legge del 7 aprile 2014, n. 56 recant \"Disposizioni sulle citt\u00e0 metropolitane, sulle province, sulle unioni e fusioni di comuni\" al disipline l'istituzion in sostituzion le provincis come ents di area largje, Pe regions a stat\u00fbt ordinari.\nChis\u00e7 ents e son istit\u00fbits ancje pe regionis a stat\u00fbt special di Sardegne e Sicilie, ma in chis\u00e7s territoris le cit\u00e2ts metropolitanis e son normadis cun le\u00e7 regional che \u00e0 di adatasi a lis diretiv\u00ees gener\u00e2ls de le\u00e7 statal in materie.\nLe cit\u00e2s metropolitanis in Italie e son 14:\nBari, Bologne, Cagliari, Catanie, Florence, Gjenue, Messine, Milan, Napoli, Palermo, Regjo Calabrie, Rome, Turin, Vignesie."}
{"id": "9799", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9799", "title": "Gaudete", "text": "Gaudete ([gaw\u02c8det\u025b] \"gjold\u00eat\" in Latin) al \u00e8 un cjant di Nad\u00e2l, compon\u00fbt ator dal 16m secul, ma nol \u00e8 d\u00eete ca nol sedi pi vecjo: al po stai cal esisteve za te Basse Ete di Mie\u00e7 come imni monofonic e li parts polifonichis di contralt, ten\u00f4r, e bas a saressin stadis zontadis in tal 15m secul. Il cjant al \u00e8 st\u00e2t public\u00e2t in \"Piae Cantiones\", une racuelte di cjants sacris finland\u00eas e sved\u00eas publicade in tal 1581. A mancje la musiche dalis strofis, ma che ca si cjante a ven di vecjos libris liturgjics.\nIl test latin al \u00e8 un tipic cjant di preiere mediev\u00e2l, cal dopre il scheme standard dal timp: une serie di strofis a cuatri riis, ogniune precedude di un ritornel su do riis. "}
{"id": "9800", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9800", "title": "Natalia Oreiro", "text": "Natalia Oreiro (Montevideo, 19 di Mai 1977) e je une cjantautore."}
{"id": "9805", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9805", "title": "Sclopit", "text": "Il sclopit (talian: \"Silene rigonfia\") al \u00e8 une jerbe, doprade soredut par f\u00e2 il risot."}
{"id": "9807", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9807", "title": "Giuseppe Verdi", "text": " Josef Verdi, par talian Giuseppe Verdi (Roncole di Buss\u00eat, 10 Otubar 1813 - Milan, 27 Zen\u00e2r 1901), al fo un composit\u00f4r talian, un dai plui impuartants di ducj tal camp de opare liriche.\nBiografie.\nI prins agns.\nNass\u00fbt tal pa\u00ees di Roncole, in Emilie, tal 1813 intune famee de int basse, al scomen\u00e7\u00e0 a scrivi musiche za di fantat: tal 1828 e fo sunade tal teatri di Buss\u00eat une s\u00f4 sinfon\u00ece, doprade come pie\u00e7 inizi\u00e2l pal Barb\u00eer di Sivilie al puest di ch\u00ea origin\u00e2l di Rossini. Intant al scomen\u00e7\u00e0 a studi\u00e2 cul mestri Vincen\u00e7 Lavigna a Milan, dopo jessi st\u00e2t scart\u00e2t dal conservatori, e tal 1836 al marid\u00e0 Margarite Barezzi, che e mur\u00ec tal 1840, in timp par daj doi fis, ducj muarts di fruts.\nIl periodi dal ferv\u00f4r operistic.\nTal 1839 e le in scene ae Scjale di Milan la prime opare di Verdi, l\"'Obert, cont di San Bonifacio\": par vie dal suces discret, l'impresari dal teatri j de di scrivi gnovis oparis. Chel al scomen\u00e7\u00e0 cun \"Un d\u00ec di regn\", une comedie che e fas\u00e8 scufe, e, tal 1842, cul Nabucco, un suces clamor\u00f4s: u\u00e7\u00e2t dal triomf, al le indenant fin al 1862 a componi un bon numar di melodrams, cun framie\u00e7 cualchidun dai plui innomen\u00e2ts, come il \"Rigolet\", \"Il trobad\u00f4r\" e \"La straviade\", e vignint a jessi tra i composit\u00f4rs plui impuartants dal so timp. Tal 1861 al fo ancje elet ae camare dai deput\u00e2ts, di moder\u00e2t liberal che al jere (al veve simpri sapuart\u00e2t la unit\u00e2t de Italie)..\nI ultins agns.\nDopo \"La fuarce dal destin\" (1862), fin al 1871 al compon\u00e8 dome il Don Carli (1867), ma intant al modific\u00e0 doi oparis che al veve za scrit; intant, in chel slambri dal Votcent a rivavin un grum di novit\u00e2ts dal teatri music\u00e2l franc\u00eas e todesc: Verdi e supave chestis gambiaments dal lenga\u00e7 music\u00e2l e al francjave lis tecnichis di composizion. Al torn\u00e0 a meti in sene oparis gnovis tal 1871, cuant che il chediv\u00e8 d'Egjit j 'nd' comission\u00e0 une par scre\u00e2 il can\u00e2l di Suez, che al veve fat sgjav\u00e2 juste in chel an: Verdi al scriv\u00e8 l'Aide, che e fo un grant suces. Al le inant a modific\u00e2 oparis che al veve scrit cuant che al jere plui zovin e a componi sunadis, come il \"Requiem\" pe muart di Manzoni (1874). Tal istes an al fo nomin\u00e2t senad\u00f4r, mantignint la cjarghe fintremai s\u00f4 passade. I ultims melodrams a forin l\"'Otel\" (1887) e il \"Falstaff\" (1893), altris doi grancj suces. Al mur\u00ec a Milan tal 1901.\nIl st\u00eel.\nVerdi al \u00e8 simpri st\u00e2t prese\u00e2t dal public plui che dai critics. La s\u00f4 musiche e je influen\u00e7ade soredut dai composid\u00f4rs de tradizion vocal taliane (vad\u00ec Rossini, Bellini e Donizetti) e ancje di chei barocs (Benedet Marcello e Jacum Carissimi) e di Zuan di Palestrine; l'ispirazion e je romantiche, supant influencis sedi dai aut\u00f4rs talians, come Manzoni, sedi di chei forescj, come Schiller e Byron. Al veve ancje un leam fuart cun Shakespeare. Dal forest al cjap\u00e0 lis gnovis ideis di Wagner come ocasion di f\u00e2 rifles su la s\u00f4 musiche e di introdusi novit\u00e2ts, ma cence simiot\u00e2lu: lu si vi\u00f4t tes ultimis tre oparis (l'Aide e, soredut, l'Otel e il Falstaff). Verdi al meteve dut al servizi dal bon funzionament de dramaturgie, cirint di cre\u00e2 un leam stret tra lis peraulis dal libret e la musiche e di matign\u00ee la unit\u00e2t dramatiche, atent plui a la unit\u00e2t di azion che a ch\u00eas di timp e a di l\u00fbc; al parave dentri ancje soluzions facilis, come ritmis popul\u00e2rs e c\u00f4rs cun dome une v\u00f4s, benintind\u00fbt che a contribuissino a la situazion dramatiche.\nAl mantignive un control stret su la reg\u00ece e su la composizion dai librets.\nOparis.\nDi dutis lis s\u00f4s oparis, dome doi a son comediis, vad\u00ec \"Un d\u00ec di regn\" e il \"Falstaff\".\nAch\u00ec une liste complete:"}
{"id": "9808", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9808", "title": "Josef Verdi", "text": ""}
{"id": "9809", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9809", "title": "Verdi", "text": ""}
{"id": "9811", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9811", "title": "Bucolichis", "text": "Lis Bucolichis (par latin Bucolica, vad\u00ec \"cjants di past\u00f4rs\") a son une ricolte di d\u00ees poesiis di Virgili, clamadis ancje Egloghis.\nL'argument, la composizion e il st\u00eel.\nA tratin l'argument dal vivi san, labori\u00f4s, judizi\u00f4s e seren dai umii campagn\u00fbi, idealiz\u00e2t tal confront cu la violence e il del\u00eer de convulsive vite tipiche dal so timp, che no si contentave mai di nuie; difat a forin componudis e dadis f\u00fbr biel che a infuriavin sangagnosis vueris civ\u00eels (42-39). Cheste lizion di vite e je conform al ide\u00e2l de filosofie epicureane, che Virgili al veve impar\u00e2t a Napoli te scuele di Siron.\nL'ispirazion e ven soredut dal poete grec Teocrit, ma Virgili al sustituis al realisim descrit\u00eef che al \u00e8 tipic di lui une poesie che e preferis suger\u00ee. Ancje se si fevele di past\u00f4rs, cjavris e pioris, la lenghe reste simpri ben elevade.\nLis d\u00ees egloghis.\nVe la liste di dutis lis egloghis de ricolte, che a son disponudis seont di un ordin simetric, sedi par l'argoment sedi pe forme:"}
{"id": "9812", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9812", "title": "Virgili", "text": "Publi Virgili Maron, par latin Publius Vergilius Maro (Andes, 15 Otubar 70 p.d.C. - Brindisi 21 Setembar 19 p.d.C.), al fo un poete ant\u00eec roman.\nAl fo un dai scrit\u00f4rs plui innomen\u00e2ts e impuartants de Storie.\nBiografie.\nLis risultivis.\nI studi\u00f4s a cjapin informazions su le vite di Virgili di s\u00f4s oparis e di biografiis scritis te tarde antighit\u00e2t e te ete di mie\u00e7, che a l\u00f4r volte a \u00e0n come risultive massime il \"De poetis\" (\"Sui poetis\") di Suetoni; unevore ipuartante e je ch\u00ea che Eli Don\u00e2t al premet\u00e8 al so comentari des oparis di Virgili.\nLa zovent\u00fbt.\nAl nass\u00e8 tal 70 p.d.C. a Andes, un vila\u00e7 dongje Mantue forsit di une femine di non \"Magia Polla\". Une biografie medieval scr\u00eef che al jere fi di un ciertun \"Virgili\", che al ven clam\u00e2t \"rusticus\" (vad\u00ec \"contadin\"), ma no o savn se \"rusticus\" al \u00e8 il non o ben si riferis a so mist\u00eer; i ant\u00eecs a \u00e0n stramand\u00e2t che so pari al lavorave verementri cu la tiere o cu lis \u00e2fs, ma al podar\u00e8s jessi dome une informazion nassude dal contign\u00fbt e de filosofie des \"Georgichis\" e des \"Bucolichis\" di Virgili; mediant che so pari i de une educazion di di si\u00f4r, probabilmentri nol jere un cossan e al possedeve almancul un toc di tiere. Al scomen\u00e7\u00e0 i sos studis di retoriche a Cremone, cit\u00e2t vicine, par continu\u00e2 a Milan e a Rome, a la scuele di Epidi, che al fo mestri ancje di August. Molade la retoriche, che no i lave propite j\u00f9, al pass\u00e0 di st\u00e2 a Napoli, dul\u00e0 che al leve te scuele epicureane di Siron, che lu influenz\u00e0 un grum; salacor al met\u00e8 dongje ach\u00ec il so g\u00eer di amis poetis: Luzi Vari, Plozi Tuche e Orazi. Al viv\u00e8 simpri unevore imboton\u00e2t e f\u00fbr di man, cence interes pe politiche, propite secont la filosofie epicureane.\nIl suces.\nFra il e il 39 al scriv\u00e8 lis Bucolichis; in chescj agns al ve di front\u00e2 un berdei: dopo che i complotants a vevin f\u00e2t f\u00fbr Juli Cesar e a jerin st\u00e2ts sbarai\u00e2ts a Filippi, si veve di cjat\u00e2 tiare par pai\u00e2 lis armadis e si incjamer\u00e0 cjamps dongje Cremone, cit\u00e2t aleade ai sassins di Cesar. Stant che i veterans a jerin masse, si decret\u00e0 di confisc\u00e2 ancje a la vicine Mantue, dul\u00e0 che ancje Virgili al veve il so cjamput, che al riv\u00e0 a mantign\u00ee dome cul judori dal so am\u00ec Asini Polion. Lis Bucolichis a forin preseadis un grum e Virgili jentr\u00e0 tal circul leterari di Mecenat e te gracie di August. Tra il 32 e il 29 al scriv\u00e8 ancje lis Georgichis e in chel an al scomen\u00e7\u00e0 a but\u00e2 j\u00f9 ancje l'Eneide. Tal 19 al cjap\u00e0 su e al le in Grece, dul\u00e0 che al voleve fin\u00ee la s\u00f4 opare, ma a Megare i cjap\u00e0 une soreglade pal cjalt rapa\u00e7; no resistint al via\u00e7 inda\u00fbr, al mancj\u00e0 che al jere juste sbarcj\u00e2t a Brindisi par torn\u00e2 a cjase.\nLis oparis.\nLis Bucolichis.\nVi\u00f4t la pagjine des Bucolichis.\nLis Georgichis.\nVi\u00f4t la pagijne des Georgichis.\nL'Eneide.\nVi\u00f4t la pagjine de Eneide."}
{"id": "9815", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9815", "title": "Giovanni Battista Tiepolo", "text": ""}
{"id": "9816", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9816", "title": "Tiepolo", "text": ""}
{"id": "9817", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9817", "title": "Publi Virgili Maron", "text": ""}
{"id": "9819", "revid": "164050", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9819", "title": "Milena Dravi\u0107", "text": "Milena Dravi\u0107 (Belgr\u00e2t, 5 di Otubar, 1940) - atore."}
{"id": "9820", "revid": "206", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9820", "title": "August", "text": "August, o Otavian (par latin \"Augustus\" o \"Octavianus\"; Rome, 23 Setembar 63 p.d.C. - Nole, 19 Avost 14), fo il prin imperad\u00f4r roman. Di ch\u00ea volte che al fo adot\u00e2t da Cesar al ve non \"Gai Juli Cesar Otavian\", par latin \"Gaius Iulius Caesar Octavianus\".\nBiografie.\nDe nassince ae cjapade dal pod\u00ea.\nAl nass\u00e8 a Rome tal 63 p.d.C. di Gai Otavi e di Azie, che e jere gnece di Juli Cesar, ma al fo adot\u00e2t dal barban tal 45, biel che lui al jere ditat\u00f4r; tal 43, cuant che chest al fo cop\u00e2t de innomenade conzure, Marc Antoni, che al jere un dai persona\u00e7s plui in viste di ducj, no i fas\u00e8 v\u00ea la s\u00f4 eredit\u00e2t. Alore cetancj di chei che a speravin di profit\u00e2si dal moment delic\u00e2t par cjap\u00e2 chel toc di pod\u00ea che a podevin si alearin cun Otavian, che a crodevin di riv\u00e2 a manovr\u00e2lu mi\u00f4r di Marc Antoni, stant che al jere ancjem\u00f2 un fantat e che nol jere possent tant che chel altri; cuss\u00ec al podeve f\u00e2 cont sedi sui veterans di Cesar sedi su chei senad\u00f4rs che di Cesar jerin riversaris, vad\u00ec chei dal part\u00eet dai aristocratics. Tal 44 e tal 43 al riv\u00e0 a sdramass\u00e2 lis trupis di Marc Antoni a Modine; aromai fuart dal sopuart dai siei sold\u00e2ts, al vign\u00ec consul, dopo v\u00ea disfade la aleance cui aristocratics. Vint di l\u00e2 cuintri i sassins di Cesar, si ale\u00e0 propite cun Marc Antoni e cun Marc Emili Lepit tal innomen\u00e2t acuart che \u00e0 non Secont triumvir\u00e2t; al riv\u00e0 a sdramass\u00e2 i cesaricidis, che a jerin condus\u00fbts di Br\u00fbt e Cassi, te bataie di Filipos, in Macedonie, simpri tal 43. Tai agns seguit\u00eefs al ve di viodi di Luci Antoni (40), fradi di Marc Antoni, che al ticiave une vuere civ\u00eel in Italie, e di Sest Pompeu (36), fi di Pompeu il nem\u00ec di Juli Cesar, che al controlave il m\u00e2r de Sicilie e de Sardegne; podopo al fas\u00e8 f\u00fbr ancje Lepit, restant paron espotic de bande occident\u00e2l dal St\u00e2t roman. A jev\u00e2t per\u00f2 dut il pod\u00ea restave tes mans di Marc Antoni, che al voleve trasform\u00e2 Rome intun ream dal stamp di chei orient\u00e2i. Otavian fas\u00e8 vuere ancje cuintri di lui, che si ere ale\u00e2t cun Cleopatre, la regjine d'Egjit. Cu la vitorie di Azi (31) e la cjapade di Alessandrie d'Egjit (30) al vign\u00ec paron di dut il st\u00e2t e ancje dal ream di Cleopatre.\nL'imperi.\nOtavian al jere il paron dal st\u00e2t di fat, ma al veve ancje carghis che i davin un pod\u00e9 form\u00e2l: al fo consul, tribun de plebe, cj\u00e2f dal esercit e pontefi\u00e7 massim; i fo d\u00e2t il titul di \"imperator\", vad\u00ec \"gjener\u00e2l vincid\u00f4r\", la peraule che e cjap\u00e0 la significance che \u00e0 cum\u00f2 il furlan \"imperad\u00f4r\", chel di \"August\" e chel di \"pater patriae\", vad\u00ec \"pari de patrie\". Al stravolt\u00e0 dut l'implant aministrat\u00eef stat\u00e2l, gjavant funzions e pod\u00eas aes vecjiis magistraturis republicanis e dantju a funzionaris control\u00e2ts di lui e metint su un gn\u00fbf sisteme di provinciis e, in Italie di regjons. Al cir\u00ec di mantign\u00ee lis antighis tradizions e la religjon e i val\u00f4rs tradizion\u00e2i e lis istituzions republicanis; cheste e je une des difarencis dal sisteme met\u00fbt su di August cui plans di imitazion de monarchie orient\u00e2l di Marc Antoni. A Rome al fas\u00e8 tir\u00e2 su un grum di oparis e al fond\u00e2 gnovis coloniis at\u00f4r pal Mediterani. Al ve ancje di viodi de trancuilit\u00e2t dai confins, che lu fas\u00e8 cu la fuarce des armadis, soredut a nord, e cun pats profitevui (i Parts acetarin di d\u00e2i inda\u00fbr lis insegnis che a vevin cjap\u00e2t a Cras dopo v\u00eai sdramass\u00e2t l'esercit). Une spedizion che e le propite mal fo ch\u00ea di V\u00e2r in Gjermanie, che il barbar Armini i distermin\u00e0 dutis lis legions tal bosc di Teutoburc.\nAugust, e soredut il so conse\u00eer e am\u00ec Mecen\u00e2t, forin protet\u00f4rs di scrit\u00f4rs e poetis, come Virgili e Orazi, che a dedin vite a une des etis plui impuartantis de leterature latine; August fo scrit\u00f4r e poete ancje lui.\nAl veve cj\u00e2r di cjat\u00e2 un bon success\u00f4r che al vuid\u00e0s ben l'imperi; muarts ducj chei che al veve sielz\u00fbt prime, al nomen\u00e0 Tiberi, che i suced\u00e8 cuant che lui al mur\u00ec, tal an 14.\nIl teritori dal imperi.\nVe une mape dai teritoris di Rome al timp di August:"}
{"id": "9821", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9821", "title": "Col\u00f4r di rose", "text": ""}
{"id": "9822", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9822", "title": "Otavian", "text": ""}
{"id": "9823", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9823", "title": "Augustus", "text": ""}
{"id": "9824", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9824", "title": "Octavianus", "text": ""}
{"id": "9825", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9825", "title": "Cai Juli Cesar Otavian", "text": ""}
{"id": "9826", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9826", "title": "Gaius Iulius Caesar Octavianus", "text": ""}
{"id": "9827", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9827", "title": "Ros\u00e2t", "text": ""}
{"id": "9828", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9828", "title": "Gai Juli Cesar Otavian", "text": ""}
{"id": "9829", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9829", "title": "Caius Iulius Caesar Octavianus", "text": ""}
{"id": "9830", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9830", "title": "Caius Iulius Caesar", "text": ""}
{"id": "9831", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9831", "title": "Cai Juli Cesar", "text": ""}
{"id": "9832", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9832", "title": "Socrat", "text": "Socrat (Atene, 470/469 p.d.C. - Atene, 399 p.d.C.; par gr\u00eac \u03a3\u03c9\u03ba\u03c1\u03ac\u03c4\u03b7\u03c2, \"S\u014dkr\u00e1t\u0113s\") fo un filosof gr\u00eac ant\u00eec.\nBiografie.\nLa vite fintremai il proces.\nSocrat nass\u00e8 a Atene fra il 470 e il 369 p.d.C. di un scult\u00f4r, Sofronisc, e di une comari, Fenarete. Al tac\u00e0 a lavor\u00e2 cul pari, ma si avod\u00e0 di zovin ae filosofie, studiant (al somee) cun Archelau, che al veve v\u00fbt come mestri Anassagore. Al combat\u00e8 te vuere dal Pelopon\u00eas, tes bataiis di Potidee (432), salvantj la vite a Alcibiat e preferint lass\u00e2j a lui une corone che i volevin d\u00e2 come premi, e a Deli (424), dant di diviodi un c\u00fbr biel fuart intant che i Ateni\u00eas a vignivin sdramass\u00e2ts. Al cir\u00ec simpri di st\u00e2 biel lontan de politiche, ma cuant che i tocj\u00e0 al fo simpri bulo e inflessibil: tal 406 si refud\u00e0 di meti su un proces ileg\u00e2l cuintri gjener\u00e2i che no a vevin d\u00e2t sepulture ai muarts dasp\u00f2 la bataie des Arginusis, biel che la int invelegnade faseve batufueriis, e tal 404 al dine\u00e0, riscjant la ghirbe, di arest\u00e2 un cier Leon di Salamine, l\u00e0 che i Trente tirans lu volevin sfuar\u00e7\u00e2, forsit par preiudic\u00e2lu impa\u00e7antlu tes l\u00f4r violencis. Si dedic\u00e0 simpri al insegnament de filosofie, cence meti su une scuele e cence mai f\u00e2si pai\u00e2, vint mi\u00f4r reson\u00e2 di dut, pardut e cun cuicussei.\nIl proces.\nTal 399 al fo clam\u00e2t in judizi di Mel\u00eat par rispuindi a tr\u00ea acusis: di no vener\u00e2 i dius de cit\u00e2t, di crodi e di insegn\u00e2 la esistence di gn\u00fbfs dius e di vuast\u00e2 i zovins; al veve tram\u00e2t par meti su il proces Trasibul, un di chei che al veve combat\u00fbt cuintri dai Trente tirans e ristabil\u00eet la democrazie te cit\u00e2t. Judic\u00e2t colpevul, al fo condan\u00e2t a muart dasp\u00f2 che, cence ple\u00e2si un fregul, a chei che vevin di decidi la condane ur propon\u00e8 di jessi mantign\u00fbt cun b\u00eas publics tal Pritaneu tant che benefat\u00f4r dal st\u00e2t o ben di jessi mult\u00e2t di une mine o, par f\u00e2 cuntents i siei am\u00ecs, di trente minis e di f\u00e2lis pai\u00e2 a l\u00f4r. Tal d\u00ec de muart al domand\u00e0 ai siei am\u00ecs plui cj\u00e2rs, che a jerin ducj cun lui a sostign\u00eelu, di sacrific\u00e2 un gjal al diu Esculapi, protet\u00f4r de medisine, par ringra\u00e7\u00e2Lu di v\u00ealu liber\u00e2t de maladie de vite; po al bev\u00e8 biel cuiet la ciude, il velen che i vevin parecj\u00e2t, e ancjetant calm al mur\u00ec, dasp\u00f2 jessisi refud\u00e2t di f\u00e2 alis par salv\u00e2si la vite, come che lu sconzuravin chei che i stavin at\u00f4r. Nol veve acet\u00e2t nancje il judori dal celebri orat\u00f4r Lisie, che lu var\u00e8s difind\u00fbt vulint\u00eer. Doi dai siei arl\u00eafs a contarin parc\u00e8 che no si mesed\u00e0 masse par salv\u00e2si la vite: seont Senofont parc\u00e8 che al voleve scjamp\u00e2 i fastidis de veglece, par Platon, che i \u00e0n simpri crod\u00fbt di plui, par mantign\u00eesi fidel aes le\u00e7s e vit\u00e2 di rindisi compagn di colpe di chei che lu volevin condan\u00e2, robe che e sar\u00e8s sucedude se al ves fat concessions par sfreol\u00e2 i judis.\nSeont ciertis studi\u00f4s la profanit\u00e2t di Socrat no e je stade la reson vere de s\u00f4 condane: nol jere masse benvol\u00fbt di un grum di persona\u00e7s. Nol puartave sporc in bocje e nol veve p\u00f4re di d\u00e2 la tache a ducj e a dut chel che no i lave j\u00f9; par esempli, al veve critic\u00e2t il sisteme de nomine dai magistr\u00e2ts, che a vignivin tir\u00e2ts a sorte (nissun butar\u00e8s il toc, al diseve, par sielzi un che al ves di fabric\u00e2 armis o vuid\u00e2 n\u00e2fs). Al jere ancje st\u00e2t mestri di Alcibiat e Crizie, che no a jerin masse am\u00e2ts di Trasibul, chel che al inspir\u00e0 il proces. Per\u00f2 la acuse di infamit\u00e2t podar\u00e8s ancje jessi stade sincere, parc\u00e8 che o sav\u00ecn che un dai acusad\u00f4rs, Anit, al jere un divoton e parc\u00e8 che la int di Atene jere unevore legade ae religion e ae superstizion, come che testifichin i \"Caratars\" di Teofrast; difat a forin process\u00e2ts cun acusis someantis ancje Anassagore, Protagore e Aristotil. Bisugne d\u00ee ancje che Socrat, che al veve la usance di l\u00e2 at\u00f4r a smont\u00e2 i convinciments de int cu la s\u00f4 dialetiche implacabile, conturbave i anims, butant j\u00f9 i ponts che ducj a vevin plui fers; cuss\u00ec al disviave anche i zovins dai val\u00f4rs tradizion\u00e2i. Par prionte, par fevel\u00e2 de s\u00f4 cussience, che i ricuardave lis le\u00e7s divinis, al diseve di fevel\u00e2 cuntun \"demoni\": chest al fo une des resons, o almancul il pretest, de acuse di introdusi gn\u00fbfs dius.\nLis ideis e il metodi.\nPar Socrat la filosofie e il s\u00f4 insegnament a jerin une vere mission: no si fas\u00e8 mai pai\u00e2 pes s\u00f4s lezions. Nol met\u00e8 nancje su une scuele ni conferencis, vint mi\u00f4r l\u00e2 at\u00f4r a reson\u00e2 di dut, dapardut e cun ducj, cu la int basse tant che cui si\u00f4rs, parc\u00e8 che, al diseve, al voleve impar\u00e2 dai altris. Al afermave di no sav\u00ea nuie di nuie e cuant che l'oracul di Delfi i pales\u00e0 che lui al jere il plui savint di ducj i omps si convinc\u00e8 che al jere propite parc\u00e8 che lui, c\u00e2s diviers dai altris, al saveve almancul di no sav\u00ea nuie. Coerent cun chestis ideis, nol prese\u00e0 mai i dogmis e insegn\u00e0 simpri lis s\u00f4s ideis cu la maieutiche, vad\u00ec fasint riv\u00e2 aes conclusions chei che al fevelave cun lui cu la logiche e la dialetiche; \"maieutiche\" leteralmentri significhe l'art des comaris: al voleve d\u00ee che, come s\u00f4 mari, che e faseve la babisse, faseve cui fruts, lui al faseve partur\u00ee ai altris lis ideis, cence imponi nissune veret\u00e2t. Al preseave tant il dialic v\u00eef che di filosofie nol scriv\u00e8 mai une rie; difat n\u00f4 o cognoss\u00ecn lis ideis di Socrat parc\u00e8 che lis le\u00ecn tes oparis dal s\u00f4 arl\u00eaf Platon e massime di Aristotil, ril\u00eaf di lui.\nPar lui nissun al \u00e8 trist pardabon e se un al cognos ce che al \u00e8 il bon al p\u00f2 dome f\u00e2 il bon. Partant la filosofie, che e cor da\u00fbr ae sapience, e je soredut etiche; fasint il discors contrari, il ristret des virt\u00fbts je la sapience. La filosofie \u00e0 di instrad\u00e0 la vite intire di ogni omp: no e je nuie di diviers dal miorament mor\u00e2l di se e e \u00e0 di coincidi cun ce che ognidun f\u00e2s tal so vivi cuotidian.\nTai agns seguit\u00eefs a s\u00f4 muart, cinc scuelis contindevin di interpret\u00e2 te maniere plui pure la s\u00f4 filosofie; ch\u00ea che e le plui in ben e fo ch\u00ea dai academics, vuid\u00e2ts di Platon. Su Platon, arl\u00eaf di Socrat, e sul so ril\u00eaf Aristotil, e duncje su la vision e sul implant che ae filosofie al veve d\u00e2t Socrat, si fonde une gruesse fete de filosofie ocident\u00e2l.\nLa muse.\nStant a la tradizion iconografiche e a lis descrizions antighis, al jere propite brut, tant che al someave a un silen e a un crot. Al veve un n\u00e2s scliz, doi v\u00f4i taronts f\u00fbr dal cj\u00e2f e une bocje largje cun doi lavris biei complens. Ancje il cuarp lu veve biel pen\u00e7."}
{"id": "9860", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9860", "title": "Giovanni Pascoli", "text": "Zuan Pascoli (par talian Giovanni Pascoli; San Mauri di Romagne, 31 Dicembar 1855 - Bologne, 6 Avr\u00eel 1912) fo un poete talian.\nBiografie.\nLa infanzie e il liceu.\nAl nass\u00e8 tal 1855 a San Mauri di Romagne di Rugj\u00eer, che al ministrave un cuarp di tiere pai princips Torlonie, e Caterine Vincenzi. Tal 1862 al fo mand\u00e2t a studi\u00e2 dai scolopis a Urbin, l\u00e0 che al impar\u00e0 ben il latin; biel che al jere a st\u00e2 lav\u00ece i muririn in volte il pari (1867), che al fo cop\u00e2t a sclopetadis di doi \u00e7afs par cont di un che i voleve puart\u00e2 vie il lav\u00f4r, une s\u00fbr di tif (1868), la mari di lanc\u00fbr (1868) e un fradi di meningite (1871). Jacum, il fradi plui grant, ve di tign\u00ee front ae criure di b\u00ea\u00e7s: parc\u00e8 che si jere a sec, dute la famee le a st\u00e2 a Rimini e Zuan fo sped\u00eet a fin\u00ee il liceu a Florence, ancje se nol veve nissune voe. Intant la famee tornave a San Mauri.\nLa universit\u00e2t.\nTal 1873, cui b\u00ea\u00e7s di une borse di studi, al tac\u00e0 a studi\u00e2 letaris te universit\u00e2t di Bologne, l\u00e0 che al insegnave Giosu\u00e8 Carducci, che il so insegnament fo unevore impuartant pe formazion di Pascoli, che al scomen\u00e7\u00e2 a lei no dome classics ma ancje oparis dal forest propite pe influence di lui. A Bologne al tac\u00e0 ancje a crodi tal socialisim, vignint un militant cuss\u00ec ferbint che une d\u00ec al sivil\u00e0 cuintri dal ministri de istruzion, robe che i fas\u00e8 pierdi la borse di studi. Dut c\u00e2s, al continu\u00e0 a frecuent\u00e2 lis lezions; intant al colaborave cun sfueis e al poesiave, scrivint viers cuntune poetiche visionarie e romantiche, che e cjapave col\u00f4r de leterature greche (Carducci scriv\u00e8 intune letare che chel di Pascoli al jere un \"romanticisim classic\"). Cuant che i fo fat un atnt\u00e2t a re Umbert I, a forin arest\u00e2ts une schirie di socialiscj che a vevin fat protestazions; cuant che un grop di chei forin condan\u00e2ts dal tribun\u00e2l di Bologne, tal 1878, Pascoli, che al jere l\u00ec a sint\u00ee la sentence, sbroc\u00e2 f\u00fbr berlant e tamburant. Lu cjaparin su e lu sgnacarin in preson; al fo assolv\u00fbt, ma si jere ben fat tr\u00ea m\u00eas di galere. Jess\u00fbt f\u00fbr, al pens\u00e0 ben di par\u00e2 di bande il socialisim e di torn\u00e2 a metisi sot cu le universit\u00e2t: otignude une gnove borse di studi, tal 1880 al riv\u00e0 finalmentri a indotor\u00e2si cul massim, cuntune tesi sul poete gr\u00eac Alceu.\nL'insegnament e il suces.\nStant che al veve cjat\u00e2t un puest di profes\u00f4r e che il guvi\u00ear spedive i insegnants su e j\u00f9 pe Italie par amalgam\u00e2 il st\u00e2t, che al jere st\u00e2t unific\u00e2t di p\u00f4cs agns, tal 1882 al le a vivi a Matere a insegn\u00e2 leterature greche e latine al liceu, ma i someave, come al scriv\u00e8 intune letare, di jessi in Afriche e al voleve torn\u00e2 plui vicin a s\u00f4 tiere. Cuss\u00ec al fo ben cuntent cuant che, tal 1884, al riv\u00e0 a f\u00e2si trasfer\u00ee a Masse, l\u00e0 che al met\u00e8 su cjase cu lis s\u00fbrs Ide e Marie. Trasfer\u00eet di gn\u00fbf tal 1887, al le di st\u00e2, simpri cu lis s\u00fbrs, a Livorn, l\u00e0 che tal 1890 al mand\u00e0 f\u00fbr la s\u00f4 prime racuelte di poesiis, \"Myricae\" (par latin al vul d\u00ee \"Tamariscs\"); la prime version veve dome vincjedoi poesiis, ma tai agns seguit\u00eefs al fas\u00e8 stamp\u00e2 gnovis edizions, l\u00e0 che lis poesiis aumentavin simpri di plui. La ricolte i plas\u00e8 un grum a Gabriel d'Annunzio, dul\u00e0 che Giosu\u00e8 Carducci preferive lis poesiis latinis, che Pascoli 'nd' scriveve un grum e participave ancje a concors, cun grant suces. Biel che si faseve une cierte innomine, tal 1895 al le a st\u00e2 tal pa\u00ees di Castelvecchio di Barghe cun Marie, dopo che Ide si jere maridade. Intant al continuave a scrivi poesiis, sedi par latin che par talian dut inspir\u00e2t de taviele l\u00e0 che al viveve; nol mol\u00e0 nancje i siei studis di leterature, prontant antologiis latinis e avodantsi a Dante e a Leopardi.\nTal 1895 al fo clam\u00e2t a insegn\u00e2 gramatiche greche e latine te universit\u00e2t di Bologne, ma lui nol jere masse cuntent, par vie di fastidis e parc\u00e8 che al var\u00e8s vol\u00fbt pluitost v\u00ea une catedre di leterature, come ch\u00ea che al otign\u00ec a Messine tal 1897, l\u00e0 che al fo profes\u00f4r di leterature latine. Tal 1903 al but\u00e0 f\u00fbr i \"Cjants di Castelvecchio\" e al torn\u00e0 a insegn\u00e2 la gramatiche des lenghis classichis a Pise. Tal 1906 al torn\u00e0 a Bologne a insegn\u00e2 leterature taliane e ancje neolatine, biel che al tignive ancje cors par chei che a volevin devent\u00e2 mestris di scuele. Seguitant a f\u00e2 su e j\u00f9 fra Castelvecchio e Bologne, al fo sfulmin\u00e2t di une cirose epatiche tal 1912.\nLa poesie.\nPascoli al poetave sedi par latin che par talian. Al doprave une lenghe unevore ardite e sperimentale, che e invi\u00e0 la poesie taliane ai st\u00eei dal N\u00fbfcent: ancje se al restave fie de leterature classiche, unevore plui che no ch\u00ea di altris aut\u00f4rs dal timp, la s\u00f4 poesie si disfaseve de cjarie e des sovrastuturis de tradizion, rivant a f\u00e2 viodi diretementri lis robis concretis e la nature, cjalant lis robis pi\u00e7ulis, come besteutis e plantutis, come che a viodiju e a sint\u00eeju al fos un frut che i somei dut gn\u00fbf, cence che la abitudin i fasi viodi dut compagn, cence emozion. La metriche e la musiche messedins suns, od\u00f4rs e col\u00f4rs intune r\u00eat di riclams e sugestions che al disegnin un incant di paisa\u00e7s e admosferis che a \u00e0n un pod\u00ea scuasit ipnotic. Come Virgili, Pascoli fevele di robis umii de taviele cuntune lenghe ben sustignude; intant per\u00f2 al pare dentri elements dal lenga\u00e7 frut\u00eel, come un grum di onomatopeis. Difat bisugne d\u00ee che in dute la s\u00f4 poesie si vi\u00f4t ben che e je une brame impusibile di torn\u00e2 ae infanzie, cuant che il n\u00eet de s\u00f4 famee, che i si disf\u00e0 cuant che al jere ancjem\u00f2 un canai cuntune schirie di trapas di tancj di chei che al veve plui vicins, al jere ancjem\u00f2 int\u00eer e solit e sig\u00fbr e i siei cj\u00e2rs a jerin ducj v\u00eefs. Cum\u00f2 che al \u00e0 pierd\u00fbt chel n\u00eet, e che lu \u00e0 piard\u00fbt masse adore, i reste dome un dol\u00f4r mistere\u00f4s, che nol rive a consol\u00e2. Duncje, infond\u00e2si tal lancur\u00f4s rivoc di chel pass\u00e2t e dai siei muarts, vad\u00ec meti su almancul fra lis rimis chel n\u00eet in fas, je verementri la uniche par cir\u00ee di indulc\u00ee ch\u00ea dul\u00ece: cuss\u00ec la poesie je ch\u00ea che lu salve. Tal paisa\u00e7, che al dipen\u00e7 cun dutis lis impressions che si diseve e cuntune scrupulose atenzion pai detais plui pi\u00e7ui, al cjate un spieli di dut chel che al sint dentri. Cu la contemplazion de nature e de taviele e de l\u00f4r struture cicliche si console ancje dal pins\u00eer de muart.\nLis oparis princip\u00e2ls.\nAncje se si professe che al jere bon a rim\u00e2 par latin tant che par talian, si studiin di plui lis poesiis talianis; lis plui innomenadis a son ch\u00eas di \"Myricae\" e dai \"Cjants di Castelvecchio\"."}
{"id": "9861", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9861", "title": "Pascoli", "text": ""}
{"id": "9862", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9862", "title": "Zuan Pascoli", "text": ""}
{"id": "9863", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9863", "title": "Religion", "text": ""}
{"id": "9867", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9867", "title": "Api Claudi il vuarp", "text": "Api Claudi il vuarp (par latin Appius Claudius Caecus; IV - III secul p.d.C.) fo un politic e scrit\u00f4r roman ant\u00eec.\nBiografie.\nConsul tal 307 p.d.C. e tal 296, al fo ditat\u00f4r at\u00f4r dal 290. Al veve il spirt dai riformad\u00f4rs, ancje se al jere un difens\u00f4r de aristocrazie: al fas\u00e8 public\u00e2 il calendari, che pai Romans al jere unevore impuartant pe religion, ancje par vie de division da lis d\u00ecs in fastis e nefastis, e lis normis de procedure dal dirit civ\u00eel, dant la incombence al so secretari Flavi (par chest la ricolte des normis si clame \"Jus Flavianum\"). Al fas\u00e8 ancje f\u00e2 su la vie Apie, che e cjape il non di lui.\nTal 280, cuant che al jere za vecjo e ancje vuarp, al pronunzi\u00e0 une orazion l\u00e0 che al convinc\u00e8 i senad\u00f4rs di no acet\u00e2 la ufierte di p\u00e2s di Pir, il re dal Ep\u00eer, se lui nol ves prin puart\u00e2ts vie lis trupis de Italie. E fo une buine idee, parc\u00e8 che i Romans vincerin la vuere. Cheste orazion fo la prime, al estri, a Rome a jessi scrivude inda\u00fbr e po butade f\u00fbr; Eni fas\u00e8 une version in viers.\nStant che si jere fat il concet di onest, Ciceron lu met\u00e8 in sene te s\u00f4 orazion \"Pro Celio\" par costum\u00e2 Clodie, une galiote sfie di lui.\nOparis de leterature.\nAl scriv\u00e8 un libri di butadis, che al cjap\u00e0 di oparis greghis (e je innomenade ch\u00ea che e d\u00ees che \"ognun al \u00e8 il fabri de s\u00f4 sorte\"), e fors un di dirit, il \"De usurpationibus\" (\"Su lis usurpazions\")."}
{"id": "9868", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9868", "title": "Api Claudi il vuarb", "text": ""}
{"id": "9869", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9869", "title": "Api Claudi", "text": ""}
{"id": "9870", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9870", "title": "Appius Claudius Caecus", "text": ""}
{"id": "9871", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9871", "title": "Appius Claudius", "text": ""}
{"id": "9872", "revid": "164995", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9872", "title": "Livi Andron\u00eec", "text": "Livi Andron\u00eec (par latin Livius Andronicus; Tarant, prin dal 272 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nTal 272 p.d.C. Tarant, la cit\u00e2t de Grande Grecie l\u00e0 che al jere nass\u00fbt di p\u00f4cs agns, fo cjapade dai Romans e Livi fo pi\u00e2t e puart\u00e2t a Rome come scl\u00e2f di Livi Salinad\u00f4r; come tancj scl\u00e2fs gr\u00eacs, al fo fat studi\u00e2 par f\u00e2i f\u00e2 l'inscuelad\u00f4r. Dasp\u00f2 al fo sfrancj\u00e2t dal paron, ma no o sav\u00ecn ben cuant. Tal 240 al scomen\u00e7\u00e0 a meti in sene oparis teatralis e chest an par solit ven dopr\u00e2t par segn\u00e2 il principi de leterature latine.\nIl st\u00eel.\nBiel che la leterature latine e nasseve, ch\u00ea greghe jere za madure e e jere te fase dal elenisim, vad\u00ec un st\u00eel cult, fin e galandin e baroc; Livi al jere un elenist ancje lui. Plui che scrivi, al voltave dal gr\u00eac, che al jere la s\u00f4 marilenghe.\nOparis.\nVe la liste des oparis che o vin notizie che lis \u00e0 scrit:"}
{"id": "9873", "revid": "206", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9873", "title": "Nevi", "text": "Gneu Nevi (par latin \"Gnaeus Naevius\"; Campanie, at\u00f4r dal 275 p.d.C. - Utiche, dasp\u00f2 il 201 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt in Campanie at\u00f4r dal 275 p.d.C. (lu sav\u00ecn parc\u00e8 che Ciceron scriv\u00e8 che lui al but\u00e0 j\u00f9 il poem \"La vuere puniche\" dilunc pe seconde vuere puniche, biel che al jere za vecjo e pai Romans la veglece e scomen\u00e7ave a sessante agns), al scombat\u00e8 te prime vuere puniche. Tal 235 al scomen\u00e7\u00e0 a d\u00e2 f\u00fbr oparis di teatri. Al jere un plebeu e no i lavin j\u00f9 i si\u00f4rs; chest, par no puart\u00e2 pelis in bocje, i causion\u00e0 berdeis seri\u00f4s: stant che al veve men\u00e2t at\u00f4r la famee dai Metei, che un di l\u00f4r al jere vign\u00fbt consul tal 206, e Sipion l'African (dai Metei scriv\u00e8 che a jerin devent\u00e2ts consui pe malepasche de Rome, profitant dal dopli sens di \"fatus\", che al vul d\u00ee ancje \"destin\", e dal African mai\u00f4r al ricuard\u00e0 intune comedie ch\u00ea volte che, ancjem\u00f2 fantat, al jere st\u00e2t cjat\u00e2t crot dal pari a case di une siorute e puart\u00e2t vie): prin al fo impreson\u00e2t (al jere seg\u00fbr in galere at\u00f4r tal 205, parc\u00e8 che in chei agns Plaut lu tire f\u00fbr intune comedie, e tal 204, cuant che al scriv\u00e8 in preson lis ultimis comediis) e po ancje sband\u00eet a Utiche, l\u00e0 che al mur\u00ec. Chest nus f\u00e2s cap\u00ee che nol mur\u00ec prin dal 201, cuant che la cit\u00e2t fo cjapade dai Romans, che a vevin l'\u00fbs di esili\u00e2 i citadins dentri dal l\u00f4r teritori.\nIl spirt.\nNevi al veve un spirt di plebeu e par chest al jere unevore tac\u00e2t ai val\u00f4rs e ae tradizion di Rome.\nOparis.\nVe une liste des oparis che o sav\u00ecn che al \u00e0 scrit:"}
{"id": "9874", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9874", "title": "Gneu Nevi", "text": ""}
{"id": "9875", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9875", "title": "Gnaeus Naevius", "text": ""}
{"id": "9876", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9876", "title": "Naevius", "text": ""}
{"id": "9877", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9877", "title": "Plaut", "text": "T\u00eet Ma\u00e7 Plaut (par latin Titus Maccius Plautus; Sarsine, at\u00f4r dal 255 p.d.C. - Rome, 184 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec, un da aut\u00f4rs di comediis plui impuartants di ducj.\nBiografie.\nNo o sin propite seg\u00fbrs dal non e chel che e nus consee la tradizion, vad\u00ec \"T\u00eet Ma\u00e7 Plaut\" probabilmentri al \u00e0 dentri un z\u00fbc di peraulis, stant che Mac si clamave une mascare de atelane, une forme di teatri popol\u00e2r de Italie antighe; paraltri, al somear\u00e8s un tichinis strani che un poete de ete arcaiche v\u00e8s tr\u00ea nons, come i si\u00f4rs. Dut c\u00e2s, al nass\u00e8 at\u00f4r dal 255 p.d.C. a Sarsine, che in ch\u00ea volte al jere in Umbrie e cum\u00f2 in Emilie-Romagne. No o sav\u00ecn masse de s\u00f4 vite e chel che o le\u00ecn tes biografiis antighis nol \u00e8 propite di fid\u00e2si a la vuarbe. Seont la tradizion, sint in miserie cjanine, par camp\u00e2le ve di zir\u00e2 la rovede di un mulin, ma e somear\u00e8s une invenzion inspirade a minacis similis che si cjatin un grum tes s\u00f4s comediis, fatis a scl\u00e2fs; dut c\u00e2s, al somear\u00e8s che al fos puar. Al mur\u00ec, seont che al conte Ciceron, tal 184 p.d.C..\nIl st\u00eel.\nLis tramis des s\u00f4s comediis a son plui o mancul dutis compagns e ancje i caratars dai persona\u00e7s a son simpri chei: a f\u00e2 ridi a son lis situazions e la lenghe, che e je unevore concrete e che lui al puarte ai confins dal pussibil, sfuar\u00e7ant lis frasis e ancje cugnant neologisims esager\u00e2ts. I plaseve zui\u00e2 cu la lenghe e anche cui viers, che ind' doprave un grum difarents, par rindi la vivarose positivit\u00e2t de situazions, che a vignin f\u00fbr dal gredei des azions dai persona\u00e7s, che no a fan nuie par nuie e a van da\u00fbr dome a chel che ur interesse (al scriv\u00e8 lui che \"l'omp \u00e8 un l\u00f4f cui altris omps\"; di cheste combinazion di lenghe e situazions al ven f\u00fbr un ridi slavr\u00e2t, par sig\u00fbr par nuie fin e elegant, cence nissun studi psicologic ni riflessions mor\u00e2ls di sorte. Di ducj i scrit\u00f4rs latins, al \u00e8 un di chei che al rive a dopr\u00e2 mi\u00f4r la lenghe.\nI modei pes tramis ju cjapave soredut di Difil e Filemon, ma al messedave lis comediis une cu la altre, doprant la tecniche de contaminazion; lis abientave simpri in Grecie.\nLis comediis.\nPlaut al ve tant suces che i fo tribuide la paternit\u00e2t di une schirie di comediis; al fo il filolic Varon reatin a f\u00e2 ordin e a dividi dutis chei drams (a 'nd' jerin centetrente) in tr\u00ea categoriis:\nVaron al jere tant reput\u00e2t come filolic che a son stadis stramandadis dome ch\u00eas comediis che al veve dit lui che a jerin di Plaut e dutis ch\u00eas altris a son ladis pierdudis."}
{"id": "9878", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9878", "title": "T\u00eet Ma\u00e7 Plaut", "text": ""}
{"id": "9879", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9879", "title": "Plautus", "text": ""}
{"id": "9880", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9880", "title": "Titus Maccius Plautus", "text": ""}
{"id": "9881", "revid": "8409", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9881", "title": "Eni", "text": "Quint Eni (par latin Quintus Ennius; Rudiae, 239 p.d.C. - 169 p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nAl nass\u00e8, forsit di si\u00f4rs, tal 239 p.d.C. a Rudiae, dongje Lecce, l\u00e0 che a si messedavin lis culturis e lis lenghis osche, vad\u00ec de int italiche che e viveve in ch\u00ea regjon, greghe e latine. Biel che al jere sold\u00e2t te seconde vuere puniche in Sardegne, al cognoss\u00e8 Caton mai\u00f4r, che al tornave a Rome de Afriche; chest lu cjap\u00e0 su e lu puart\u00e0 a Rome par f\u00e2lu cognossi ai sorestants e ai leter\u00e2ts de capit\u00e2l. Difat Eni vign\u00ec am\u00ec di patrizis, ma di chei de bande contrarie di Caton, chei dal part\u00eet dai riformad\u00f4rs, e soredut cui Sipions e cun Marc Fulvi Nobili\u00f4r, che ur dedic\u00e0 a Sipion l'african il \"Sipion\", e a Nobili\u00f4r une tragedie, la \"Ambracia\": cuant che chest le a scombati cuintri dai Etolis, tal 189 Eni lu compagn\u00e0 e scriv\u00e8 il dram; robis cuss\u00ec no jerin nancje inmaginabii pai Romans di tai ant\u00eec come Caton, che difat al cjap\u00e0 scandul. Il fi di Marc, Quint Fulvi Nobili\u00f4r, che i fo am\u00ec ancje a lui, i fas\u00e8 v\u00ea la suditance e ancje un teren dongje Pesar. Al mur\u00ec tal 169, juste dopo v\u00ea d\u00e2t f\u00fbr la tragedie \"Thyestes\" (\"Tiest\").\nIl st\u00eel e lis ideis.\nEni fo unevore impuartant pal troi de leterature e ancje de culture latine, une vere svoltade: al veve sup\u00e2t plui di ducj il spirt de culture orient\u00e2l, vad\u00ec elenistiche, e mostr\u00e0 ch\u00ea vie al mont roman. Al jere il timp che la culture tradizion\u00e2l di Rome, ch\u00ea incjarnade di Caton il cens\u00f4r, scomen\u00e7ave a cjat\u00e2si in pericul pe influence che e venive di jev\u00e2t e la clape dai Sipions, cun Eni che al jere il prin, tirave di ch\u00ea bande. La culture alessandrine che al veve tant sup\u00e2t Eni jere ch\u00ea baroche de finece, dai artifizis, de elegance, de atenzion pal spirt dal omp come individui e no dome come membri de societ\u00e2t, dal esaltament dai individuis straordenaris e de identificazion dal st\u00e2t cuntun omp, l\u00e0 che pai tradizionaliscj l'individui al veve di anul\u00e2si al servizi dal st\u00e2t e la rafinatece nol podeve implic\u00e2 che l'indebiliment dal omp, che al veve invezit di st\u00e2 simpri salt par f\u00e2 il ben di ducj.\nLis oparis.\nVe lis oparis plui impuartantis di Eni:"}
{"id": "9882", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9882", "title": "Quint Eni", "text": ""}
{"id": "9883", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9883", "title": "Ennius", "text": ""}
{"id": "9884", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9884", "title": "Quintus Ennius", "text": ""}
{"id": "9885", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9885", "title": "Cecili Stazi", "text": "Cecili Stazi (par latin Caecilius Statius; III - II secul p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman, aut\u00f4r di comediis.\nBiografie.\nO sav\u00ecn p\u00f4c de s\u00f4 vite. Nass\u00fbt fra i Gals insubris, forsit a Milan, tal 222 p.d.C., al fo cjap\u00e2t di frut dai Romans, che a cuistavin ch\u00ea regjon, e puart\u00e2t vie come scl\u00e2f; po fo sfrancj\u00e2t di un de famee dai Cec\u00eels, che a jerin tal z\u00eer di Eni, che difat a jerin am\u00ecs. Come che al d\u00ees Terenzi, tal principi lis s\u00f4s comediis feris crope, ma dopo il suces riv\u00e0, sedi pe braure dal innomen\u00e2t at\u00f4r Ambivi Turpion sedi, forsit, pe muart di Plaut, che lu fuscave cul so teatri e cuntun st\u00eel plui facil di prese\u00e2 di bande dal grues public plebeu. Seont San Jeroni al mur\u00ec tal 168 o ben tal 167, ma i studi\u00f4s indubitin.\nLis comediis.\nAl scriv\u00e8 plui di corante comediis, cuntun st\u00eel che al jere in cualchi maniere un spieli dal timp che si jere: une ete di passa\u00e7 de culture tradizion\u00e2l a une sensibilit\u00e2t gnove. Dal vieri al mantign\u00ec il florilegi sdavas di metris diviers e ancje il realisim mimic des senis, che a lu svicinin a Plaut; dal gn\u00fbf al sup\u00e0 la atenzion pe mor\u00e2l e pal studi de anime dal omp, cun cetantis massimis e resonadis seriis, antecipant Terenzi, che si cognossevin e preseavin. La inspirazion ven soredut di Menandri, il plui impuartant dai aut\u00f4rs de comedie gnove, unevore plui riflessive di ch\u00ea classiche.\nDi dutis lis comediis, no e je sorevivude nancje une, ep\u00fbr i ant\u00eecs lu preseavin un grum: Volcaci Sedigit lu segn\u00e0 come il plui br\u00e2f di ducj i comediografs latins e le pensave di ch\u00ea bande ancje Ciceron, che per\u00f2 scriv\u00e8 intune letare che no si distrigave ben cu la lenghe."}
{"id": "9886", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9886", "title": "Caecilius", "text": ""}
{"id": "9887", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9887", "title": "Cecili", "text": ""}
{"id": "9888", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9888", "title": "Caecilius Statius", "text": ""}
{"id": "9889", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9889", "title": "Pacuvi", "text": "Marc Pacuvi (par latin Marcus Pacuvius; Brindisi, at\u00f4r dal 220 p.d.C. - Tarant, at\u00f4r dal 130 p.d.C.) fo un poete e pit\u00f4r ant\u00eec roman.\nBiografie.\nNass\u00fbt at\u00f4r dal 220 p.d.C. a Brindisi di une s\u00fbr di Eni, che forsit i fas\u00e8 anche di mestri, al tac\u00e0 a scrivi tragediis e a frecuent\u00e2 il circul dai Sipions a Rome, l\u00e0 che si cjatavin i inteletu\u00e2i plui modernis. Tal 140 al partecip\u00e0 a un concors cun A\u00e7, che al jere plui zovin; tal 133 al torn\u00e0 in Pulie, a Tarant, l\u00e0 che al mur\u00ec cirche tal 130.\nLis oparis.\nLis tragediis di Pacuvi son sentenciosis e unevore torgulis e patetichis e a son plenis di efiets barocs e olsis lenghistichis, come la formazion di ard\u00eets neologisims; in plui des undis ambientadis in Grecie, ind' but\u00e0 f\u00fbr ancje une romane, il \"Pauli\". Ciceron crodeve che al fos il mi\u00f4r di ducj i tragediografs latins, ma ancje che nol dopr\u00e0s masse ben la lenghe. Al compon\u00e8 ancje sataris cul st\u00eel dal barbe Eni."}
{"id": "9890", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9890", "title": "Pacuvius", "text": ""}
{"id": "9891", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9891", "title": "Marc Pacuvi", "text": ""}
{"id": "9892", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9892", "title": "Marcus Pacuvius", "text": ""}
{"id": "9893", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9893", "title": "Caton il cens\u00f4r", "text": "Marc Porci Caton, sorenomen\u00e2t il cens\u00f4r, mai\u00f4r e il vieli (par latin Marcus Porcius Cato Censor, o Maior; Tuscul, 234 p.d.C. - Rome, 149 p.d.C.) fo un politic, scrit\u00f4r, storic e gjener\u00e2l roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Tuscul, vu\u00ea Frascati, tal 234 p.d.C. tune famee l\u00e0 che no jerin ancjem\u00f2 mai st\u00e2ts politics, al scombat\u00e8 cuintri Anibal e Asdrubal. Sostign\u00fbt dal nobil conservad\u00f4r Luci Valeri Flac, al scomen\u00e7\u00e0 il \"cursus honorum\" tal 204; in chel istes an al cognoss\u00e8 Eni in Sardegne e lu puart\u00e2 a Rome par introdussilu tai circui centr\u00e2i de vite politiche e cultur\u00e2l de capit\u00e2l, l\u00e0 che si ale\u00e0 a chei plui contraris al reazionari Caton. Tal 195 al riv\u00e0 al consul\u00e2t, cirint di mantign\u00ee la le\u00e7 opilia, che e improibive aes matronis bilisiis d'aur e vist\u00eets di lus, linie che al seguit\u00e0 ancje cuant che al vign\u00ee cens\u00f4r, la carghe che i d\u00e8 il sorenon pe severit\u00e2t adotade: par d\u00ee, par concj\u00e2 il lus al institu\u00ec une tasse pe ogni galantarie di d\u00ees voltis il so val\u00f4r; intant al veve cidin\u00e2t un riviel in Spagne (194) e d\u00e2t une gruesse man ae vitorie cuintri Antioc il grant (191). Al continu\u00e0 simpri a difindi la culture tradizion\u00e2l, rivant a par\u00e2 f\u00fbr di Rome i filosofs gr\u00eacs che a jerin l\u00ec a insegn\u00e2 lis l\u00f4r dotrinis: tal 173 chei epicureus, tal 161 ancje ducj i altris e tal 154 Carneade, Critolau e Diogene stoic, che a jerin vign\u00fbts di Atene come imbassad\u00f4rs. Tai ultins agns de so vite si smanig\u00e0 pe distruzion di Cartagine, che per\u00f2 nol riv\u00e0 a viodi, parc\u00e8 che al mur\u00ec prime, tal 149, propite l'an che e scomen\u00e7\u00e0 la tierce vuere puniche.\nIl pins\u00eer.\nCaton jere unevore tac\u00e2t ae mor\u00e2l e ai val\u00f4rs tradizion\u00e2i romans, vad\u00ec al \"mos maiorum\": ogni omp al veve di anul\u00e2si par impens\u00e2 dome al ben di ducj e par vod\u00e2si al servizi dal st\u00e2t e al veve la sante scugne di mantign\u00eesi salt e virtu\u00f4s par colabor\u00e2 mi\u00f4r che al podeve; par chest coventave sband\u00ee il lus e dutis lis altris robis che a dismolin i spirts. A Caton ducj i ricognossin di jessi simpri st\u00e2t inreprensibil, integri e dut fid\u00eal a chestis ideis. Si visave ben che la s\u00f4 ete e jere come une beorcje: Rome supave la culture dal jev\u00e2t elenistic a glutadonis e, se no si voltave vele in curt e cun fermece in direzion dal \"mos maiorum\", la vecje culture romane, ch\u00ea eroiche dai d\u00fbrs servid\u00f4rs de republiche, si sar\u00e8s pierdude e sar\u00e8s lade da\u00fbr de ideologie elenistiche. Nassevin in chel timp l'individualisim, il cult dai grants persona\u00e7s invezit che dal st\u00e2t, il lus, che al dismolave i spirts dai massepass\u00fbts e al svariave la int de virt\u00fbt e de saldece, e l'umanit\u00e2t, al puest dal rig\u00f4r. Al difindeve la tradizion romane e i siei val\u00f4rs, ma nol v\u00fbl d\u00ee che nol cognosseve ancje ch\u00ea greghe, che e jere ch\u00ea dominante tal Mediterani: al jere un studi\u00e2t che al veve sielz\u00fbt la culture tradizion\u00e2l cun cussience, no un ignorant che le difindeve par jessi masse mus par cognossi e acet\u00e2 altris manieris di vivi, e atacave ch\u00ea greghe soredut parc\u00e8 che al sintive che e mena\u00e7ave ch\u00ea che lui le crodeve la mi\u00f4r.\nLis oparis.\nVe la liste des oparis di Caton. Dut chel che al but\u00e0 f\u00fbr lu scriv\u00e8 par difindi chei val\u00f4rs che si inacuarzeve che si stavin sfantant."}
{"id": "9896", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9896", "title": "Antropologie", "text": ""}
{"id": "9897", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9897", "title": "Antropologie cultur\u00e2l", "text": ""}
{"id": "9898", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9898", "title": "Antropologie fisiche", "text": ""}
{"id": "9901", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9901", "title": "Caton mai\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9902", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9902", "title": "Caton il vieli", "text": ""}
{"id": "9903", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9903", "title": "Marc Porci Caton", "text": ""}
{"id": "9904", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9904", "title": "Marc Porci Caton il vieli", "text": ""}
{"id": "9905", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9905", "title": "Marc Porci Caton mai\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9906", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9906", "title": "Marc Porci Caton il cens\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9907", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9907", "title": "Cato Maior", "text": ""}
{"id": "9908", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9908", "title": "Cato maior", "text": ""}
{"id": "9909", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9909", "title": "Cato Censor", "text": ""}
{"id": "9910", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9910", "title": "Marcus Porcius Cato", "text": ""}
{"id": "9911", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9911", "title": "Marcus Porcus Cato", "text": ""}
{"id": "9912", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9912", "title": "Marcus Porcius Cato Censor", "text": ""}
{"id": "9913", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9913", "title": "Marcus Porcius Cato Maior", "text": ""}
{"id": "9917", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9917", "title": "Cato", "text": ""}
{"id": "9918", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9918", "title": "Caton", "text": ""}
{"id": "9919", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9919", "title": "Psicologie", "text": ""}
{"id": "9920", "revid": "164989", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9920", "title": "Terenzi", "text": "Publi Terenzi Afri (par latin Publius Terentius Afer; Cartagine, 185/184 p.d.C. - 159 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec, aut\u00f4r di comediis.\nBiografie.\nNo o vin masse informazions de s\u00f4 vite e chel che o sav\u00ecn lu chiap\u00ecn soredut di une biografie che Eli Don\u00e2t met\u00e8 dentri al so coment des oparis di Terenzi, che e veve il \"De poetis\" di Suetoni come risultive. Al somee che al sedi n\u00e2t tra il 185 e il 184 p.d.C. a Cartagine, cjap\u00e2t come scl\u00e2f dal senad\u00f4r Terenzi Lucan e po sfrancj\u00e2t pal so talent e pe bielece. Tal 160 al scomen\u00e7\u00e0 a but\u00e2 f\u00fbr comediis, cence v\u00ea suces fin che l'innomen\u00e2t at\u00f4r Ambivi Turpion nol riv\u00e0 a f\u00e2lis prese\u00e2 al public; te antichit\u00e2t i lengonats disevin che di comediis nol but\u00e0 j\u00f9 mai une rie e che in realt\u00e2t i siei drams ju vevin scrits i nobii Sipion emilian, Leli min\u00f4r e Luci Furi F\u00eel (scrivi comediis no jere une ocupazion degne di un aristocratic) e ancje che si intratignive cun l\u00f4r cun rapuarts sesu\u00e2i. Dut c\u00e2s, nol pod\u00e8 continu\u00e2 par tancj agns, parc\u00e8 che al part\u00ec pe Grecie, l\u00e0 che forsit al voleve viodi cem\u00fbt che a jerin lis comediis grecis origin\u00e2ls e come che si stave tes bandis l\u00e0 che al ambientave ducj i siei drams, e il via\u00e7 nol le masse ben, parc\u00e8 che al mur\u00ec tun naufragi tal 159.\nLis comediis.\nA forin metudis in sene dutis s\u00ees tra il 166 e il 160, intun slambri che il spirt de culture romane mudave incorint: te aristocrazie si slargjavin i concets di umanit\u00e2t e la riflesion sul rodul dal omp e su la s\u00f4 psicologie. Cuss\u00ec tal teatri di Terenzi nol jere puest pe comicit\u00e2t slavrade de tradizion comiche latine, ch\u00ea di Plaut che j plaseve un grum ae plebe (cheste e je la reson dal p\u00f4c suces che al ve tal principi: si rideve p\u00f4c), rimpla\u00e7ade de ricercje psicologiche e dal moralisim de \"humanitas\", robe che e fo preseade un grum dai cristians te ete di mie\u00e7. Al cjapave a model Menandri, che tal teatri gr\u00eac al veve fat un lav\u00f4r compagn, e puartave indenant la rivoluzion di Cecili Stazi. A tancj chest gn\u00fbf st\u00eel no ur lave j\u00f9 e Terenzi ve la idee di difindisi dai detrat\u00f4rs tai preambui des comediis."}
{"id": "9921", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9921", "title": "Terentius", "text": ""}
{"id": "9922", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9922", "title": "Publius Terentius Afer", "text": ""}
{"id": "9923", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9923", "title": "Publi Terenzi Afri", "text": ""}
{"id": "9924", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9924", "title": "Lucili", "text": "Gai Lucili (par latin Gaius Lucilius; Sesse Aurunche, 180 p.d.C. - Napoli, 102 p.d.C.?) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nSan Jeronimi scr\u00eef che al nass\u00e8 tal 148 p.d.C., ma probabilmentri si jere imbroi\u00e2t, confondint i consui di chel an cun chei dal 180, che a vevin l'istes non: al sar nass\u00fbt tal 180 a Sesse Aurunche, tra il Lazi e la Campanie. Al vignive di une famee di siorons e al cognosseve Sipion emilian, che al combat\u00e8 ancje cun lui tal assedi di Numanzie, in Spagne, tra il 134 e il 133; o sav\u00ecn che nol scomen\u00e7\u00e0 a scrivi, o forsit dome a public\u00e2, satsris prin di cheste bataie, po 'nd' compon\u00e8 un stermini, simpri cuintri dai riversaris dal circul dai Sipions, che ur jere un grum tac\u00e2t, vint dut il timp dal mont, stant che nol si avod\u00e0 mai ae politiche (e jere la prime ete a Rome di aristocratics che no a stavin da\u00fbr des robis dal st\u00e2t). No si sa ben cuant che al mur\u00ec: forsit tal 102, come che al declare simpri San Jeronimi, ma d\u00f4s robis a somein seg\u00fbrs: che al riv\u00e0 ai sessante agns, parc\u00e8 che Orazi lu descr\u00eef vecjo (e pai Romans jessi vieli voleve d\u00ee v\u00ea almancun sessante agns), e che al jere ancjem\u00f2 v\u00eef tal 114, parc\u00e8 che tocs de s\u00f4s sataris che no a son st\u00e2ts pierd\u00fbts si riferissin a fats di chel an.\nLis sataris.\nDi ducj i trente libris di sataris che al scriv\u00e8, a restin vu\u00ea milcuatricent fru\u00e7ons. Bisugne d\u00ee che Lucili fo chel che al defin\u00ec ben il genar, tacant un ciert moment a scrivi dome esametris, l\u00e0 che prin Eni e Pacuvi vevin dopr\u00e2t un grum di metris diviers, e dedicant poesiis esclusivementri ai atacs person\u00e2i, lant cuintri ducj i riviersaris dal circul dai Sipions e cuintri chei che a componevin viers patetics cun peraulis altitonantis, tal st\u00eel che al jere l\u00e2t in vieri, come Eni, che al jere za muart, e A\u00e7. Al doprave un lessic cuotidian e nol rifinive benon, vint mi\u00f4r scrivi di corse; al jere br\u00e2f a depenzi cuadruts. Cu la s\u00f4 poesie che e fevelave di robis person\u00e2ls e cul s\u00f4 disinteres pe politiche, al jere un prodot des gnovis ideis dai inteletu\u00e2i: si scomen\u00e7ave a prese\u00e2 la introspezion plui che no la vite ative; per\u00f2 i restave alc de vecje concezion de poesie, vad\u00ec che nol viodeve ben di meti su i siei viers cun sutilece (no a jerin par nuie elegants, come che al not\u00e0 Orazi) e che al veve mi\u00f4r tac\u00e2 i altris che no pratic\u00e2 il ricueiment."}
{"id": "9925", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9925", "title": "Lucilius", "text": ""}
{"id": "9926", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9926", "title": "Gai Lucili", "text": ""}
{"id": "9927", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9927", "title": "Gaius Lucilius", "text": ""}
{"id": "9928", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9928", "title": "A\u00e7", "text": "Luci A\u00e7 (par latin Lucius Accius; Pesar, at\u00f4r dal 170 p.d.C. - Rome, at\u00f4r dal 84 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Pesar at\u00f4r dal 170 p.d.C. di scl\u00e2fs sfrancj\u00e2ts, al viv\u00e8 a Rome, l\u00e0 che al ve une formazion elenistiche e che al vignive protez\u00fbts di Decim Juni Br\u00fbt, vignint su unevore svant\u00f4s e supierbe\u00f4s (se i ant\u00eecs le contin juste une volte si refud\u00e0 di jev\u00e0 su a Juli Cesar Strabon parc\u00e8 che no lu crodeve degn di lui come poete e une altre si fas\u00e8 tir\u00e2 su une statue sproposetade). Tal 140 al partecip\u00e0 a un concors di tragediis cuintri l'innomen\u00e2t Pacuvi. Al mur\u00ec at\u00f4r dal 84."}
{"id": "9929", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9929", "title": "Luci A\u00e7", "text": ""}
{"id": "9930", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9930", "title": "Accius", "text": ""}
{"id": "9931", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9931", "title": "Lucius Accius", "text": ""}
{"id": "9932", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9932", "title": "Geografie", "text": ""}
{"id": "9962", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9962", "title": "Fabi Pit\u00f4r", "text": "Quint Fabi Pit\u00f4r (par latin Quintus Fabius Pictor; III - II sec. p.d.C.) fo un storic ant\u00eec roman.\nBiografie e oparis.\nNass\u00fbt tal III secul p.d.C. tune famee di aritocratics, tal 225 al scombat\u00e8 te vuere cuintri i Gals; al fo senad\u00f4r e fo invi\u00e2t a interpel\u00e2 l'oracul di Delfi dopo de sdramassade di Canne. Lu si ricuarde parc\u00e8 che, cence contig\u00e2 i pontefi\u00e7s massims, che a distindevin cronichis an par an, al fo il prin storic roman; stant che scriveve par f\u00e2 cognossi la storie de s\u00f4 int ai altris popui e soredut ai Gr\u00eacs, che a viodevin Rome dome come un st\u00e2t possent cu lis armis ma cence culture, e par f\u00e2ur volt\u00e2 vele, al dopr\u00e0 il gr\u00eac, che al timp al jere la lenghe internazion\u00e2l e ch\u00ea plui prestigiose. Il libri che al but\u00e0 f\u00fbr si clame \"\u1fec\u03c9\u03bc\u03b1\u03af\u03c9\u03bd \u03c0\u03c1\u03ac\u03be\u03b5\u03b9\u03c2\" (\"Rhoma\u00edon pr\u00e1xeis\"), vad\u00ec \"Fats dai Romans\", e al contave dute la storie de s\u00f4 int, de vignude di Enee tal Lazi; i latins i davin un grum di credince e ancje Virgili e T\u00eet Livi, che indi cjaparin f\u00fbr informazions pes l\u00f4r oparis, e al vign\u00ec il plui innomen\u00e2t dai storics plui ant\u00eecs dal so pa\u00ees, ma l'autorevul storiograf gr\u00eac Polibi, che p\u00fbr al stave in buinis cui Romans, a sciv\u00e8 che nol jere masse imparzi\u00e2l e che al dave dute la colpe des vueris punichis a Asdrubal e Anibal. Difat al cirive di f\u00e2 par\u00ea bon il so popul, ritratantlu fuart e just e compagn di chel gr\u00eac, che al si crodeve il mi\u00f4r di ducj.\nPar solit si ricuarde cun lui Luci Cin\u00e7 Aliment: al scriv\u00e8 une opare compagne, ma no o ind' sav\u00ecn masse."}
{"id": "9963", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9963", "title": "Quint Fabi Pit\u00f4r", "text": ""}
{"id": "9964", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9964", "title": "Fabius Pictor", "text": ""}
{"id": "9965", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9965", "title": "Quintus Fabius Pictor", "text": ""}
{"id": "9966", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9966", "title": "Afrani", "text": " Luci Afrani (par latin Lucius Afranius; secunde met\u00e2t dal II secul p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa opare.\nDe s\u00f4 vite sav\u00ecn p\u00f4c, ma o sav\u00ecn che al scriveve comediis ambientadis tal mont roman, vad\u00ec cuss\u00ec clamadis \"togadis\", tun slambri che nol si butave plui f\u00fbr comediis, soredut ch\u00eas togadis, tant par ridi, ma par meti in sene la vite cuotidiane cun cortesanie (la comedie plui antighe jere invezit dute slavrade e par nuie gent\u00eel): Afrani \u00e8 il simbul di chest st\u00eel, che al \u00e8 un prodot de rivoluzion cultur\u00e2l che a veve puart\u00e2t a Rome la influence di jev\u00e2t. Caminave par un troi che i vevin viert Terenzi e, in Grecie, Menandri."}
{"id": "9967", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9967", "title": "Lucius Afranius", "text": ""}
{"id": "9968", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9968", "title": "Afranius", "text": ""}
{"id": "9969", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9969", "title": "Luci Afrani", "text": ""}
{"id": "9970", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9970", "title": "Celi Antipatri", "text": "Luci Celi Antipatri (par latin Lucius Coelius Antipater; secunde met\u00e2t dal II secul p.d.C.) fo un storic roman ant\u00eec.\nLa opare.\nAm\u00ec di Cai Grac, lu si ricuarde par v\u00ea scrit la prime monografie di storie par latin: fin a ch\u00ea volte ducj i Romans che a vevin scrit di storie vevin cont\u00e2ts ducj i acjadiments de fondazion de cit\u00e2t in ca. La monografie fevelave de seconde vuere puniche e al veve dopr\u00e2t une schirie di risultivis, ma j par\u00e0 dentri fatuts maraveosis e stuzighinis e al presentave come spiegazions dai fats portents e prodigis."}
{"id": "9971", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9971", "title": "Luci Celi Antipatri", "text": ""}
{"id": "9972", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9972", "title": "Coelius Antipater", "text": ""}
{"id": "9973", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9973", "title": "Lucius Coelius Antipater", "text": ""}
{"id": "9974", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9974", "title": "Semproni Aselion", "text": "Semproni Aselion (par latin Sempronius Asellio; II - I secul p.d.C.) fo un storic ant\u00eec roman.\nOpare e pins\u00eer.\nStant che al combateve (o sav\u00ecn che al jere al assedi di Numanzie tal 133), al pens\u00e0 ben di but\u00e2 j\u00f9 cutuardis libris su lis vueris che al veve viod\u00fbt cui siei v\u00f4i, cjapant esempli su Celi Antipatri, che al veve scrit par prin une monografie di storie par latin; al \u00e8 impuartant parc\u00e8 che, dasp\u00f2 v\u00ea sup\u00e2t lis ideis dal grant storic gr\u00eac Polibi, che si cognossevin a muse, al fo il prin fra i Romans a precis\u00e2 che par scrivi di storie si \u00e0 di cir\u00ee lis resons veris dai acjadiments, parc\u00e8 che sin\u00f2 invezit di cont\u00e2 la storie si conte istoriis. Il st\u00eel jere sut, propite come no i nasave a Ciceron, che difat i plaseve tant che magari."}
{"id": "9975", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9975", "title": "Sempronius Asellio", "text": ""}
{"id": "9976", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9976", "title": "Pomponi", "text": "Luci Pomponi (par latin Lucius Pomponius; I secul p.d.C., \"fl.\" forsit tal 89 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nI drams.\nDi Bologne, al scriv\u00e8 drams di genars diviers, ma lu si ricuarde pes s\u00f4s atelanis (la atelane jere un genar di comediis popol\u00e2rs, cun mascaris fissadis), parc\u00e8 che, adun cun Novi, i davin pe prime volte forme leterarie a chel genar, svicinantlu ai altris, vad\u00ec ae comedie togade e a ch\u00ea paliade. Stant che chescj genars, che tai prins agns a jerin plui slavr\u00e2ts e berghelons, a jerin devent\u00e2ts plui o mancul drams borgh\u00eas, cence un fregul di gnerv comic, la atelane di Pomponi e Novi cjaparin su la l\u00f4r eredit\u00e2t, tornant al vecjo troi dal comic v\u00eef e ferbint di Plauto."}
{"id": "9977", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9977", "title": "Luci Pomponi", "text": ""}
{"id": "9978", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9978", "title": "Lucius Pomponius", "text": ""}
{"id": "9979", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9979", "title": "Pomponius", "text": ""}
{"id": "9980", "revid": "164992", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9980", "title": "Sisene", "text": "Luci Corneli Sisene (par latin Lucius Cornelius Sisenna; prin dal 117 p.d.C. - 67 p.d.C.) fo un scrit\u00f4r, storic, gjener\u00e2l e politic roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt tal 118 p.d.C. o p\u00f4c prime, al fo pret\u00f4r tal 78 p.d.C. e po forsit propret\u00f4r in Sicilie. Fo ancje avocat e, dopo v\u00ea scombat\u00fbt par Sile, comand\u00e0 legions sot Pompeu: i le da\u00fbr cuant che al veve di scombati i pirats e po, stant che a podevin vign\u00ee f\u00fbr bataicis a Crete fra il so gjener\u00e2l e Quint Cecili Metel Cretic, al spesse\u00e0 a cori te isole, l\u00e0 che in curt al mur\u00ec di malatie; al jere il 67.\nOparis.\nAl scriv\u00e8 un libri di \"Historiae\" (\"Storiis\"), che a tratavin la storie di Rome de distruzion di Troie in ca, corint tal ant\u00eec e vignint plui min\u00fbts tai acjadiments plui resints; sedi Ciceron che Salusti, che forsit lu cjap\u00e0 ancje a model, comendarin il so lav\u00f4r di storic, fat intun periodi che si tornave a scrivi di storie come i ant\u00eecs (vad\u00ec contant dut dal principi di Rome, e cence cori come al veve fat Sisene, e vitant cun dute atenzion di pass\u00e2 pal crivel lis informazions di meti dentri), ma lu remenarin ben pe s\u00f4 partisanerie (i plaseve Sile e lu si viodeve); Ciceron nol sier\u00e0 un voli nancje su la s\u00f4 manie di par\u00e2 dentri de s\u00f4 prose piligrinis precioset\u00e2ts lenghistichis. Al met\u00e8 dentri ancje contis maraveosis, come che al veve fat Celi Antipatri, che di lui al cjap\u00e0 inspirazion. Pal gust pes robis fantastics, i tir\u00e0 ancje la gole di volt\u00e2 par latin lis \"Istoriis milesiis\" di Aristide e par rindi il pevel\u00e2t realisim dal origin\u00e2l al dopr\u00e0 un misturot di maniere di lenghe vulg\u00e2r e arcaiche, segnant un antecedent par Varon cu lis s\u00f4s Menipeis e par lis Metamorfosis di Apulei; e vign\u00ec f\u00fbr la prime opare di narative di dute la leterature latine."}
{"id": "9981", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9981", "title": "Luci Corneli Sisene", "text": ""}
{"id": "9982", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9982", "title": "Sisenna", "text": ""}
{"id": "9983", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9983", "title": "Lucius Cornelius Sisenna", "text": ""}
{"id": "9997", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9997", "title": "Pape Pio XII", "text": ""}
{"id": "9998", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9998", "title": "Pape Pio X", "text": ""}
{"id": "9999", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=9999", "title": "Pape Pio IX", "text": ""}
{"id": "10008", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10008", "title": "Leterature latine", "text": "La leterature latine si fas part\u00ee par tradizion tal 240 p.d.C., cul prin dram di Livi Andron\u00eec.\nLa division.\nLa leterature latine si div\u00eet in doi grancj tocs:\nLa prime part, ch\u00ea classiche, si scompartis ancjem\u00f2 in cinc parts:\nLis origins (fin al 241 p.d.C.).\nI prins documents de lenghe montin al VI secul p.d.C., ma ditestemoneancis leteraris scuasit no 'nd' \u00e8; al \u00e8 il periodi che la leterature plui influent su ch\u00ea latine, ch\u00ea greghe, no si jere ancjem\u00f2 fate sint\u00ee diretementri. O pod\u00ecn dividi i genars leteraris de prime antighit\u00e2t romane in doi categoriis: i documents ufizi\u00e2i e chei priv\u00e2ts. Tai prins si cjatin:\nInvezit dal secont ordin cjapin part:\nIl periodi arcaic (241 - 78 p.d.C.).\nLa influence de Grecie.\nLa culture greghe si faseve ben sint\u00ee pal Mediterani, ma e fo la cjapade di Tarant, cit\u00e2t de Grande Grecie espugnade tal 272 dilunc de vuere cuintri Pir re d'Ep\u00eer, a causion\u00e2 un contat diret fra i Romans e i Gr\u00eacs; la influence de l\u00f4r culture, che e jere la plui prestigiose, tac\u00e0 a partur\u00ee efiets at\u00f4r dal 240, cuant che Livi Andron\u00eec, che si comence di lui a enumer\u00e2 i aut\u00f4rs latins, but\u00e0 f\u00fbr la s\u00f4 prime comedie. Andron\u00eec jere la dite juste par d\u00e2 aes letaris romanis la lusigne di Grecie che ur coventave par scomen\u00e7\u00e2 la l\u00f4r storie, stant che al jere propite di Tarant e di marilenghe greghe. O podar\u00ecn duncje d\u00ee che la leterature latine nasseve za madure, cence part\u00ee de produzion popol\u00e2r, vignint f\u00fbr di une tradizion za ben cressude, come un rama\u00e7 gn\u00fbf tun vecjo arbul, chel de leterature greghe, cun dute la s\u00f4 storie. Bisugne d\u00ee che intant che ch\u00ea latine e butave lis primis gheadis ch\u00ea greghe veve za pass\u00e2t la s\u00f4 fase classiche e jere tal periodi dal elenisim, un st\u00eel baroc, fat di finecis, precioset\u00e2ts, efiets sorprindints, voe di stup\u00ee i let\u00f4rs e erudizion, robis favoridis ancje dal passa\u00e7 definit\u00eef e complet de fase aur\u00e2l a ch\u00ea scrite; la democrazie e lis cit\u00e2ts libaris de Grecie classiche jerin coladis e tai reams elenistics nol jere plui spazi pal impegn civic e politic, cuss\u00ec la leterature pierd\u00e8 il so rodul public e si concentr\u00e0 sul individui e sui sitiments e no su la ricjercje de sapience pal miorament de societ\u00e2t. Si sfantave cuss\u00ec la concezion tipiche de grecit\u00e2t classiche de leterature come di un fat colet\u00eef, tant che la aministrazion dal st\u00e2t, e ch\u00ea deventave robe privade e risiervade a pi\u00e7ui circui di studi\u00e2ts (ve parc\u00e8 che la erudizion e lis finecis cjatavin simpri plui puest te pruduzion leterarie: cum\u00f2 i let\u00f4rs rivavin a lamp\u00e2lis).\nIl prin intop.\nCiert si sint\u00ec di subit la influence dal elenisim, stant che i aut\u00f4rs latins no podevin jessi francs de mode dal timp, per\u00f2 i efiets plui rivoluzionaris a rivarin dome plui tart, parc\u00e8 che di une bande Rome no jere ancjem\u00f2 pronte a acet\u00e2 une culture cuss\u00ec moderne e cuss\u00ec divierse, di ch\u00ea altre il can\u00e2l l\u00e0 che a vevin di pass\u00e2 ducj lis novit\u00e2ts dal mont gr\u00eac jere la Grande Grecie, che, come dispes tocje ae coloniis, e veve une culture tradizion\u00e2l: cuss\u00ec tai prins agns la influence greghe fo soredut de grecit\u00e2t classiche. Chel che de Grecie classiche nol riv\u00e0 a Rome son la filosofie, che e jere masse ingropade par jessi comprindude tal Lazi arcaic e ur var\u00e8s savolt\u00e2t masse il sisteme dai val\u00f4rs (gjavant cualchi c\u00e2s, come il pitagorisim, che e veve une antighe tradizion te Italie disot), e il teatri comic, parc\u00e8 che al meteve in sene persona\u00e7s impuartants de vite publiche, che, se si podeve f\u00e2 a Atene, nol jere une buine idee intune societ\u00e2t come ch\u00ea romane (ind' si vis\u00e0 ben Nevi, che la s\u00f4 olse insuride i cost\u00e0 sal\u00e2t). Duncje il teatri comic (Livi Andron\u00eec, Nevi, Plaut) cjat\u00e0 a model la comedie gnove, di et\u00e2t elenistiche e di cheste e cjat\u00e0 i metris, il st\u00eel e ancje lis tramis, biel che chel tragic (Livi Andron\u00eec, Nevi, Pacuvi) supave dut dai aut\u00f4rs classics, come Eschil, Sofocli e Euripit. Intant a nassevin ancje i poems, cu la traduzion de Odissee di bande di Livi Andron\u00eec e cul \"Bellum Poenicum\" di Nevi.\nSvilups.\nRome, davuelzude cul incuintri cu la Grecie, jere aromai pronte a gust\u00e2 e a prese\u00e2 i fins pomis dal elenisim e circui di inteletu\u00e2i, come chel dai Sipions, fasevin di dut par sup\u00e2 il plui pusibil la culture greghe, instrad\u00e2ts di persona\u00e7s vign\u00fbts di jev\u00e2t, come Polibi e Cratete di Mal. Di jev\u00e2t al rivave un sintiment di umanit\u00e2t che la int romane nol veve mai sint\u00fbt: si scomen\u00e7ave a cjal\u00e2si dentri e a f\u00e2si domandis, parc\u00e8 che e jere la prime volte che si contave l'omp tant che individui. Chest sintiment si nasave ben tes comediis di Terenzi, che plui che f\u00e2 ridi fan pens\u00e2, e al veve v\u00fbt un precedent in ch\u00eas di Cecili Stazi. Difat lis comediis son un bon spieli de situazion: planc a planc, pierdevin dut il l\u00f4r gnerf comic par devent\u00e2 pinsir\u00f4s (a la fin dal II secul tes togadis di Afrani di ridi nol jere propite nuie). A ispir\u00e2si a chel sintiment a jerin soredut chei dal circul dai Sipions, che a cirivin di cap\u00ee ce rodul vevin di v\u00ea Rome e i Romans tal mont, come ur tirave Polibi a f\u00e2 rifles su ch\u00eas robis. La atenzion pal individui e pai sintiments causion\u00e0 ancje la introduzion de poesie di argument subiet\u00eef, l\u00e0 che si tacave a cjal\u00e2 la leterature come alc di priv\u00e2t: Lucili scomen\u00e7\u00e0 a sbele\u00e2 ducj chei che al veve in piche tes s\u00f4s sataris, ordinant chel genar seont il gn\u00fbf gust plui fin e musir\u00e2t. Une altre novit\u00e2t che e riv\u00e0 di jev\u00e2t, simpri leade a la gnove atenzion pe interiorit\u00e2t, fo la poesie d'am\u00f4r, che le tacarin a scrivi Levi e i altris poetis dal circul di Lutazi Catul, tal ultim periodi, l\u00e0 che prin lu veve fat dome Eni. Propite chest fo un dai promot\u00f4rs plui risol\u00fbts e plui scolt\u00e2ts de virade de culture da\u00fbr dal elenisim, stant che al veve sup\u00e2t a pen chel st\u00eel e chel m\u00fbt di vivi e di sint\u00ee e di pens\u00e2 e che al spirave a vign\u00ee l'institut\u00f4r de gnove poesie; al tac\u00e0 ancje a scrivi poesie epiche in esametris, viers tipics de leterature greghe, che dopo ducj lu imitarin, bandonant l'ant\u00eec metri saturni. Cuintri di lui e di dute le schirie dai riformad\u00f4rs a jerin chei che a crodevin tal val\u00f4r de salde e rigorose culture romane tradizion\u00e2l e che a suspitavin che chestis insiliosis novit\u00e2ts le varessino fade sfant\u00e2, vuid\u00e2ts di Caton il cens\u00f4r, che al jere chel plui reazionari e intransigent; la resistence jere pluitost resolude, tant che si pens\u00e0 ben di par\u00e2 vie e torn\u00e2 a mand\u00e2 inda\u00fbr ciertis filosofs vign\u00fbts de Grecie, par p\u00f4re che la l\u00f4r filosofie cjap\u00e0s p\u00eet, ma aromai al jere masse tart e la culture romane nol podeve che cjal\u00e2 simpri plui a jev\u00e2t.\nIl periodi d'aur (78 p.d.C. - 14 p.d.C.).\nIl periodi di Ciceron.\nAromai supade la ideologie dai Gr\u00eacs, tal mont roman chel ant\u00eec spirt di partignince e chel sens di cuarp che lu vevin simpri un\u00eet si jerin ben flap\u00eets, lassant il puest a un insolit individualisim: al puest dal scuintri tra lis classis, a jerin lis lotis di grancj persona\u00e7s e la int si crevave par l\u00f4r, i menad\u00f4rs plui potents e carismatics, bandonade la virile scletece dai anten\u00e2ts, si compuartavin come si\u00f4rs orient\u00e2i e a tratavin il st\u00e2t come un domini person\u00e2l e i poetis puartavin al ultin gr\u00e2t la dimension privade che chei plui vecjos di cualchi gjenerazion a vevin puart\u00e2t dentri. Cuss\u00ec a vignerin f\u00fbr i poetis gn\u00fbfs (Catul 'nd' ere il plui impuartant), che a poesiavin cence interess\u00e2si par nuie di cuistions publichis, ducj cjap\u00e2ts a vivi lis l\u00f4r emozions e a esprimilis te maniere plui fine pussibil, curant cun perizie certosine i viers, cul esempli dai erud\u00eets e abilissins eleniscj. Intant si spandeve ancje l'epicureisim, che, predicjant la ricercje dal plas\u00ea invezit che de virt\u00fbt, par zonte midiant la vite cuiete e f\u00fbr di man e il bandon dal impegn politic (robis di no crodi pai Romans di paste antighe), al lave cuintri ducj i val\u00f4rs dal \"mos maiorum\"; cheste gnove filosofie stri\u00e0 Lucrezi, che 'ndi devent\u00e0 il propugnad\u00f4r plui ardint, e al form\u00e0 il spirt di Virgili e Orazi, che a varessin d\u00e2t une contribuzion altissime ae poesie tai decenis sucess\u00eefs, aromai al timp di August. Il part\u00eet di Juli Cesar incjarn\u00e0 chestis gnovis tendencis di orientalisim, l\u00e0 che i conservad\u00f4rs come Ciceron, te politiche e te culture, jerin invezit dispes le\u00e2ts a Pompeu, stant che a speravin di cjat\u00e2 in lui un difens\u00f4r des tradizions republicanis e dal implant instituzion\u00e2l dal st\u00e2t, che al riscjave di devent\u00e2 un regn come chei orient\u00e2i. Propite Ciceron, in plui di stravolgi di gnove l\u00fbs la oratorie, al trat\u00e0 par prin di filosofie stoiche, che, cheste s\u00ec, si combussave e messedave benon cui ide\u00e2i de vecje romanit\u00e2t.\nIl periodi di August.\nCop\u00e2t Juli Cesar dai reazionaris de republiche, il st\u00e2t al veve di sielzi tra Marc Antoni e Otavian; da un pont di viste cultur\u00e2l e politic voleve d\u00ee la continuazion des sburtadis al monarchic e dissol\u00fbt mont di jev\u00e2t che i dave za Cesar (ancje Antoni jere ingolos\u00eet des molis e dulcis seduzions che a vignivin dal orient) o ben la tutele des tradizions e des instituzions de republiche sot il pod\u00ea assol\u00fbt di Otavian, che al var\u00e8s fat di garant. Cuss\u00ec chest, podint cont\u00e2 ancje sui conservad\u00f4rs, riv\u00e0 a f\u00e2 f\u00fbr il riversari e si sigur\u00e0 la vitorie. I Romans, che, scan\u00e2ts e scun\u00eets des triments violencis des vueris civ\u00eels, a volevin dome p\u00e2s e recuie, i larin da\u00fbr vulintiron, cun fidance e sperance: la propagande dal regjim, fasint jeve sul scuniment de int e su spietis messianichis e di palingenesi che si nasavin tal aiar (a jerin i agns juste prin de vignude di Crist e il clime jere chel), prometeve une gnove ete pe la umaunit\u00e2t intire, che e sar\u00e8s tornade inda\u00fbr ae et\u00e2t dal aur. Cheste spiete plene di sperance si cjate ben te IV Bucoliche di Virgili, che al sintive ben chel desideri di p\u00e2s: come varessino pod\u00fbt lui e Orazi, dopo v\u00ea viod\u00fbts e viv\u00fbts ducj i or\u00f4rs des veris civ\u00eels evit\u00e2 di avod\u00e2si al epicureisim e a la ricercje de cuietece di une vite pi\u00e7ule pi\u00e7ule e lontane dai grants sconcuas? E no a varessin pod\u00fbt nancje poesi\u00e2 intune maniere convulsive e patetiche e f\u00e2 sclopet\u00e2 e scjoc\u00e2 i viers intun m\u00fbt frenetic, cui efiets ard\u00eets dai arcaics (cjale Plaut e Pacuvi), cuss\u00ec la l\u00f4r poesie veve dentri lis cartaristichis plui tipichis dal judizi\u00f4s pins\u00eer classic: e jere misurade, controlade e judiziose, scrite cuntun st\u00eel pul\u00eet, seont i principis dal aticisim, medi\u00e2t de finece dal elenisim, che aromai Rome e veve sup\u00e2t ben. La propagande di August, cun ducj i leter\u00e2ts plui leadis al pod\u00ea (i poetis dal influentissin circul di Mecen\u00e2t, il storic T\u00eet Livi e i altris) mostrave duncje il gn\u00fbf regjim come la condizion e la tutele necessarie par torn\u00e2 a meti s\u00f9 la republiche cul so spirit plui profont e essenzi\u00e2l, ma lu faseve cuntun sintiment e cuntun ordin mai viod\u00fbts e la leterature insvorave dut cuntun tic di tradizion greghe, ma cjapade soredut di ch\u00ea classiche.\nDut diviers il c\u00e2s di chei che, masse zovins par v\u00ea viv\u00fbt ch\u00eas vueris orendis, a profitavin de capit\u00e2l par vivi a la beade e gjodi dal moment di bondance, creant un gn\u00fbf clime di fiestose lizerece: a jerin tant diviers di Virgili e di Orazi Properzi e Ovidi! Tibul sossolave une vite serene in campagne, ma, diviers dai savis Virgili e Orazi, al jere ancje lui biel invulu\u00e7\u00e2t tal am\u00f4r e tal sintiment e al viveve par chel, come ducj i poetis dal circul di Messale (Ovidi cun l\u00f4r).\nIl periodi d'argent (14 - 117).\nLa situazion politiche sot i Juli-Claudis.\nSe August al veve scomen\u00e7\u00e2t il so regn cun tantis sinceris sperancis e si passave un periodi prospar di otimisim, al \u00e8 v\u00ear che par meti s\u00f9 chel gn\u00fbf sisteme di pod\u00ea e chel gn\u00fbf ordin si jere poi\u00e2t, par fuarce di robis, su di un sostegn clopadi\u00e7 e balarin, che i sgriave e preiudicave dut l'ecuilibri: par vinci la vuere cuintri Marc Antoni al veve dopr\u00e2t une schirie di legionaris e al veve v\u00fbt ancje di pai\u00e2ju, robe che al veve fat confiscant cjamps ai agricolt\u00f4rs, come il puar Virgili, e assegnantju a l\u00f4r, ma cuss\u00ec al mand\u00e0 in sbrui dut il sisteme agricul e al fas\u00e8 spar\u00ee une intere classe soci\u00e2l, ch\u00ea des pi\u00e7ui possidents; il risult\u00e2t fo che, sfant\u00e2t chel sisteme di produzion e rimpla\u00e7\u00e2t di di fisissins cumier\u00e7s cul orient, e madracave la crise, tes cassis imperi\u00e2ls nol riv\u00e0 plui un bec e tal esercit di bra\u00e7s, che ju si tirave dongje dai teren\u00e2rs, jere propite miserie, biel che une inmense fulugne di pucefadiis, plebeus che di lavor\u00e2 no vevin voie o pussibilit\u00e2t (al jere za plen di scl\u00e2fs che a fasevin dut \"gratis\") ma il pan jerin ustin\u00e2ts a pretindilu, si ingrumavin e si intrapavin e jemplavin la capit\u00e2l. La politiche dai imperad\u00f4rs par solit fo di disfam\u00e2ju e content\u00e2ju e tign\u00eeju bons. Di plui, chei dal sen\u00e2t si passevin di f\u00eal a viodi che August ur veve gjav\u00e2ts vie ducj i pod\u00eas e il p\u00eas politic di sot dal n\u00e2s e mastiavin clauts. Insome, nol jere un clime masse seren. Muart August al lass\u00e0 la gjate di peten\u00e2 a Tiberi, che no si interess\u00e0 masse e j lass\u00e0 cressi il p\u00eal; po a rivarin Caligule e Claudi, o lis feminis de famee e i liberts che lu dopravin come pipinot, che a continuarin a gjav\u00e2 pod\u00eas ai senad\u00f4rs, che a bulivin. Cuant che il diademe lu cjap\u00e0 Neron, che al vignive conse\u00e2t dal judiziosissin Seneche, i burascj\u00f4s rapurats cul sen\u00e2t scomen\u00e7arin a bon\u00e2si e a d\u00e2 j\u00f9 il bol, ma po al pens\u00e0 ben di cambi\u00e2 politiche, cjocant lis vueris esternis e riformant il fisc, fasint pai\u00e2 di plui ai paurs, vad\u00ec ai senad\u00f4rs, che no a agraderin par nuie, e par zonte al tac\u00e0 a f\u00e2 di dut par svicin\u00e2 Rome al implant stat\u00e2l e cultur\u00e2l dai reams espotics di jev\u00e2t, puartantsi di re: jal sperdonarin e Neron fo sassin\u00e2t.\nLa leterature sot i Juli-Claudis.\nBiel che i imperad\u00f4rs jerin ancjem\u00f2 le\u00e2ts al model dal periodi di August (Tiberi scriv\u00e8 viers cul gust misur\u00e2t dai aticiscj e Neron compon\u00e8 poems inspir\u00e2ts a Om\u00ear e Virgili, crodint che la culture dal timp di August e fos dome imitazion dai Gr\u00eacs), i liter\u00e2ts, almancul dai timps di Caligule e Ciaudi, jerin scuasit ducj de bande dal sen\u00e2t e a ch\u00ea tradizion antighe si rapuartarin, dissoterant chel st\u00eel aromai l\u00e2t in vieri dal asianesim slusign\u00e2t e sclopetant e plen di efiets sunsurons, soredut sot Neron, bandonant la classiche misure che a vevin dopr\u00e2t i poetis di August. Al tornave a vivi ancje chel vecjo stoicisim intransigent, chel di Caton uticens e di Ciceron (Persi, Lucan) e la leterature tornave a jessi une arme u\u00e7ade e strozadore par bataiis politichis, come te \"Trasformazion di Claudi in co\u00e7\u00e2r\", scrite da Seneche \"dopo\" la muart dal imperad\u00f4r.\nIntant Petroni cjalave e pinzeve il gn\u00fbf cragn\u00f4s mont, plen di vizi e interess\u00e2t dome ai plas\u00eas, dai carieriscj e dai adulat\u00f4rs che si jerin insior\u00e2ts in curt profitant de coruzion dal vecjo spirt de republiche e de rovine des instituzions tradizion\u00e2ls e furducjant tal gn\u00fbf ambient de cort, l\u00e0 che al nasseve un gn\u00fbf gust mondan, dut di salot, fat di artificis sflandor\u00f4s e erudizion (il st\u00eel di Curzi R\u00fbf \u00e8 un esempli che al va propite a pinel, ancje se i studi\u00f4s no a son sig\u00fbrs su cuant che al viv\u00e8)."}
{"id": "10010", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10010", "title": "Levi (poete)", "text": "Levi (par latin Laevius; II - I secul p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nSuetoni scriv\u00e8 di un ciert \"Levi Melis\" (\"Laevius Melissus\"), ma no o sav\u00ecn se si riferive a lui.\nLa poesie.\nDe s\u00f4 vite no o sav\u00ecn scuasit nuie, ma al \u00e8 st\u00e2 stramand\u00e2t che al scriv\u00e8 une ricolte di poesiis (probabilmentri at\u00f4r dai prins agns dal I secul p.d.C.), che al intitul\u00e0 \"Erotopaegnia\" (vad\u00ec \"Mate\u00e7s d'am\u00f4r\"), l\u00e0 che al contave c\u00e2s d'am\u00f4r cjap\u00e2ts de mitologjie, soredut da lis versions plui raris e discognossudis dai m\u00eets, cu la erudizion tipiche de poesie elenistiche; Levi fo un dai prins latins a poesi\u00e2 d'am\u00f4r, adun cui siei compagns dal circul di Lutazi Catul, stant che prime lu veve fat dome Eni. Levi e i siei am\u00ecs dal circul son esemplis de gnove vintade di alessandrine che si stave spandint a Rome: la l\u00f4r jere une leterature dute privade e par nuie publiche e no ur interessave un fregul l'impegn politic pal st\u00e2t, stant che a vevin mi\u00f4r but\u00e2 j\u00f9 viers dome par ricre\u00e2si, cjapant a model la disimpegnade e frivule poesie dai eleniscj. L'elenisim, stant che e je il st\u00eel dal priv\u00e2t e dal idividui, i sugerive ancje il gust pal cuotidian; difat dai persona\u00e7s dai m\u00eets i plaseve f\u00e2 viodi no l'eroisim ma chel che a vevin di uman, confezionant viers biei patetics.\nLa s\u00f4 concezion de leterature jere duncje moderne e si oponeve al vecjo stamp dal leter\u00e2t al servizi dal st\u00e2t, ma te lenghe che al doprave al meteve dentri ancje elements di un gust l\u00e2t in vieri, come neologisims ingrop\u00e2ts, met\u00fbts su tacant dongje plui peraulis (par esempli \"trisaeclisenex\", vad\u00ec \"vieli di tr\u00ea etis\", e \"subductisupercilicarptor\", \"denigrad\u00f4r che al incrose lis ceis\") e la polimetrie, l\u00e0 che l'\u00fbs dal timp jere chel di un ordin regol\u00e2r de lenghe e dal metri."}
{"id": "10013", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10013", "title": "Levi", "text": ""}
{"id": "10014", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10014", "title": "Laevius", "text": ""}
{"id": "10015", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10015", "title": "Levi Melis", "text": ""}
{"id": "10016", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10016", "title": "Laevius Melissus", "text": ""}
{"id": "10017", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10017", "title": "Filologie", "text": ""}
{"id": "10018", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10018", "title": "Varon", "text": "Marc Terenzi Varon Reatin (par latin Marcus Terentius Varro Reatinus; Rieti, 116 p.d.C. - Roma, 27 p.d.C.) fo un scrit\u00f4r, poete, filolic, studi\u00f4s, storic, politic e gjener\u00e2l ant\u00eec roman, un dai omps plui studi\u00e2ts de s\u00f4 ete.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Rieti tal 116 p.d.C., al fo ril\u00eaf di persona\u00e7s innomen\u00e2ts, come A\u00e7, Eli Stilon e, a Atene, il filosof stoic Antioc di Ascalone. Cuest\u00f4r tal 85 e po ancje tribun de plebe, fra l'84 e l'82 si par\u00e0 in Grecie par scjamp\u00e2 dal consol\u00e2t di Mari e Cine. Al fo simpri un sostignid\u00f4r di Pompeu, ancje se nol prese\u00e0 par nuie la sozie cun Juli Cesar, e i vuid\u00e0 legions te vuere cuintri Sertori (76 - 72), in ch\u00ea cuintri i pirats (67) e in ch\u00ea cuintri Cesar (49 - 45); biel che al jere leg\u00e2t in Spagne, tal 49, viodint che la regjon jere aromai tes mans di Cesar e che nol jere cirot, al but\u00e0 j\u00f9 lis armis al nem\u00ec e po al riv\u00e0 l\u00ec di Pompeu a Dura\u00e7, forsit par f\u00e2 di missete. Al dispiet de batude te vuere, al mantign\u00ec rapuarts cun Cesar, che tal 46 p.d.C. i d\u00e8 di meti su la prime biblioteche publiche di Rome; po il proget l\u00e8 in br\u00fbt pe muart dal ditad\u00f4r. Stant che Marc Antoni lu veve in asse, Varon puart\u00e0 la piel f\u00fbr di chei agns borascj\u00f4s in gracie de salvifiche intervenzion di August, che i gjav\u00e0 la proscrizion che i veve mignestr\u00e2t chel altri. I ultins agns de s\u00f4 vite i avod\u00e0 a scrivi, seguintant fin al 27, cuant che al mur\u00ec.\nLis oparis.\nVaron scriv\u00e8 libris a scjal\u00e2rs: plui di s\u00eescent, che a son l\u00e2ts ducj pierd\u00fbts, gjav\u00e2ts il \"De re rustica\", s\u00ees libris dal \"De lingua Latina\" e bocons dai altris scrits. La produzion di Varon je leade soredut a la erudizion e al so tacament ai val\u00f4rs de Rome tradizion\u00e2l, che j jere unevore afezion\u00e2t e 'nd' al voleve difindi e stramand\u00e2 la culture e la storie\nVe une liste dai genars e des oparis plui impuartantis:"}
{"id": "10023", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10023", "title": "Varon Reatin", "text": ""}
{"id": "10024", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10024", "title": "Marc Terenzi Varon", "text": ""}
{"id": "10025", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10025", "title": "Marc Terenzi Varon Reatin", "text": ""}
{"id": "10026", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10026", "title": "Varro", "text": ""}
{"id": "10027", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10027", "title": "Varro Reatinus", "text": ""}
{"id": "10028", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10028", "title": "Marcus Terentius Varro", "text": ""}
{"id": "10029", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10029", "title": "Marcus Terentius Varro Reatinus", "text": ""}
{"id": "10030", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10030", "title": "Terenzi Varon", "text": ""}
{"id": "10031", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10031", "title": "Terentius Varro", "text": ""}
{"id": "10032", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10032", "title": "Lucrezi", "text": "T\u00eet Lucrezi C\u00e2r (par latin Titus Lucretius Carus; 98/94 p.d.C. - 55/51 p.d.) fo un poete e filosof roman ant\u00eec.\nLa vite.\nDe vite di Lucrezi o savin p\u00f4c. San Jeroni stramande che, devent\u00e2t mat par vie di un bevarin d'am\u00f4r, al poetave dome tai salustris di lucidit\u00e2t e in code si cop\u00e0, a corantecuatri agns, ma a son dutis istoriis, probabilmentri vignudis f\u00fbr pe descrizion dal del\u00eer d'am\u00f4r che si cjate tal \"De rerum natura\", il so poem, pe ostilit\u00e2t dal ambient cristian e par confusie cun Luci Licini Lucul, che si diseve che al fos l\u00e2t vie di cj\u00e2f ancje lui e po si fos cop\u00e2t e lu si breveave in \"Luc.\", compagn di Lucrezi. Dai contemporaneis nissun fevele di lui, gjav\u00e2t f\u00fbr Ciceron, che seont Sant Jeroni al emend\u00e0 e but\u00e0 f\u00fbr l'edizion dal \"De rerum natura\"; bisugne d\u00ee che Ciceron nol preseave un fregul l'epicureisim, la filosofie di Lucrezi e dal so poem, e che tai bocons l\u00e0 che al d\u00e0 cuintri ch\u00ea scuele nol tire mai f\u00fbr Lucrezi, che per\u00f2 al menzone intune letare al fradi, Quint, fasint cap\u00ee che lu vevin let ducjidoi. Ancje se no lu menzonin mai, o sin sig\u00fbrs che lu leierin ancje Virgili e Orazi, par vie di alusions e di claris inspirazions. Cence cont\u00e2 Ciceron, par cjat\u00e2 un che 'nd' feveli diretementri bisugne spiet\u00e2 Ovidi.\nIl \"De rerum natura\" e il pins\u00eer.\nIl fin dal poem e lis ideis che lu fondin.\nTal innomen\u00e2t poem \"De rerum natura\" (\"Su la nature des robis\"), la uniche che o sav\u00ecn che al scriv\u00e8, si cjate dute la filosofie di Lucrezi, che al jere un ferbit partidant di Epic\u00fbr, che 'nd' voleve divulg\u00e2 dut il so pins\u00eer, par spandi il sintiment pes ments e sfrancj\u00e2lis des cjadenis des antighis dogmatichis bausiis de superstizion. Bisugne d\u00ee che Epic\u00fbr nol veve stime de poesie, che e p\u00f2 imbroi\u00e2 e imberde\u00e2 i spirts te l\u00f4r ricercje de cuiete (la atarass\u00ece), ma Lucrezi doprave i viers come mie\u00e7 par f\u00e2 riv\u00e2 il messa\u00e7 a plui let\u00f4rs che al podeve e spandila saviet\u00e2t epicuree il plui pussibil, come, al scriv\u00e8, cuant che i miedis sparpagnin m\u00eel tal lavri di une scudiele, dim\u00fbt che il frut mal\u00e2t si supi dute la medisine cence f\u00e2le masse lungje. Cun Epic\u00fbr e la s\u00f4 vision razionalistiche al \u00e8 simpri d'acuart e, come lui, convint che l'omp nol var\u00e8s di v\u00ea p\u00f4re de muart, parc\u00e8 che adun cul cuarp e passe ancje la anime e partant cuant che e rive la muart noaltris, scletementri, no o sin plui e e je une robe che no nus rivuarde, ma si vise ben che l'ing\u00f4s pe muart ven f\u00fbr propite de percezion de fin. Difat, se a Epic\u00fbr al \u00e8 fid\u00eal te dotrine, o podar\u00ecn d\u00ee che lu trad\u00ecs tai rifles de poesie, l\u00e0 che al somee bandon\u00e2 il vivi razion\u00e2l e intransigent dal mestri e si dismole aes seduzions des passions, che di l\u00f4r si ingusiave propite biel che al predicjave il so ide\u00e2l di vite razion\u00e2l e judizi\u00f4s. Cundifat nol rive a sfrancj\u00e2si dal lanc\u00fbr de muart, alternant moments l\u00e0 che al gjolt dal spirt de nature, che lu inevree di fuarce vit\u00e2l, a altris di un invincibil e fond\u00e2t pessimisim, come chel di Leopardi.\nIl st\u00eel.\nIn rivuart al st\u00eel, al messede peraulis cuotidianis e neologisims e elements ant\u00eecs, come m\u00fbts di declin\u00e2 l\u00e2ts in vieri e cetantis aliterazions, metint su une lenghe che e rivi a a jessi unevore espressive, sedi tes imaginis che al depen\u00e7 sedi l\u00e0 che al v\u00fbl trasmeti ai let\u00f4rs il so entusiasim filosofic, cuntun risult\u00e2t compagn al primitivisim di Dante, ma al sta simpri ben atent al rig\u00f4r de esposizion, cence mai desmente\u00e2 che il fin\u00e2l de s\u00f4 opare al \u00e8 prin di dut chel didascalic, di difindi e difondi l'epicureisim come la plui judiziose des filosofiis; difat al dopre formulis tipichis de argumentazion. Al scriv\u00e8 di v\u00ea fastidis cu la lenghe, stant che di filosofie par latin si veve scrit propite p\u00f4c e che si veve dopr\u00e2t simpri il gr\u00eac e duncje i mancjave il lessic just; dut c\u00e2s no si adat\u00e0 a cjap\u00e2 su peraulis dal gr\u00eac, ma al lave indenant a fuarce di invent\u00e2nt di gnovis e di z\u00eers di peraulis."}
{"id": "10033", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10033", "title": "T\u00eet Lucrezi C\u00e2r", "text": ""}
{"id": "10034", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10034", "title": "Lucretius", "text": ""}
{"id": "10035", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10035", "title": "Titus Lucretius Carus", "text": ""}
{"id": "10036", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10036", "title": "Salusti", "text": "Gai Salusti Crisp (par latin Gaius Sallustius Crispus; Amiternum, 86 p.d.C. \u2013 at\u00f4r dal 35 p.d.C.) fo un storic e politic ant\u00eec roman.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Amiternum, dongje L\u2019Aquile, tal 86 p.d.C. al scomen\u00e7\u00e0 il \"cursus honorum\" tal 54, forsit come sostignid\u00f4r dal triumvir\u00e2t e soredut di Cras, ma po al pass\u00e0 de bande de Juli Cesar, tacant a l\u00e2 cuintri chei dal part\u00eet dai aristocratics: tal 52, che al jere tribun de plebe, cuant che Clodi fo cop\u00e2t di Milon, al d\u00e8 la tache a lui e a Ciceron, che lu difindeve al proces. Sielte azardose, parc\u00e8 che tal 50, stant che i aristocratics lu vevin aromai in asse, fo par\u00e2t f\u00fbr dal sen\u00e2t \"probri causa\", vad\u00ec sot cuvierte de indegnit\u00e2t mor\u00e2l; dut c\u00e2s, cu la protezion di Cesar, al fo riabilit\u00e2t l\u2019an seguit\u00eef. Tal 47 al part\u00ec pe Campanie, l\u00e0 che al tent\u00e0 di bon\u00e2 un riviel di sold\u00e2ts che si refudavin di jev\u00e2 la ancure pe Numidie par scombati cuintri il re Jube, che si jere ale\u00e2t cun Pompeu, ma la spedizion i scroc\u00e0; tal istes an al le lui in Numidie, da\u00fbr di Cesar. Finide la vuere tal 46, si cjap\u00e0 il ream e si met\u00e8 su une gnove provincie, cul non di Afriche gnove, che e fo dade di guviern\u00e2 a Salusti. Al somee che al vedi cjap\u00e2t il bon par incamer\u00e2 un grum di b\u00ea\u00e7s, parc\u00e8 che al tir\u00e0 su un lussuosissin pala\u00e7 a Rome, cun tant di zardin, al cuist\u00e0 une vile a Tivoli e al fo acus\u00e2t di v\u00ea intac\u00e2t la casse, sghindant la condane pe favorevole intervenzion, ancjem\u00f2, di Cesar; chest fat, adun cu la muart dal protet\u00f4r tal 44, i \u00e7oncj\u00e0 la cariere politiche. Alore, tirantsi tal comut pala\u00e7 roman, avod\u00e0 i ultins agns de vite a scrivi di storie. No o sav\u00ecn ben cuant che al mur\u00ec, ma probabilmentri at\u00f4r dal 35 p.d.C..\nLa storiografie.\nStant che, dal timp che dal forest no a rivavin menacis di nem\u00ecs verementri insili\u00f4s e che e invad\u00e8 Rome la borse dal Manin, vad\u00ec de distruzion di Cartagine, la politiche jere deventade, al scriveve, dome une maniere di inricj\u00eesi e di dispitic\u00e2 lis albasiis plui ingordis e une perniciose seneoset\u00e2t, Salusti crodeve che la mi\u00f4r robe di f\u00e2 par serv\u00ee il st\u00e2t fos avod\u00e2si al \"otium\" e, aromai stome\u00e2t di chel mont corot, cuss\u00ec al fas\u00e8, tacant a scrivi di storie, dopo che la s\u00f4 cariere politiche jere stade \u00e7oncjade des acusis e dal scandul dai ladrone\u00e7s in Numidie. Difat la storiografie i dave la pussibilit\u00e2t di ricuard\u00e2 cuai jerin i m\u00e2ls che a afligevin il st\u00e2t, vad\u00ec la lovet\u00e2t di av\u00ea e l'egoistiche ambizion de schirie di chei che a tratavin la republiche dome come alc di sfrut\u00e2 mi\u00f4r che a podevin pai l\u00f4r interes, e lis virt\u00fbts dai Romans di une volte, che si var\u00e8s di impar\u00e2 di l\u00f4r a l\u00e2 da\u00fbr de concordie e no dai interes person\u00e2i. Bisugne d\u00ee che nol jere propite imparzi\u00e2l tal cont\u00e2 i acadiments, parc\u00e8 che al tirave l'aghe al mulin dai sustignid\u00f4rs di Juli Cesar.\nIl st\u00eel che al dopre \u00e8 dut il contrari di chel di Ciceron (paraltri, i doi no lavin par nuie d\u2019acuart): frasis curtis e dispes ancje nomin\u00e2ls e elitichis, \"variatio\", lessic arcaic, construzions insolitis o gjavadis de lenghe poetiche, passa\u00e7s bruscs e \"brevitas\", par d\u00e2i plui espressivit\u00e2t (I plasevin lis senis d\u2019efiet). La s\u00f4 storiografie le podar\u00ecn defin\u00ee tragiche, parc\u00e8 che al centri al meteve i omps cu la l\u00f4r psicologjie e la l\u00f4r interiorit\u00e2t. Al cjap\u00e0 a model Tucidide, cu la s\u00f4 maniere di scrivi sintetiche e fisse di concets e par nuie slisse e armoniose, e Caton il cens\u00f4r, che al dave dignit\u00e2t e impuartance a ce che al contave cui arcaisims.\nAl scriv\u00e8 il \"De coniuratione Catilinae\", su la conzure di Catiline, il \"Bellum Iugurthinum\", su la vuere cuintri Jugurte, e lis \"Historiae\", par complet\u00e2 il lav\u00f4r che al veve fat Sisene scrivint une storie fin ae ditature di Sile."}
{"id": "10037", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10037", "title": "Sallustius", "text": ""}
{"id": "10038", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10038", "title": "Gai Salusti Crisp", "text": ""}
{"id": "10039", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10039", "title": "Gaius Sallustius Crispus", "text": ""}
{"id": "10040", "revid": "1298", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10040", "title": "Corneli Nep\u00f4t", "text": "Corneli Nep\u00f4t (par latin Cornelius Nepos; Pavie di Milan, at\u00f4r dal 100 p.d.C. - 32 p.d.C.) fo un storic e scrit\u00f4r roman ant\u00eec.\nLa vite.\nNass\u00fbt in Galie cisalpine at\u00f4r dal principi dal I secul p.d.C., al somee a Pavie dongje Milan, al jentr\u00e0 tal z\u00eer dai poetis gn\u00fbfs, che a componevin viers d'am\u00f4r cence masse atenzion pes grandis cuestions o pe politiche e stant unevore atents a rifin\u00ee ben chel che a scrivevin, e di zovin al tac\u00e0 ancje lui a but\u00e0 j\u00f9 poesiutis cul l\u00f4r st\u00eel. Al fo am\u00ec ancje di Ciceron e di Atic e nol vol\u00e8 sav\u00ea nancje lui di impa\u00e7\u00e2si cu la politiche, che le tign\u00ec simpri ben inda\u00fbr. Al mur\u00ec tal 32 p.d.C.. I ant\u00eecs nus \u00e0n stramand\u00e2t che al jere propite p\u00fbr e onest.\nLis oparis.\nTes oparis che al scriv\u00e8 al cir\u00ec simpri di f\u00e2 viodi lis grandis personalit\u00e2s di persona\u00e7s innomen\u00e2ts, che di l\u00f4r al stave ben atent a meti in l\u00fbs lis virt\u00fbts: ce che i interessave al jere mostr\u00e2 ai let\u00f4rs esemplis di cem\u00fbt puart\u00e2si ben e nol abadave masse a la precision tal cont\u00e2 i acjadiments e i fats e a crivel\u00e2 par min\u00fbt lis risultivis l\u00e0 che al gjavave lis informazions di meti dentri. Al veve un gust pes massimis, che a lavin propite ben pal so moraliz\u00e2.\nAl scriv\u00e8 une opare di \"Exempla\" (\"Esemplis\") mor\u00e2i, une di \"Chronica\" (\"Cronichis\"), vad\u00ec di storie univers\u00e2l, e il \"De viris illustribus\" (\"Sui omps innomen\u00e2ts\"), che 'nd' \u00e8 soreviv\u00fbt alc, l\u00e0 che lis altris d\u00f4s oparis son ladis pierdudis scuasit dal dut."}
{"id": "10041", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10041", "title": "Cornelius Nepos", "text": ""}
{"id": "10042", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10042", "title": "Valeri Caton", "text": "Publi Valeri Caton (par latin Publius Valerius Cato; I secul p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nAl nass\u00e8 at\u00f4r dal 90 p.d.C. te Galie cisalpine; tra i ant\u00eecs 'nd' jere cualchidun che al mormorave che al fos un scl\u00e2f sfrancj\u00e2t, ma lui al sapontave di jessi n\u00e2t libar e che, muart il pari, i vevin gjav\u00e2t dut il patrimoni al imberde\u00e2t timp di Sile. Dut c\u00e2s, stant che al jere rest\u00e2t a sec, al ve di tac\u00e0 a lavor\u00e2 come mestri, fasint cariere e inricjintsi tant di riv\u00e2 a cjat\u00e2 une biele vile a Tuscul, ma po si indebit\u00e0 tant che al ve di d\u00e2le vie ai credit\u00f4rs e di l\u00e2 a vivi, come che al conte Suetoni, intune barache tun suburbi di Rome, l\u00e0 che al rest\u00e0 fin ae muart in miserie cjanine. Stant che di vecjo al jere am\u00ec di Furi Bibacul, che nol podeve viodi August, che a chel timp al jere paron dal imperi, podar\u00e8s jessi che a ridussilu a stic a sedin st\u00e2ts fastidis cul mont politic.\nLa leterature.\nValeri Caton fo un dai \"poetae novi\" e, anzit, chel che, di critic sut\u00eel e br\u00e2f poete che al jere, al inviave chei altris a chel st\u00eel de poesie, che si inspirave ai fins e licenzi\u00f4s viers d'am\u00f4r dai aut\u00f4rs alessandrins; al scriv\u00e8 doi epilis, la \"Diana\", o \"Dictynna\", e la \"Lydia\", e ancje poesiutis lizerutis, dutis d'am\u00f4r. I siei epilis si podar\u00e8s descriviju come i prototips de poesie dal circul dai neoterics, vad\u00ec i \"poetae novi\"."}
{"id": "10043", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10043", "title": "Valerius Cato", "text": ""}
{"id": "10044", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10044", "title": "Publi Valeri Caton", "text": ""}
{"id": "10045", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10045", "title": "Publius Valerius Cato", "text": ""}
{"id": "10046", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10046", "title": "Furi Bibacul", "text": "Marc Furi Bibacul (par latin Marcus Furius Bubaculus; Cremone, 103 p.d.C. - I secul p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa poesie.\nL'ant\u00eec studi\u00f4s Diom\u00eat nus sigure che al scriv\u00e8 sataris, ma al dis il stes di Catul, che no lu fas\u00e8 dal ciert: al var\u00e0 vol\u00fbt ripuart\u00e2si ai siei epigrams p\u00f4c delic\u00e2ts, l\u00e0 che al le j\u00f9 pesant cuintri di Juli Cesar, di August, che propite no i nasave, e dal am\u00ec Valeri Caton, che al menave at\u00f4r parc\u00e8 che nol veve un bec di carantan; si vi\u00f4t bel il caratar priv\u00e2t de poesie dai cuss\u00ec nomen\u00e2ts poetis gn\u00fbfs, che lui al jere un di l\u00f4r. Ancje se al jere tal circul, forsit nol rinunzi\u00e0 a poet\u00e2 cuntun gust difarent di chel propite tipic di l\u00f4r: se al \u00e8 ver che lui e un ciert Furi Alpin jerin l'istes cristian, che no o sin sig\u00fbrs, al fo aut\u00f4r di doi poems, la \"Aethiopis\", di mitologjie, e lis \"Pragmatia belli Gallici\", su la vuere cuintri i Gals."}
{"id": "10047", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10047", "title": "Marc Furi Bibacul", "text": ""}
{"id": "10048", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10048", "title": "Furius Bibaculus", "text": ""}
{"id": "10049", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10049", "title": "Marcus Furius Bibaculus", "text": ""}
{"id": "10050", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10050", "title": "Varon Atacin", "text": "Publi Terenzi Varon Atacin (par latin Publius Terentius Varro Atacinus; Atax, 82 p.d.C. - 40/35 p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa poesie.\nSeont la tradizion tal 47 p.d.C., ma forsit plui adore, al studi\u00e0 la leterature greghe, o la lenghe (no si sa ben), e forsit al tac\u00e0 in ch\u00ea volte a poesi\u00e2 te maniere dai neoterics, o \"poetae novi\". Difat o sav\u00ecn che al but\u00e0 f\u00fbr sedi oparis cun chel st\u00eel, come la \"Leucadia\", vad\u00ec composizions d'am\u00f4r no masse lungjis e metudis su cun finece e erudizion, sedi altris che cun chel genar no a jentravin par nuie, leadis a m\u00fbts di scrivi plui vieris, come il \"Bellum Sequanicum\", un poem che al cjantave la vuere di Juli Cesar cuintri Ariovist, e lis sataris, che no a plasevin a Orazi par jessi compagns a ch\u00eas p\u00f4c elegantis e aromai za ladis in vieri di Lucili. Poems 'nd' scriv\u00e8 ancje di gjeografie, la \"Chorographia\", e di stroleghe\u00e7s, la \"Ephemeris\", cence cont\u00e2 il plui impuartant, vad\u00ec la version latine des Argonautichis di Apoloni Rodi, che e jere un p\u00f4c neoteriche, par vie de erudizion e des vicendis d'am\u00f4r che j par\u00e0 dentri, e un p\u00f4c no, par jessi masse lungje e par v\u00ea une struture masse classiche e tradizion\u00e2l."}
{"id": "10051", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10051", "title": "Varro Atacinus", "text": ""}
{"id": "10052", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10052", "title": "Publi Terenzi Varon Atacin", "text": ""}
{"id": "10053", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10053", "title": "Publius Terentius Varro Atacinus", "text": ""}
{"id": "10054", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10054", "title": "Publi Terenzi Varon", "text": ""}
{"id": "10055", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10055", "title": "Publius Terentius Varro", "text": ""}
{"id": "10056", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10056", "title": "Egloghis", "text": ""}
{"id": "10057", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10057", "title": "Elvi Cine", "text": "Gai Elvi Cine (par latin Gaius Elvius Cinna; nass\u00fbt a Bresse di Milan - muart tal 44 p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Bresse in Lombardie, al jere am\u00ec di Catul e, come il so copari, ancje un di chei dal circul dai poetis gn\u00fbfs. Se al \u00e8 ver, come che al somee, che al jere propite chel Cine l\u00ec, al mur\u00ec par un \"qui pro quo\": biel che al partecipave al funer\u00e2l di Juli Cesar, par vie dal non avu\u00e2l al fo cjolt in fal par Luci Corneli Cine, che, cuntent be\u00e2t de muart di Cesar, al tignive la bande dai sassins, e al fo duncje lincj\u00e2t de int, che i jere montade in fur\u00f4r cuintri.\nLa poesie.\nUn dai poetis plui tipics dal neoterisim, i siei viers a vevin dutis lis carataristichis di chel st\u00eel: galantarie, snelece, cun istoriis d'am\u00f4r cjapadis de mitologjie, finece e cetante erudizion, sich\u00e8 rivavin a cap\u00eeju e a prese\u00e2ju come cu lave dome p\u00f4cs studi\u00e2ts fins e particularmentri us\u00e2ts a chel genar di poesie, dut come che al faseve gr\u00eac Calimac. Il so epili \"Zmyrna\", che e cjantave l'am\u00f4r di j\u00ea pal pari, che j d\u00e8 ancje un fi, Adon, fo esalt\u00e2t parsore ducj i c\u00eei di Catul e cjap\u00e2t come esempli di ce che e veve di jessi la poesie neoteriche; Cine faseve l\u00e2 in br\u00fbt di violis ancje Virgili, che te IX Egloghe f\u00e2s d\u00ee al past\u00f4r Menalche (ma al \u00e8 come se lu dis\u00e8s Virgili istes) che ancje lui al compon viers ma che, paragon\u00e2t a chei come Cine, i somee di jessi no un poete ma pluitost une ocje che e sbocjassi framie\u00e7 di cigns che a cjantino cu la l\u00f4r biele v\u00f4s melodiose. Al scriv\u00e8 ancje un \"Propempticon Pollionis\", vad\u00ec \"Viatic par Polion\", pal so am\u00ec Asini Polion, che al jere in ande di part\u00ee pe Grecie; al par\u00e0 dentri cun erudizion e galantarie centantis notiziis e descrizions dai l\u00fbcs che al var\u00e8s viod\u00fbt."}
{"id": "10058", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10058", "title": "Gai Elvi Cine", "text": ""}
{"id": "10059", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10059", "title": "Elvius Cinna", "text": ""}
{"id": "10060", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10060", "title": "Gaius Elvius Cinna", "text": ""}
{"id": "10061", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10061", "title": "Catul", "text": "Gai Valeri Catul (par latin Gaius Valerius Catullus; Verone, 84 p.d.C. - Rome, 54 p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nDi cuant che al vign\u00ec al mont no o sin sig\u00fbrs: San Jeroni nus f\u00e2s sav\u00ea che al nass\u00e8 tal 87 p.d.C. e che al mur\u00ec a trente agns tal 58, ma nol p\u00f2 jessi, stant che intune poesie al fevele de spedizion in Britanie, che Juli Cesar condus\u00e8 tal 55 e che probabilmentri al var\u00e8s v\u00fbt fastidis a cont\u00e2le di muart; la soluzion podar\u00e8s jessi un er\u00f4r di San Jeroni, che nol var\u00e8s interpret\u00e2t ben s\u00f4s risultivis, l\u00e0 che si segnave l'an fevelant dai consui in carghe, che a saressin st\u00e2ts chei dal 84 e no chei dal 87. Alore al sar\u00e8s n\u00e2t tal 84 e muart tal 34. Dut c\u00e2s, al vignive di une famee siore di Verone, intune tiere che j rest\u00e0 simpri unevore le\u00e2t (i plaseve un grum l\u00e2 a rilass\u00e2si te s\u00f4 vile di Sirmion, sul l\u00e2t di Garde), ancje se al pass\u00e0 di zovin a Rome, l\u00e0 che al fas\u00e8 tele cui leter\u00e2ts plui impuartants e al tac\u00e0 a salac\u00e2 sence masse columie par vivi a la beade; tantetant, cuant che si lagne tes s\u00f4s poesiis di no v\u00ea la cr\u00f4s di un centesin, al esagere un p\u00f4c. A Rome nol cognoss\u00e8 dome omps di culture, parc\u00e8 che si inamor\u00e0 di une pelande dissoludone, Clodie, s\u00fbr di Clodi il nem\u00ec di Ciceron; nocate che e jere maridade, a j\u00ea si le\u00e0 e ch\u00ea no ve scrupui a trad\u00ee ancje lui; dasp\u00f2 tant zigzeg\u00e2, dasp\u00f2 v\u00eale molade e justade plui di une volte, a larin in rotis (tal 55 no si viodevin za plui). Cence cont\u00e2 un via\u00e7 in Bitinie, l\u00e0 che al jere l\u00e2t a cjat\u00e2 la tombe dal fradi, e dutis lis voltis che al faseve su e j\u00f9 di Verone e di Sirmion, al rest\u00e0 a vivi a Rome fin a la muart.\nIl \"Liber\".\nDi Catul si p\u00f2 lei il cuss\u00ec clam\u00e2t \"Liber\", une ricolte di cjants scrits cul st\u00eel dal circul dai poetis gn\u00fbfs, che al \u00e8 il plui innomen\u00e2t di l\u00f4r, vad\u00ec une poesie graciose, privade e unevore fine, metude su cuntune grande erudizion e cuntun atent \"labor limae\", cjatant inspirazion dai eleniscj che a scrivevin d'am\u00f4r gjavant f\u00fbr c\u00e2s de mitologjie e soredut di Calimac. Stant che i cjants dal \"Liber\" son d'ocasion e di arguments e ton diviers e che ciertis componiments \u00e0s plui sens di bess\u00f4i che no ducj insiemit, al somee che la ricolte sedi stade metude adun dasp\u00f2 la s\u00f4 muart tirant dongje s\u00f4s diviersis poesiis. Dut c\u00e2s, lu si div\u00eet in tr\u00ea tocs: in chel centr\u00e2l l'edit\u00f4r cencenon (al podar\u00e8s per\u00f2 ancje jessi Corneli Nep\u00f4t, che al jere am\u00ec di Catul e che a lui al \u00e8 dedic\u00e2t il prin cjant) al par\u00e0 dentri lis poesiis cun plui erudizion e mitologjie (i \"carmina docta\"), propite seont la maniere dai alessandrins e di Calimac, cun dutis lis tecnichis ricercjadis e un p\u00f4c barochis che a plasevin a l\u00f4r e il gust pes precioset\u00e2ts; in chei altris lis poesiis plui leadis al priv\u00e2t, tal ultin i epigrams e tal prin composizions cun metri svari\u00e2t. In chestis sezions de ricolte di une bande si respire ben la vite gaiarine di bintars che, come ciertis artiscj dal Votcent, a fasevin Catul e i siei mate\u00e7\u00f4s am\u00ecs dal z\u00eer dai poetis gn\u00fbfs, che, cetant plui disimpegn\u00e2ts di chei dal circul di Mecen\u00e2t, si cjapavin mancul sul seri; di ch\u00ea altre si compagnin i ni\u00e7ulaments dal am\u00f4r dal poete e la s\u00f4 Clodie, sorenominade Lesbie par ricuard\u00e2 lis feminis dal tias di Saf a Lesbi, une lassive, paraltri maridade cuntun altri, che lu fas\u00e8 pat\u00ee un grum cu la s\u00f4 lizere infedelt\u00e2t.\nCatul mostre cun scletece ducj i siei sintiments, che a son une schirie, soredut par vie de imberdeade vicende d'am\u00f4r: lui amave Lesbie un grum, ma il comportament di j\u00ea i 'nd' faseve nassi di contrastants, come la rabie e la rassegnazion; par esempli, a son innomen\u00e2ts i viers l\u00e0 che al d\u00ecs di am\u00e2le e di detest\u00e2le tal istes timp (\"Odi et amo. Quare id faciam, fortasse requiris./ Nescio, sed fieri sentior et excrucior\": par furlan al ven f\u00fbr \"o odei e o ami. Forsit tu domandis cem\u00fbt fasio. No sai, ma o sint che al suc\u00eat e o sufri in cr\u00f4s\"). Tai viers come te vite, al l\u00e8 simpri da\u00fbr dai sintiments, come ai plas\u00eas e ai vizis, cence mai vol\u00ea meti un fren o un limit: a voleve vivi lis emozions al massimp e tai cjants no i interessave di ritoc\u00e2ju in nissune maniere, come che al faseve Orazi, ni di d\u00e2 une forme gnove a sintiments stereotip\u00e2ts, come che a usavin i alessandrins, ma dome di cont\u00e2 i siei propite come che a jerin. Gjav\u00e2ts f\u00fbr i \"carmina docta\", nol ve mai p\u00f4re di dopr\u00e2 un lenga\u00e7 v\u00eef e famili\u00e2r e diminut\u00eefs, che lu judavin a meti su ch\u00ea admosfere privade che si cubiave ben cu la sancerit\u00e2t dai sintiments che al cjantave."}
{"id": "10062", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10062", "title": "Catullus", "text": ""}
{"id": "10063", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10063", "title": "Gai Valeri Catul", "text": ""}
{"id": "10064", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10064", "title": "Gaius Valerius Catullus", "text": ""}
{"id": "10065", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10065", "title": "Otavian August", "text": ""}
{"id": "10066", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10066", "title": "Octavianus Augustus", "text": ""}
{"id": "10067", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10067", "title": "Socrate", "text": ""}
{"id": "10068", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10068", "title": "Asini Polion", "text": "Gai Asini Polion (par latin Gaius Asinius Pollio; Chieti, 76 p.d.C. - Tuscul, 4 d.d.C.) fo un politic, gjener\u00e2l, storic, filosof e poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nAl vign\u00ec a l\u00fbs tal 76 p.d.C. in une passude famee di Chieti; probabilmentri al nass\u00e8 l\u00ec e no a Rome, ma in dut c\u00e2s al fo te capit\u00e2l di zovin, l\u00e0 che si rafin\u00e0 cuntune siore educazion e che al jentr\u00e0 tal circul dai poetis gn\u00fbfs. Prin contrari al triumvir\u00e2t, po si svicin\u00e0 a Juli Cesar, che i fo am\u00ec e colabor\u00e0 cun lui, restant simpri un republican convint; al scomen\u00e7ave intant la cariere politiche e milit\u00e2r, scombatint in tantis batais e ancje in ch\u00ea di Fars\u00e2l. Cuant che Cesar fo cop\u00e2t da Br\u00fbt e i altris conzur\u00e2s al jere propret\u00f4r in Spagne, rivant a difindile des sgrifis di Sest, il fi dal \"quondam\" Pompeu, che al voleve profit\u00e2 dal moment par cjap\u00e2 il control de provincie; pass\u00e2t te Galie cisalpine, sustign\u00ec Marc Antoni, che al jere am\u00ec ancje a lui, tal scuintri cun Otavian che al tign\u00ec da\u00fbr al cesaricidi, dantji acet dasp\u00f2 che al jere st\u00e2t bat\u00fbt a Modine. Tal 40 fo ancje consul e l'an seguit\u00eef al scombat\u00e8 in Dalmazie cuintri i Partins, otignint un trionf Planc a planc a vignivin f\u00fbr lis veris intenzions di Marc Antoni, che al smirave a meti su un st\u00e2t compagn ai reams assol\u00fbts orient\u00e2i, robe che un salt republican come lui nol podeve propite par j\u00f9, e si slontan\u00e0 di lui; dut c\u00e2s, nol vol\u00e8 trad\u00ee ni l'ide\u00e2l e il st\u00e2t ni l'am\u00ec, cun dut che si jerin beg\u00e2ts e ofind\u00fbts, evitant di torn\u00e2 a scombati par Antoni e di pass\u00e2 de bande di Otavian, come che i veve propon\u00fbt lui. In cheste maniere la cariere i si sfant\u00e0 e lui si avod\u00e0 ae storie, ae ativit\u00e2t di critic dal gust e a ch\u00ea di avoc\u00e2t, continuant a frecuent\u00e2 leter\u00e2ts aviers a Otavian August, come l'am\u00ec Timagen, storic cognoss\u00fbt par no v\u00ea p\u00eal in lenghe, ancje cuant che chel cjap\u00e0 il pod\u00ea e cence mai rine\u00e2 lis ideis che al veve, nancje cuant a lavin cuintri di Otavian. Al mur\u00ec te s\u00f4 lussuosissime vile di Tuscul tal 4 d.d.C..\nLa ativit\u00e2t leterarie.\nDasp\u00f2 v\u00ea compon\u00fbt viers te maniere dai poetis gn\u00fbfs e ancje epigrams, al cjap\u00e0 s\u00f9 lis ideis di leter\u00e2ts che a ziravin at\u00f4r di Mecen\u00e2t, blasmant lis vueris civilis, afirmant il val\u00f4r de p\u00e2s e sustignint la nassite di une tradizion leterarie italiche fuarte, di inspir\u00e2 e oponi a ch\u00ea greghe; si met\u00e8 cuss\u00ec a scrivi tragediis, che, inspiradis a ch\u00eas di Sofocli, al timp a forin preseadis un grum (lis incensaris Virgili e Orazi) ma po, judicadis masse stratignudis tes efiets par vie de sute purece de lenghe doprade, desmenteadis cuant che Vari introdus\u00e8 un st\u00eel plui patetic. Al \u00e8 innomen\u00e2t par v\u00ea scrit un libri di storie, lis \"Historiae\", l\u00e0 che al trat\u00e0 i events dal 60 p.d.C. al 43, cu la disfate dai cesaricidis, cirint di judic\u00e2ju in m\u00fbt indipendent e scjalter\u00eet e vitant di fevel\u00e2 dal sbrovent periodi des vueris di Otavian e Marc Antoni; pe prose masse intorteade, lambicade, ingredeade, malegraciose e imberdeade lu criticarin Tacit, Quintilian e Seneche retor. Al scriv\u00e8 ancje alc di filosofie e fo un grant orat\u00f4r, tant che il fi, Asini Gal, lu calcolave mi\u00f4r di Ciceron.\nStant che al crodeve te difusion de culture, al met\u00e8 s\u00f9 la prime biblioteche publiche di Rome e ancje lis primis recitazions publics di oparis leteraris. Come critic nol sparagn\u00e0 nissun: al judic\u00e0 Ciceron masse aulic e masse p\u00f4c paron dal so st\u00eel, T\u00eet Livi masse padoan te maniere di esprimisi o forsit tes ideis conservadoris, Juli Cesar parzi\u00e2l e grossolan come storic e Salusti masse sc\u00fbr."}
{"id": "10069", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10069", "title": "Gai Asini Polion", "text": ""}
{"id": "10070", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10070", "title": "Gaius Asinuis Pollio", "text": ""}
{"id": "10071", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10071", "title": "Asinius Pollio", "text": ""}
{"id": "10072", "revid": "11537", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10072", "title": "Corneli Gal", "text": "Gai Corneli Gal (par latin Gaius Cornelius Gallus; Fr\u00e9jus, 70 p.d.C. - 26) fo un gjener\u00e2l, politic e poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Fr\u00e9jus, une cit\u00e2t de Galie che in ch\u00ea volte si clamave \"Forum Iulii\", tal 69 p.d.C., al rest\u00e0 simpri de bande di Otavian, scombatint a Fars\u00e2l e in Egjit, l\u00e0 che al sbarai\u00e0 Marc Antoni, al cjap\u00e0 cit\u00e2ts, includude la capit\u00e2l Alessandrie, e che al d\u00e8 la gafe a Cleopatre; August lu ripai\u00e0 nomenantlu prin prefet propite dal Egjit juste concuist\u00e2t. L\u00e0, dut ingusi\u00e2t dal suces e dal pod\u00ea su di une regjon l\u00e0 che si usave onor\u00e2 chei che le guviernavin, vad\u00ec, tal ant\u00eec, i faraons, al scomen\u00e7\u00e0 a mont\u00e2si il cj\u00e2f, tacant a incens\u00e2si e a glorific\u00e2si e a f\u00e2si tir\u00e2 s\u00f9 statuis e desmenteant mantign\u00ee il rispiet pal imperad\u00f4r (Ovidi scriv\u00e8 tai \"Tristia\" che il so fal jere stade \"la lenghe, che no veve fren\u00e2t pal trop vin\". Il malacuart Corneli fo denunzi\u00e2t di un ciert Valeri Larc, che al spi\u00e0 dut a August, fasintlu l\u00e2 in gelosie: incolp\u00e2t di diviersis reit\u00e2ts, no volint gloti la vituperevul condane dal Sen\u00e2t al esili e al confisc dai bens, tal 27 o tal 26 p.d.C. si cop\u00e0. Po August, al conte Suetoni, si lement\u00e0 vaint di jessi l'unic a no pod\u00easi invelegn\u00e2 cui siei am\u00ecs cence codis; se e fos lade cuss\u00ec, sar\u00e8s di viodi se la cruc\u00ece jere sancire o no: se s\u00ec, al podar\u00e8s jessi st\u00e2t il Sen\u00e2t e no l'imperad\u00f4r a smir\u00e2 di par\u00e2lu a tombolon, stant che, gel\u00f4s dal pod\u00ea di une volte e invidi\u00f4s di chel di August, al cjalave di brut la decision di cjap\u00e2 l'Egjit come possesion privade e no come provincie de republiche come lis altris. D\u00e2 j\u00f9 al prefet nol sar\u00e8s st\u00e2t un segn\u00e2l di p\u00f4c. E fo une cierte \"damnatio memoriae\": Virgili, che i jere un sclet am\u00ec e lu veve par\u00e2t dentri lis Bucolichis cun tant afiet, ve di scancel\u00e2 des Georgichis la laut che 'nd' voleve meti dentri lis Georgichis, ma lu incensarin ben Properzi e Ovidi.\nLis oparis.\nAl poesi\u00e0 cul st\u00eel dai poetis gn\u00fbfs, che a forin sbele\u00e2ts di Ciceron cul non di \"cantores Euphorionis\", vad\u00ec \"cjant\u00f4rs di Euforion\", propite parc\u00e8 che a Gal i plaseve chel poete: lu imitave e al veve fat ancje une version latine di s\u00f4s poesiis. Al cjant\u00e0 tai \"Amores\" l'am\u00f4r pe mime Citeride, che lui al clamave Licoride e che i d\u00e8 une dolorosissime delusion cuant che e v\u00e8 mi\u00f4r l\u00e2 da\u00fbr di un sold\u00e2t dil\u00e0 des Alps. Il gr\u00eac Parteni di Nicee scriv\u00e8 par lui i \"Erotik\u00e0 path\u00e9mata\" (\"Dul\u00ecis d'am\u00f4r\"), par d\u00e2i ideis di meti dentri aes poesiis."}
{"id": "10073", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10073", "title": "Cornelius Gallus", "text": ""}
{"id": "10074", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10074", "title": "Gaius Cornelius Gallus", "text": ""}
{"id": "10075", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10075", "title": "Gai Corneli Gal", "text": ""}
{"id": "10076", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10076", "title": "Orazi", "text": "Quint Orazi Flac (par latin Quintus Horatius Flaccus; Venose, 65 p.d.C. - Rome, ai 27 di Novembar 8 p.d.C.) fo un poete di Rome antighe.\nBiografie.\nLa prime formazion.\nStant che Orazi al \u00e8, di ducj i poetis latins, chel che al parave dentri plui autobiografie tai siei viers, de s\u00f4 vite o vin tantis informazions.\nAl nass\u00e8 tal 65 p.d.C. a Venose, in Lucanie, di un libert, che, no cate che no a jerin siorons, al fas\u00e8 di dut par f\u00e2lu studi\u00e0 cui mestris mi\u00f4rs: te cit\u00e2t l\u00e0 che al jere n\u00e2t, po a Rome cun Orbili, l'inomen\u00e2t gramatic che al sfuar\u00e7ave i ril\u00eafs a par\u00e2 j\u00f9 la aromai rangide Odissee di Livi Andron\u00eec a sun di stafiladis, a Napoli cul filosof epicureu Siron e ancje a Atene; chi, za compenetr\u00e2t di elenisim, si met\u00e8 a lei la liriche greghe arcaiche e a studi\u00e2 la filosofie e al cjat\u00e0 un gn\u00fbf am\u00ec, Br\u00fbt, che, dasp\u00f2 v\u00ea scurtis\u00e2t a muart Juli Cesar cui altris conzur\u00e2ts, al jere da\u00fbr a organiz\u00e2 la vuere cuintri Otavian e Marc Antoni, profitant de ocasion par frecuent\u00e2 lessons di filosofie. A Orazi, di salt republican che al jere in ch\u00ea volte, Cesar e i cesarians no lu convincevin par nuie, al pens\u00e0 ben di l\u00e2 a combati cun lui te bataie di Filipos, tal 42, fasint di tribun milit\u00e2r; a forin sdramass\u00e2ts e, come che al conte propite lui, Orazi salv\u00e0 la ghirbe dome scjampant vie a gjambis puartaitmi, come che a vevin fat prin di lui Archiloc e Alceu. L'am\u00e2r de grande delusion politiche e mor\u00e2l lu le\u00e0 ancjem\u00f2 di plui al epicureisim, che 'nd' veve za sup\u00e2t un grum cuant che al jere in Campanie, l\u00e0 che a filosofavin chei dal circul di Filoden di Gadare; di chel am\u00e2r nol riv\u00e0 mai a disf\u00e2si e difat no lu bandon\u00e0 mai un ciert abatiment e malinc\u00fbr, che a vignivin f\u00fbr a periodis.\nI incuintris gjovevui a Rome e il suces.\nFinide la vuere civ\u00eel, si veve di pai\u00e2 chei che le vevin combatude e a Orazi i puartarin vie i bens dal pari, cuss\u00ec par camp\u00e2le si met\u00e8 a f\u00e2 il secretari pe cuesture, fin che, vign\u00fbt am\u00ec di Virgili e Vari R\u00fbf, chescj tal 38 p.d.C. lu presentarin a Mecen\u00e2t, che, conse\u00eer di August, jere il plui influent dai protet\u00f4rs di leter\u00e2ts: cul timp, al fas\u00e8 tele ancje cun lui, che lu tir\u00e0 dentri dal so circul leterari (si cjat\u00e0 tant ben che al vign\u00ec il centri di chel z\u00eer di poetis), e po ben dal princip. Aromai avonde ric e sig\u00fbr, par vie dai am\u00ecs possents, al mol\u00e0 vore, vint mi\u00f4r avod\u00e2si dut ae poesie e gjoldisi la p\u00e2s dal m\u00e2s in Sabine che lu veve regal\u00e2t Mecen\u00e2t, l\u00e0 che al podeve respir\u00e2 la cuiete che no i concedeve la frenetiche e indafarade Rome, ma cence riv\u00e2 mai a par\u00e2 vie chel so sut\u00eel ma ustin\u00e2t lanc\u00fbr. Al continu\u00e0 a f\u00e2 su e j\u00f9 fin al 8 p.d.C., cuant che di ferm\u00e2lu a Rome e viod\u00e8 la muart; al lass\u00e0 dut ce che al veve a August e al fo infoss\u00e2t dongje di Mecen\u00e2t.\nIl spirt dal poete e il st\u00eel de poesie.\nIl temperament di Orazi jere in sostance amant de cuiete e solitari: il so ide\u00e2l di vite jere chel di un vivi cuiet par jessi seren, seont il pins\u00eer dai stoics e dai epicureus, che al spartive cun convinciment, e chel che i veve insegn\u00e2t la sangagnose esperience des vueris civ\u00eels. Chest vul d\u00ee che al lave da\u00fbr di une serenit\u00e2t di vite che lu faseve suspiet\u00e2 des passions masse vivarosis che a sconzortin e a scjassin lis d\u00ecs dai omps, simpri ducj cjap\u00e2ts a cir\u00ee di otign\u00ee chest o chel altri che no a \u00e0n invezit di content\u00e2si di chel che a \u00e0n za: lui al veve mi\u00f4r dopr\u00e2 la moderazion, che lu parave dai pericui dai fog\u00f4rs e i permeteve di gjoldi dai plas\u00eas che al veve, invezit di stramud\u00e2ju in malcuietece cul l\u00e2 da\u00fbr di altris robis, stant che al \u00e8 simpri mi\u00f4r jessi avonde par se stes che no dipindi dal esterni. Sich\u00e8 tes poesiis al dismuele e al stanze ducj i slan\u00e7s passion\u00e2i (al dis\u00e8 lui di jessi \"irasci celerem, tamen ut placabilis essem\", vad\u00ec \"un che si inrabie a colp, ma dome par po calm\u00e2si\"), vint mi\u00f4r (diviers di Catul) une judiziose e ecuilibrade prudence che no la plenece des emozions. Paraltri, stant che al ere un poete, al crodeve di v\u00ea di d\u00e2 ai altris un model di vite: si sintive di v\u00ea propite la responsabilit\u00e2t di dopr\u00e2 sintiment e cuss\u00ec al finive par sfum\u00e2 i impits cuntun sut\u00eel velut di ironie o cuntun sav\u00f4r di pulide malincunie. Cuss\u00ec la s\u00f4 poesie, clare e lampide e metude s\u00f9 cuntune capacit\u00e2t straordenarie di paron\u00e2 i viers e cuntune cure certosine e finissime pai detais (chest jal veve stramand\u00e2t la formazion elenistiche), par jessi controlade e cui slan\u00e7s che a lavin simpri di sbris, judiziose e prudente come lui, jere unevore divierse di ch\u00ea dai poetis lirichis che al cjapave a model, come i fog\u00f4s Alceu, Saf e Anacreont, che di l\u00f4r al veve sup\u00e2t il gust pal slis e pal col\u00f4r ma no la plenece des emozions.\nLis oparis.\nOrazi al scriv\u00e8\nLa figure.\nStant a chel che al conte lui, al veve i voi sgarbel\u00f4s e al jere sc\u00fbr di piel, blanc di cjavei ancje cuant che nol jere ancjem\u00f2 masse vecjo, tarondin e bas."}
{"id": "10077", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10077", "title": "Horatius", "text": ""}
{"id": "10078", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10078", "title": "Quintus Horatius Flaccus", "text": ""}
{"id": "10079", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10079", "title": "Quint Orazi Flac", "text": ""}
{"id": "10080", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10080", "title": "T\u00eet Livi", "text": "T\u00eet Livi (par latin Titus Livius; Padue, 59 p.d.C. - Padue, 17 d.d.C) fo un storic roman ant\u00eec.\nBiografie.\nLis datis de vite lis si cjape di San Jeroni, che per\u00f2 nol \u00e8 un biograf unevore afidabl. Al nass\u00e8 tal 59 p.d.C. a Padue, cit\u00e2t cognossude par jessi unevore conservadore e tradizionaliste, e al viv\u00e8 a Rome, l\u00e0 che al vignive prese\u00e2t di August, che al jere so am\u00ec, e dai inteletu\u00e2i e che si avodave dut a scrivi la s\u00f4 grandonone opare di storie. Al continu\u00e0 simpri a f\u00e2 s\u00f9 e j\u00f9 fra Rome e Padue e chi al mur\u00ec tal 17 d.d.C..\nLa storiografie.\nAl scriv\u00e8 une lungje e innomenade storie di Rome, i \"Ab Urbe condita libri\" (\"Libris de fondazion di Rome in ca\"). No i interessavin ni la precision ni cuistions soci\u00e2ls o di economie: al voleve dome ritrat\u00e2 il spirt de int romane di une volte, chel eroic e salt de tradizion republicane, mostrant esemplis e episodis che al saveve ben che no jerin mai acjad\u00fbts (de s\u00f4 opare a vegnin cetancj c\u00e2s di virt\u00fbt che si contin dai prins timps di Rome). Difat, afezion\u00e2t ai val\u00f4rs de conservadore Padue, al jere unevore tac\u00e2t ae tradizion republicane; August nol podeve jessi plui cuntent di v\u00ea un che al incensave chei val\u00f4rs, parc\u00e8 che al voleve f\u00e2 viodi il so regjim no come la fin de republiche ma, al contrari, il so ristaur, sot la tutele dal princip, vad\u00ec lui. Il st\u00eel si inspire a chel unevore ric di Ciceron e ae storiografie tragiche tipiche dal elenisim; al parave dentri peraulis antighis, ancje cjapadis de poesie: cuss\u00ec si rapuartave ai timps de republiche. Ancje August tirave f\u00fbr tradizions e \u00fbs aromai l\u00e2ts in vieri par soline\u00e2 che nol faseve che restaur\u00e2 l'ant\u00eec, cuant che dut jere bon. Fevelant dai timps plui in ca, al judic\u00e0 lis azions dai protagoniscj des vueris civ\u00eels, al somee, cun imparzialit\u00e2t, cence sparagn\u00e2 bocognons am\u00e2rs nancje al possent am\u00ec August."}
{"id": "10081", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10081", "title": "Livi", "text": ""}
{"id": "10082", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10082", "title": "Livius", "text": ""}
{"id": "10083", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10083", "title": "Titus Livius", "text": ""}
{"id": "10084", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10084", "title": "Tibul", "text": "Albi Tibul (at\u00f4r dal 50 p.d.C. - 19/18 p.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nLis pochis robis che o sav\u00ecn de s\u00f4 vite vegnin f\u00fbr di poetis dal timp che a fevelin di lui, come Ovidi e Orazi, e di une pi\u00e7ule biografie, che e ven forsit di Suetoni. Al nass\u00e8 in Lazi di une famee passude e si le\u00e0 a Marc Valeri Messale, che al veve un circul di poetis e che lu puart\u00e0 plui di une volte a scombati cul so esercit: al part\u00ec tal 30 o tal 28 pe Galie, l\u00e0 che al veve di bon\u00e0 un riviel di Aquitans, e tal 29 pal jev\u00e2t, l\u00e0 che nol riv\u00e0, parc\u00e8 che si inmal\u00e0 dilunc dal via\u00e7 e forsit al fo ancje ae bataie di Azi tal 31. Il poete Domizi Mars scriv\u00e8 che al jere muart zovin juste dopo Virgili, che al mancj\u00e0 tal 19.\nLa poesie.\nTe s\u00f4s elegiis Tibul cjante e comende la vite pi\u00e7ule e sclete, serene e sobrie, dai campagn\u00fbi: la p\u00e2s e l\"'otium\" di une vite f\u00fbr di man i plasin propite di plui dai travai, des vueris e dai \"negotia\"; in chel vivi ide\u00e2l al volar\u00e8s meti dentri ancje la sodisfazion in am\u00f4r, che e je un element impuartant dal cuadri, come i afiets famili\u00e2rs, ma, magaricussin\u00f2, la la femine che al ame, Delie, no i \u00e8 fid\u00eal e e tire m\u00e2l e Tibul si sfante. Par rif\u00e2si un p\u00f4c, al va da\u00fbr di une altre (se par v\u00ear o dome cu la fantasie no lu sav\u00ecn), ma 'nd' cjate une, Nemesi (vad\u00ec \"Vendete\") compagne di ch\u00ea altre. Al am\u00e0 ancje Mar\u00e2t, che al jere un fant\u00e2t. Chestis figuris lis presente sfumadis e indefinidis, come dutis lis imagins de s\u00f4 clare e semplice poesie: Tibul scomence a meti di bande la lampidece tipiche de leterature classiche. Cul so lenga\u00e7 \"limpit e elegant\", come lu judic\u00e0 Quintilian, al instrece imagins evanessents intune admosfere fluide e insumiade, l\u00e0 che a regnin i sintiments stereotip\u00e2ts de leterature elenistiche.\nDut chest si cjate tai prins doi libris dal cussiclam\u00e2t \"Corpus Tibullianum\", l\u00e0 che i studi\u00f4s a disin che il tier\u00e7, che al \u00e0 dentri ancje viers de poetesse Sulpicie e di un ciert Ligdan, sig\u00fbr no lu scriv\u00e8 lui, gjavadis f\u00fbr d\u00f4s elegiutis."}
{"id": "10085", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10085", "title": "Albius Tibullus", "text": ""}
{"id": "10086", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10086", "title": "Albi Tibul", "text": ""}
{"id": "10087", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10087", "title": "Tibullus", "text": ""}
{"id": "10088", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10088", "title": "Properzi", "text": "Sest Properzi (par latin Sextus Propertius; seconde met\u00e2t dal I secul p.d.C.) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nAl nass\u00e8 in Umbrie, si cr\u00f4t at\u00f4r dal 50 p.d.C., i confiscs pai veterans de vuere civ\u00eel e la vuere di Perugie i gjavarin vie famili\u00e2rs e terens; pierd\u00fbt il pari che al jere ancjem\u00f2 un frut, tal 29 la mari lu puart\u00e0 a vivi a Rome, l\u00e0 che invezit di studi\u00e2 la jurisprudence, come e sperave j\u00ea, al v\u00ea mi\u00f4r lis frivulis deliciis de mondanit\u00e2t, frecuentant ch\u00ea int l\u00ec e poesiant: tal 28 p.d.C. al but\u00e0 f\u00fbr la s\u00f4 prime ricolte di elegiis, che e fo tant preseade che Mecen\u00e2t lu fas\u00e8 jentr\u00e2 tal so circul di poetis; al jere ancje am\u00ec di Ovidi. Al l\u00e8 indenant a scrivi elegiis e po al mur\u00ec, salac\u00f4r at\u00f4r al 15 p.d.C..\nLis elegiis.\nDi elegiis Tibul but\u00e0 f\u00fbr cuatri libris: tai prins doi al cjante soredut il torment\u00e2t am\u00f4r par Cinzie, une femine cjanine e infid\u00eal, tai ultins al met dentri ancje l'impegn civ\u00eel, che i plaseve tant al protet\u00f4r Mecen\u00e2t; tes ultimis poesie nol rive plui a sint\u00ee risintiment cuintri Cinzie, che e je muarte, e le p\u00f2 finalmentri cjal\u00e2 cun serenit\u00e2t. La poesie je dense e folcjade e e c\u00eer di scandai\u00e2 in profondit\u00e2t i sintiments, dute scossade di un fuartissin f\u00fbc di passions: propite il contrari di Orazi, che difat no lu preseave masse. Al centri di dut, vite e poesie, al restave simpri l'am\u00f4r e Cinzie. Il so model jere soredut Calimac, che i inspir\u00e0 sedi la poesie d'am\u00f4r sedi, cu la s\u00f4 poesie erudite, lis elegiis civ\u00eels, ma al sup\u00e0 tant ancje dai neoterics e di altris eleniscj, come Filete di Cos."}
{"id": "10089", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10089", "title": "Sest Properzi", "text": ""}
{"id": "10090", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10090", "title": "Sextus Propertius", "text": ""}
{"id": "10091", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10091", "title": "Propertius", "text": ""}
{"id": "10092", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10092", "title": "Ovidi", "text": "Publi Ovidi Nason (par latin Publius Ovidius Naso; Sulmone, ai 20 di mar\u00e7 dal 43 p.d.C. - Tomis, in Sizie, 17 d.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman.\nBiografie.\nCe che si sa de s\u00f4 vite si gjave f\u00fbr soredut dai ultins viers dai siei \"Tristia\". Nass\u00fbt a Sulmone di une famee di si\u00f4rs tal 43 p.d.C., al l\u00e8 a studi\u00e2 a Rome e po, par un an, a Atene; prin di torn\u00e2 te capit\u00e2l, al pens\u00e0 ben di visit\u00e2 ancje la Asie min\u00f4r e la Sicilie. Di gn\u00fbf a Rome, al bandon\u00e0 in curt la cariere politiche, vint mi\u00f4r vivi a la beade tai circui de mondanit\u00e2t, come chel leterari di Valeri Messale, e componi viers, paraltri otignint un grant suces e vignint di gran mode. Al l\u00e8 indenant cuss\u00ec fin al 8 d.d.C., cuant che al intop\u00e0 intun biel berdel: August lu releg\u00e0 te lontane e salvadie Tomis, sul m\u00e2r Neri. No si sa ben lis resons, ma Ovidi d\u00e0 la colpe a un so \"cjant\" e a un \"fal\"; il prin al \u00e8 probabilmentri la \"Ars amatoria\", che, stant che e dave conseis par f\u00e2 adulteris, al imperad\u00f4r, che al jere pluitost moralist, no podeve plas\u00ea masse e e fo fade dispar\u00ee des bibliotechis publichis, il secont cualchi mistereose implicazion dal poete tai scandui de fie, Julie mai\u00f4r, o de gnece di August, Julie min\u00f4r, che propite in chel an e fo parade vie ancje lei, tes Tremitis. Di Tomis Ovidi invi\u00e0 a Rome un grum di viers rivil\u00eets l\u00e0 che si lamentave de s\u00f4 condizion e al blandive August e il sucess\u00f4r, Tiberi, cence mai pierdi la sperance di convinciju di f\u00e2lu torn\u00e2 inda\u00fbr, ma nol gjov\u00e0 a nuie, parc\u00e8 che sul m\u00e2r Neri al v\u00e8 di rest\u00e2 fin ae muart, tal 17 d.d.C.; al desiderave di jessi almancul infoss\u00e2t in patrie, ma nol otign\u00ec nancje chel e ch\u00ea tiere barbare i d\u00e8 acet ancje te sapulture.\nIl st\u00eel.\nMasse zovin par viodi e vivi lis vueris civ\u00eels che a vevin stamp\u00e2t il judizi\u00f4s spirt di Virgili e di Orazi, Ovidi jere unevore plui frivul, vint sup\u00e2t il gn\u00fbf aiar de Rome imperi\u00e2l, passude e, cence pericui o preocupazions masse urgjents, dute cjapade a gjoldi la gaiarine superficialit\u00e2t dal svagament e dai plas\u00eas; propite lui al scriv\u00e8 che \"Venus Aeneae regnat in urbe sui\": cum\u00f2 \"Venere\" (la diesse dal am\u00f4r) \"regne te cit\u00e2t dal so Enee\" (Enee, fi di Venere, jere un salt e fuart vuer\u00eer). Cuss\u00ec il struc, e il val\u00f4r, de s\u00f4 poesie al \u00e8 dut te superficie, te fine contemplazion des bielis formis, cence interes pal profont des robis ni de vite. Difat si cjatave ben tal circul di Valeri Messale, l\u00e0 che i poetis jerin unevore mancul impegn\u00e2ts di chei che si tirave dongje Mecen\u00e2t, che al spartive a plen la politiche cultur\u00e2l di August. Al cjapave a model di galantarie la tradizion elenistiche e soredut Calimac.\nLis oparis.\nI tr\u00ea periodis.\nPar solit si div\u00eet lis oparis di Ovidi in tr\u00ea categoriis, seont il periodi che lis scriv\u00e8:\nIl periodi des elegiis d'am\u00f4r.\nOrazi avod\u00e0 il prin periodi soredut a elegiis d'am\u00f4r. Al scriv\u00e8:\nIl periodi epic.\nAl scriv\u00e8 doi poems:\nIl periodi dal esili.\nTal ultin slambri de vite, dopo jessi st\u00e2t releg\u00e2t a Tomis, in scuasit dutis lis robis che al scriveve al vaive la situazion e al cirive di otign\u00ee il permes di torn\u00e2 a cjase blandint e suplicant August e po Tiberi. Al compon\u00e8:"}
{"id": "10093", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10093", "title": "Publius Ovidius Naso", "text": ""}
{"id": "10094", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10094", "title": "Publi Ovidi Nason", "text": ""}
{"id": "10095", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10095", "title": "Ovidius", "text": ""}
{"id": "10096", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10096", "title": "Pompeu Troc", "text": "Pompeu Troc (par latin Pompeius Trogus; I secul p.d.C - I secul d.d.C.) fo un storic e studi\u00f4s naturalist ant\u00eec roman.\nLa storiografie.\nDe Galie, al crodeve che chel roman fos dome l'ultim dai grancj imperis de storie e nancje il plui impuartant, che al jere chel di Lissandri il grant, sich\u00e9 nol concentr\u00e0 su di chel la s\u00f4 narazion, vint mi\u00f4r trat\u00e2 des senguls provinciis che no de evoluzion dal domini di Rome dut adun; al faseve part di chei che no a spartivin la incensante propagande di August su la storie di Rome, come Timagen, che forsit al dopr\u00e0 come risultive. Secont cualchi studi\u00f4s, al fo un di chei provinci\u00e2i, che a scomen\u00e7avin a vign\u00ee f\u00fbr in chel periodi, che no ur nasave tant il domini di Rome, rivendicant il rodul de periferie dal imperi e il prim\u00e2t cultur\u00e2l de Grecie. La s\u00f4 opare \u00e0 non \"Historiae Philippicae\", par ricuard\u00e2 Filip II di Macedonie, che al crodeve l'omp plui impuartant de storie, e forsit ancje i \"Philippik\u00e1\" di Teopomp. Cum\u00f2 de opare al sorev\u00eef dome un ristret.\nLis siencis natur\u00e2ls.\nO sav\u00ecn che al scriv\u00e8 di nem\u00e2i (il \"De animalibus\") e forsit ancje di plantis."}
{"id": "10097", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10097", "title": "Pompeius Trogus", "text": ""}
{"id": "10098", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10098", "title": "Seneche retor", "text": "Aneu Seneche, sorenomin\u00e2t il vieli e retor (par latin Annaeus Seneca Maior o Retor; Cordove, at\u00f4r dal 56 p.d.C. - Rome, at\u00f4r dal 40 d.d.C.) fo un retor e storic roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Cordove at\u00f4r dal 56 p.d.C., dasp\u00f2 la bataie di Filipos (42) al l\u00e8 a Rome, l\u00e0 che al scolt\u00e0 i orat\u00f4rs plui impuartants dal timp e l\u00e0 che si stabil\u00ec defeinitivementri at\u00f4r dal 5 p.d.C. e po al mur\u00ec, at\u00f4r dal 40 d.d.C..\nDai tr\u00ea fis che i d\u00e8 la femine, un jere Seneche il grant filosof e un altri Aneu Nov\u00e2t, il pari dal innomen\u00e2t poete Lucan.\nLis oparis.\nAl scriv\u00e8 une storie di Rome antighe, scomen\u00e7ant dal timp dai Gracs, che no si azard\u00e0 mai a public\u00e2, par vie che no e jere propite in linie cu lis posizions dal regjim; per\u00f2 a d\u00e2i la innomine a forin lis oparis di retoriche, lis \"Suasoriae\" e lis \"Controversiae\", che al scriv\u00e8 ancje se nol fas\u00e8 mai il mist\u00eer di orat\u00f4r, ripuartant orazions che al veve let o sint\u00fbt. Stant che il timp de republiche jere aromai fin\u00eet, no 'nd' si cjate une scrite par disputis politichis ma dome esercizis su situazions inventadis e tiradis f\u00fbr a pueste par meti s\u00f9 i discors. A son ancje c\u00e2s propite strans, lambic\u00e2ts e romanzescs, come chel di un sold\u00e2t mutil\u00e2t che, torn\u00e2t a cjase di une spedizion milit\u00e2r, al cuche la femine cuntun altri e al pense ben di comand\u00e2 al fi di cop\u00e2le. Stant che il compilad\u00f4r cirive di rest\u00e2 fid\u00eal a chel che a vevin dit i diviers retors e che al veve une buine memorie, i st\u00eei des orazions a son unevore diviers, ancje se ducj asians e impressionantementri stonf\u00e2ts di un v\u00eef gust pal orit, seont la mode di ch\u00ea volte."}
{"id": "10099", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10099", "title": "Seneche il vieli", "text": ""}
{"id": "10100", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10100", "title": "Seneca maior", "text": ""}
{"id": "10101", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10101", "title": "Seneca retor", "text": ""}
{"id": "10102", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10102", "title": "Manili", "text": "Marc Manili, che cualchi codis lu clame Manli (par latin Marcus Manilius o Manlius; I secul p.d.C. - II secul p.d.C.), jere un poete roman ant\u00eec.\nLa vite.\nDe vite di Manili o sav\u00ecn propite p\u00f4c e cun precision nancje cuant che al viv\u00e8, ma il poem che al scriv\u00e8 nus d\u00e0 cualchi spie: al fevele de disfate di Teutoburc (9 d.d.C.), di August, che al mur\u00ec tal 14 d.d.C., ancjem\u00f2 v\u00eef e po ancje dal regni dal sucess\u00f4r Tiberi.\nI \"Astronomica\".\nManili scriv\u00e8 i \"Astronomica\", un poem didascalic di astrologie. Inspir\u00e2t a Lucrezi pal st\u00eel e pal proponiment di sparni\u00e7\u00e2 la cognossince de materie, che e podeve comod\u00e2 intun periodi che i nasave di decjadince (al veve il sent\u00f4r che l'imperi cjaminas inviers de s\u00f4 fin), al jere unevore diviers di lui pe vision dal mont: Lucrezi jere propite un razion\u00e2l intransigent, invezit Manili crodeve, come i stoics, che al fos dut simpri control\u00e2t e met\u00fbt in ordin di volont\u00e2ts divinis. Il lenga\u00e7 che al dopr\u00e0 \u00e8 un tichicin imbroi\u00f4s, fale i proemis. Stant che al finis di bot, i studi\u00f4s pensin che nol vedi mai fin\u00eet di scrivi o ben che la ultime part si sedi pierdute tai secui."}
{"id": "10103", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10103", "title": "Fedro", "text": ""}
{"id": "10105", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10105", "title": "Manilius", "text": ""}
{"id": "10106", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10106", "title": "Marc Manili", "text": ""}
{"id": "10107", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10107", "title": "Marcus Manilius", "text": ""}
{"id": "10108", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10108", "title": "Fedri", "text": "Fedri (par latin Phaedrus; I secul p.d.C. - II secul d.d.C.) fo un poete ant\u00eec roman, aut\u00f4r di faulis.\nLa vite.\nNass\u00fbt in Macedonie, al jere un scl\u00e2f e, puart\u00e2t a Rome probabilmentri ancjem\u00f2 di frut, al fo sfrancj\u00e2t di August. Sot il regn di Tiberi al scomen\u00e7\u00e0 a but\u00e2 f\u00fbr libris di faulis in viers; al ve fastidis cuant che Seian, il teribil e possent prefet dal pretori di Tiberi, vint il suspiet che tes faulis al plat\u00e0s atacs cuintri di lui, i mignestr\u00e0 une condane. No si sa cuant che al mur\u00ec.\nLis faulis.\nFedri cjap\u00e0 inspirazion di Esop, il grant aut\u00f4r gr\u00eac di faulis, ma, dopo v\u00ea tac\u00e2t a scrivi intune maniere compagne ae s\u00f4, al vign\u00ec unevore indipendent dal model. Come lui, al doprave i nem\u00e2i par meti in sene la vite dai omps in contutis curtis in viers, cuntune lenghe clare e sclete; ur tacave dongje, prin o dopo dai apolics, cualchi rie cuntune note mor\u00e2l, par f\u00e2 cap\u00ee ce lizion si veve di tir\u00e2 f\u00fbr des istoriutis. Bisugne d\u00ee che, nocate il gjenar e il ton sempli\u00e7s, la lenghe di Fedri je ben fine e ben montade. La mor\u00e2l vise dispes ai sotans di acet\u00e2 che i sorestans paronin e di no st\u00e2 a cir\u00ee rognis: al \u00e8 mi\u00f4r content\u00e2si de situazion.\nPre Toni al pens\u00e0 ben di but\u00e2 f\u00fbr un libri di faulis di Fedri voltadis par furlan, come al fas\u00e8 cun Esop."}
{"id": "10109", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10109", "title": "Phaedrus", "text": ""}
{"id": "10110", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10110", "title": "Pre Toni", "text": ""}
{"id": "10111", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10111", "title": "Velei Patercul", "text": "Velei Patercul (par latin Velleius Paterculus; I secul p.d.C. - I d..d.C.) fo un storic roman ant\u00eec.\nLa vite.\nSfi di une famee di impuartants milit\u00e2rs, al l\u00e8 da\u00fbr de tradizion ancje lui, combatint par Gai Cesar, che al veve di sotentr\u00e2 a August, e par Tiberi, che i sotentr\u00e0 pardabon.\nI \"Libri ad M. Vinicium\".\nTal 30 d.d.C. al but\u00e0 f\u00fbr une opare di storie, che e scomen\u00e7e de fondazion di Rome e, plui analitiche e riche da Juli Cesar in ca, e rive a Tiberi, che al pens\u00e0 ben di incens\u00e2 un grum, stant che un grum i plaseve, ancje parc\u00e8 che cu li s\u00f4s vitoriis e i siei suces milit\u00e2rs al stuzigave la s\u00f4 mentalit\u00e2t di mlit\u00e2r. Si cr\u00f4t che i judizis storics che si cjatin tai siei libris sedin sinc\u00eers ma parzi\u00e2ls pes simpatiis Al jere un conservad\u00f4r.\nIl st\u00eel \u00e8 un tichinin sdavass\u00e2t, par vie de premure di scrivi, ma si cjatin ritrats di persona\u00e7s storics met\u00fbts s\u00f9 cun curioset\u00e2t e une cierte finece te analise."}
{"id": "10112", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10112", "title": "Velleius Paterculus", "text": ""}
{"id": "10113", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10113", "title": "Valeri Massim", "text": "Valeri Massim (par latin Valerius Maximus) fo un scrit\u00f4r roman ant\u00eec.\nBiografie.\nSi sa p\u00f4c de vite; tal 27 d.d.C. al l\u00e8 in Asie da\u00fbr dal consul Sest Pompeu, che al jere il so protet\u00f4r. Si sa ancje che nol but\u00e0 f\u00fbr la s\u00f4 opare, i \"Factorum et dictorum memorabilium libri\" prin dal 31 d.d.C., parc\u00e8 che al fevele di Seian, il prefet dal pretori di Tiberi, e de s\u00f4 condane par vol\u00ea cjap\u00e2 il puest dal imperad\u00f4r.\nLa opare.\nI \"Factorum et dictorum memorabilium libri\" (\"Libris di robis fatis e ditis di ricuard\u00e2\") son une ricolte di episodis di persona\u00e7s innomen\u00e2ts, divid\u00fbts par categoriis di instituzions romanis e virt\u00fbts. Valeri Massim jere propite un tradizionalist, le\u00e2t ai ant\u00eecs val\u00f4rs de republiche.\nIl st\u00eel \u00e8 unevore slusign\u00e2t e asian, come si faseve in che volte."}
{"id": "10114", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10114", "title": "Valerius Maximus", "text": ""}
{"id": "10115", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10115", "title": "Corneli Cels", "text": "Aul Corneli Cels (par latin Aulus Cornelius Celsus; I secul) fo un studi\u00f4s ant\u00eec roman.\nLa vite.\nSi navighe tal sc\u00fbr: no si sa ben nancje cuant che al \u00e8 viv\u00fbt, ancje se al somear\u00e8s sot Tiberi.\nLis \"Artes\".\nAl scriv\u00e8 une opare enciclopediche, lis \"Artes\", l\u00e0 che la sezion plui longje, e forsit ancje ch\u00ea scrite cun plui competence e la uniche che e sedi rivade fin a noaltris, jere dedicade ae medisine. Il st\u00eel \u00e8 sempli\u00e7 e cl\u00e2r, armoni\u00f4s e elegant.\nLa s\u00f4 scuele mediche jere ch\u00ea di Ipocrat. Di Cels a cjapin non tr\u00ea antighis tecnichis medichis: il \"metodi di Cels\", par tir\u00e2 vie i calcui de vissie (si faseve un sclap tra la busignele e la vergogne e si sburtavin f\u00fbr par l\u00e0 lis pieris cuntun d\u00eat impir\u00e2t tal posteri\u00f4r), la \"amputazion a la Cels\" e la \"plastiche a la Cels\"."}
{"id": "10123", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10123", "title": "Aul Corneli Cels", "text": ""}
{"id": "10124", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10124", "title": "Aulus Cornelius Celsus", "text": ""}
{"id": "10125", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10125", "title": "Cornelius Celsus", "text": ""}
{"id": "10126", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10126", "title": "Pomponi Mele", "text": "Pomponi Mele (par latin Pomponius Mela; I secul d.d.C.) fo un scrit\u00f4r e gjeograf roman ant\u00eec.\nLa vite.\nDe vite si sa propite p\u00f4c. Nass\u00fbt a Tingentere, dongje Gibiltere, si cr\u00f4t che al vedi scrit la s\u00f4 opare di gjeografie sot dal princip\u00e2t di Claudi, parc\u00e8 che si rapuarte a une vitorie dai Romans in Britanie: e je probabilmentri ch\u00ea di Claudi dal 44, o forsit il trionf di Caligule dal 40.\nLa \"Chorographia\".\nPlui che no scrivi di gjeografie, tal \"De chorographia\", che al descriveve il mont come intun via\u00e7 in n\u00e2f dilunc des cuestis, Pomponi Mele voleve svolet\u00e2 elocuence (si lemente lui che nol jere tant facil f\u00e2lu cul argument che al veve sielt) e ricre\u00e2 i let\u00f4rs, parant dentri descrizions maraveosis e m\u00eets curiosis (par d\u00ee, al spesse\u00e2 a fevel\u00e2 de Italie parc\u00e8 che, masse cognossude, e stuzigave p\u00f4c), seont il lizerissin gust dal timp. Difat no si but\u00e0 propite in cuatri a tir\u00e2 f\u00fbr risultivis afidabils (a leilu par tir\u00e2 f\u00fbr informazions di gjeografie, nol va trat\u00e2t propit come il Vanzeli), vint mi\u00f4r tir\u00e2 dongje plui robis gustosis che al podeve."}
{"id": "10130", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10130", "title": "Pomponius Mela", "text": ""}
{"id": "10131", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10131", "title": "Curzi R\u00fbf", "text": "Quint Curzi R\u00fbf (par latin Quintus Curtius Rufus) fo un scrit\u00f4r e storic ant\u00eec roman.\nIl logament te storie.\nNo si sa cuant che al viv\u00e8; forsit sot Claudi, ma cualchidun lu place ancje tal secul IV.\nLa opare.\nAl scriv\u00e8 une vie di mie\u00e7 tra la storie e il roman\u00e7, contant la vite di Lissandri il grant, seont une ricje tradizion eleniste: al d\u00e0 un grum di spazi aes contis plui gustosis. Il fin \u00e8 di ricre\u00e2. Al \u00e8 un dai esemplis plui juscj dal ricercj\u00e2t e liz\u00ear st\u00eel di salot tipic di cierte leterature imperi\u00e2l."}
{"id": "10132", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10132", "title": "Quintus Curtius Rufus", "text": ""}
{"id": "10133", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10133", "title": "Quint Curzi R\u00fbf", "text": ""}
{"id": "10134", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10134", "title": "Curtius Rufus", "text": ""}
{"id": "10142", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10142", "title": "Columele", "text": "Luci Juni Moder\u00e2t Columele (par latin Lucius Iunius Moderatus Columella; I secul) fo un scrit\u00f4r, poete e agronoim roman.\nLa vite.\nSi sa che, nass\u00fbt a Cadice, al viv\u00e8 al timp di Seneche e di Neron, vivint par cetant timp in italie, l\u00e0 che al veve cjamps, a Alban. Jere st\u00e2t tribun milit\u00e2r in Sirie e in Cilicie, forsit tal 36.\nLis oparis.\nLis oparis plui impuartantis di Columele son laedis al lav\u00f4r tai cjamps. Al scriv\u00e8 un \"De re rustica\" (\"Sul lav\u00f4r tai cjamps\") in d\u00f4s edizions; de prime nus reste il libri dedic\u00e2t ai arbui, de seconde o vin dut. Il decim libri de seconde edizion, che al fevele dal colt dai zardins, lu scriv\u00e8 in esametris, l\u00e0 che dut il rest al \u00e8 in prose: al veve ch\u00ea di onor\u00e2 Virgili, che tes \"Georgichis\" al veve sielz\u00fbt di salt\u00e2 chel argument, disint che lu lassave ai poetis fut\u00fbrs. La prose je limpide e clare e la poesie, inspirade a ch\u00ea di Virgili, je compagne, fluide e metude s\u00f9 cuntune tecniche atente. Lu u\u00e7ave a scrivi la crise de agricolture italiche, che, stant che i grants possidents no viodevin cun premure dai l\u00f4r latifonts e no e jere une vere sience de coltivazion, che no si afidave a esperts ma a cualunchi scl\u00e2f, nocate se malpratic; la situazion jere tant serie che si veve di impuart\u00e2 gran dal forest, intune tiere, come il Lazi, che si gloriave che a colt\u00e2 jal vevin insegn\u00e2t i dius. Come Virgili, jere sig\u00fbr che il lav\u00f4r tai cjamps v\u00e8s un impuartant val\u00f4r mor\u00e2l. Si vi\u00f4t ben tai scrits di Columele che al timp di Neron la leterature vueite e lizere e tacave a lass\u00e2 puest a une plui seriote, che si inspirave a ch\u00ea de ete di August."}
{"id": "10146", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10146", "title": "Luci Juni Moder\u00e2t Columele", "text": ""}
{"id": "10147", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10147", "title": "Lucius Iunius Moderatus Columella", "text": ""}
{"id": "10148", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10148", "title": "Columella", "text": ""}
{"id": "10149", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10149", "title": "Calpurni Sicul", "text": "T\u00eet Calpurni Sicul (par latin Titus Calpurnius Siculus; I secul) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa vite.\nIl non \"Sicul\" podar\u00e8s vol\u00ea d\u00ee che al nass\u00e8 in Sicilie, ma al podar\u00e8s ancje rapuart\u00e2si al st\u00eel de s\u00f4 poesie, chel bucolic, che si inspirave a ch\u00ea dal siracusan Teocrit. O sav\u00ecn che al viv\u00e8 sot Neron, parc\u00e8 che tai siei viers lu incense ben.\nLa poesie.\nIl st\u00eel.\nCalpurni tire f\u00fbr la vecje poesie bucoliche di Virgili, coerent cu la recuperazion dal classic dal timp di August che si cirive di f\u00e2 al timp di Neron, che lui al incens\u00e0 tes s\u00f4s egloghis. Dal periodi di Neron al supave ancje il patetisim, che lu u\u00e7ave a cjant\u00e2 l'am\u00f4r in maniere sintiment\u00e2l e no dome pal martueri che al d\u00e0, come al faseve Virgili, e il gust pai col\u00f4rs v\u00eefs, che lu svicinave plui che a Virgili a Teocrit, che come lui i plaseve dipenzi pi\u00e7ui particul\u00e2rs (Virgili invezit al veve mi\u00f4r suger\u00ee).\nLis oparis.\nAl scriv\u00e8 une ricolte di siet egloghis, cuntun implant che al somee inspir\u00e2t aes Georgichis di Virgili. No si sa ben se tribu\u00ee a lui un altri p\u00e2r di egloghis, che a \u00e0n il so st\u00eel patetic e v\u00eef di col\u00f4rs, e une \"Laus Pisonis\" (\"Laut di Pison\"), l\u00e0 che va a cir\u00ee in chest Pison, che forsit al \u00e8 chel che po al tram\u00e0 par cop\u00e2 Neron, un protet\u00f4r."}
{"id": "10150", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10150", "title": "T\u00eet Calpurni Sicul", "text": ""}
{"id": "10151", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10151", "title": "Titus Calpurnius Siculus", "text": ""}
{"id": "10152", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10152", "title": "Calpurnius Siculus", "text": ""}
{"id": "10153", "revid": "166938", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10153", "title": "Seneche", "text": "Luci Aneu Seneche (par latin Lucius Annaeus Seneca; Cordove, at\u00f4r dal 4 p.d.C. - Rome, 65 d.d.C.) fo un filosof e poete roman.\nBiografie.\nFin al esili.\nNass\u00fbt at\u00f4r dal 4 p.d.C. dal innomen\u00e2t retor Seneche, al l\u00e8 a vivi ancjem\u00f2 di frut a Rome, l\u00e0 che al studi\u00e0 te scuele dai Sestii, che e veve un implant stoic inflessibil e rigor\u00f4s, insegnant a f\u00e2 ducj i d\u00ec esamps di cussience e rinunciis, a no mangj\u00e2 cj\u00e2r e a pratic\u00e2 une vite assetiche (al ve come mestris Papiri Fabian e Atal, doi stoics, Demetri, un cinic, e Sozion). Ch\u00ea vite severe, se i contribu\u00ec a stamp\u00e2 la mor\u00e2l e il spirt, i lambicave la sal\u00fbt e Seneche par ripi\u00e2si pens\u00e0 ben di l\u00e2 a respir\u00e2 l'aiar san dal Egjit, l\u00e0 che s\u00f4 agne jere maridade cul governad\u00f4r, che al jere de bande di Seian, il prefet dal pretori, ma dopo che chest fo fat f\u00fbr di Tiberi la ruede scomen\u00e7\u00e0 a zir\u00e2 e i tr\u00ea, barbe, agne e nev\u00f4t, cjaparin s\u00f9 \u00e7us e vergons e si imbarcjarin par torn\u00e2 in Italie. Cundiplui naufragarin e il barbe lass\u00e0 la piel. Di gn\u00fbf a Rome, Seneche tac\u00e0 a scrivi libris di filosofie e si but\u00e0 su la oratorie, rivant a f\u00e2si un non, simpri jud\u00e2t dal parint\u00e2t, e a insed\u00e2si ben tai circui de cort imperi\u00e2l; a no jessi cuntent jere propit chel plui pericul\u00f4s, parc\u00e8 che, al somee che tal 39 Caligule, invidi\u00f4s de s\u00f4 abilit\u00e2t te elocuence, decid\u00e8 di condan\u00e2lu a muart e al volt\u00e0 vele dome cuant che une amante i marc\u00e0 che tant al jere picagn\u00e2t e za cul p\u00eet te buse e al sar\u00e8s col\u00e2t dentri di bess\u00f4l in curt. Cuss\u00ec al scjamp\u00e0 e Caligule mur\u00ec prin lui, ma no i pass\u00e0 slisse cuant che Claudi, il gn\u00fbf imperad\u00f4r, lu incolp\u00e0 di adulteri cu la biele Julie Livile; sig\u00fbr al jere dut plant\u00e2t par un dai mil mane\u00e7s de cort dal timp e forsit a machin\u00e2 dut chel imbroi jere stade Messaline, la dissolude e machiaveliche femine di Claudi, che scrupui no e veve e e invidiosave la biele Julie. Seneche fo condan\u00e2t e confin\u00e2t in Corsiche (al jere il 41).\nDi gn\u00fbf a Rome.\nClaudi, copade Messaline, si jere compagn\u00e2t a Agripine min\u00f4r, che e brigave par f\u00e2 devent\u00e2 so fi Domizi, vad\u00ec Neron, sucess\u00f4r dal imperad\u00f4r e e faseve di dut par f\u00e2 viodi a ducj che al jere il candid\u00e2t plui bulo e par vuadagn\u00e2si i patrizis; tal 49 j salt\u00e0 s\u00f9 ancje la pensade di f\u00e2 torn\u00e2 inda\u00fbr Seneche, che al veve un grum di amirad\u00f4rs che 'nd' voleve clam\u00e2 la simpatie, e di sielzilu come institut\u00f4r pal fi, par mostr\u00e2 che i dave une educazion cun ducj i flocs. Seneche, che nol fidave la ore di l\u00e2 vie di ch\u00ea isule salvadie, cjap\u00e0 la bale al sbal\u00e7 e lass\u00e0 la Corsiche. Cuant che Claudi l\u00e8 sot il b\u00e2r e Neron sot dal diademe, Seneche pens\u00e0 ben di profit\u00e2 par vuid\u00e2 il gn\u00fbf imperad\u00f4r, che al jere ancjem\u00f2 zovin, a guviern\u00e2 seont i principis de s\u00f4 filosofie e tai prins agns al riv\u00e0 ancje a f\u00e2lu, tant che i storics ant\u00eecs fevelin di chel slambri dal princip\u00e2t di Neron in maniere unevore positive. Neron per\u00f2, ancje pe influence de mari e dal triston ambient de cort, jere but\u00e2t aes tramis e ae violence e, di man in man che al vignive plui indipendent, al mud\u00e0 ben politiche; no si sa ben ce rodul v\u00e8s Seneche tai t\u00eers plui torgui dal imperad\u00f4r, come cuant che al cop\u00e0 la mari. Sta di fat che tal 62, stome\u00e2t de maniere che a lavin lis robis, dopo che al jere ancje muart, forsit velen\u00e2t, il prefet dal pretori Afrani Bur, che al jere chel che le pensave come lui e i dave une man, ind' veve fin vonde e si tir\u00e0 vie de torbide vite de cort; Neron, che si profitave dal rapuart e voleve l\u00e2 indenant, nol agrad\u00ec.\nLa muart.\nVe la muart seont Tacit. Tal 65 l'imperad\u00f4r bur\u00ec f\u00fbr i complotants de conzure dai Pisons, che cualchidun di l\u00f4r voleve rimpla\u00e7\u00e2lu cun Seneche, e al orden\u00e0 di f\u00e2 f\u00fbr il vecjo mestri. Cuant che a rivarin a cjap\u00e2lu, al jere a cene intune vile in campagne cu la femine e doi am\u00ecs; stant che a jerin ducj avil\u00eets par chel che a stave par sucedi, i am\u00ecs, che vaint a fasevin viodi che si jerin desmente\u00e2ts dai principis dal domini di s\u00e8 che ur veve insegn\u00e2t, ju costum\u00e0 ben e la femine le consol\u00e0, racomandantj di umili\u00e2 la dul\u00ece cu la virt\u00fbt. Ch\u00ea per\u00f2 e diseve che e veve mi\u00f4r mur\u00ee cun lui, alore si faserin tai\u00e2 lis venis dal bra\u00e7 ducj e doi; Seneche jere mastin e no dave sclops, sich\u00e8 si fas\u00e8 taronz\u00e2 ancje lis polpetis e lis gjambis, ma nuie. Mandade vie la femine, par no faj viodi chel or\u00f4r, al tac\u00e0 a indet\u00e2 robis e po al domand\u00e0 a un am\u00ec un tic di ciute par distrig\u00e2le, che aromai e jere ancje ore, ma nol combin\u00e0 nuie nancje cuss\u00ec. A provarin a spesse\u00e2 l'af\u00e2r metintlu tune vascje plene di aghe cjalde, che lui al scomen\u00e7\u00e0 a but\u00e2 a chei che i jerin at\u00f4r, disint che al voleve lib\u00e2 a Jupitar liberad\u00f4r; po lu puartarin intun bagn, l\u00e0 che, a fuarce di dai, al fo finalmentri cop\u00e2t dai vap\u00f4rs sbrovents. Intant la femine jere stade salvade, par ordin di Neron. Il cadavar fo brus\u00e2t cence ceremoniis ni funer\u00e2i, come al veve dispon\u00fbt lui.\nLa filosofie.\nLa filosofie di Seneche je une vore condizionade dal ambient turgul e torment\u00e2t che al viodeve te cort: al \u00e8 une vore interess\u00e2t aes cuestions mor\u00e2ls e ae interiorit\u00e2t; si cap\u00ecs che la mor\u00e2l le cjape di une bande plui privade di Ciceron, che al resonave di omp impegn\u00e2t te vite politiche. Al jere un stoic, tal sens che i principis che al tignive fers pes s\u00f4s valutazions mor\u00e2ls ju cjapave soredut dal pins\u00eer di ch\u00ea dotrine, ma no si fas\u00e8 problemis a par\u00e2 dentri ancje di altris corints, par esempli di ch\u00ea epicuree, soredut cuant che in fin dai fats a disevin l'ist\u00e8s e lis diferencis no jerin tes conclusions ma tai ponts di partence; dal stoicisim al cjapave il convinciment che il savint al reste salt te s\u00f4 mor\u00e2l e te cuietece no cate i fats contingjents che i tocjin, come une crete masse alte par jessi pocade des frecis. Al cjalave il m\u00e2l plui come dol\u00f4r che come er\u00f4r e duncje al veve mi\u00f4r jud\u00e2 chei che a falin che no crid\u00e2ur e condan\u00e2ju; sig\u00fbr di chest, no i interesave nuie che nol covent\u00e0s a mior\u00e2 i omps o a gjav\u00e2ur dol\u00f4rs e fastidis e no si imbragave in cuestions masse teorichis.\nLis oparis.\nLis scrits di filosofie.\nDi bon Roman dal timp di Neron, Seneche parave dentri aes prosis un grum di efiets, metint s\u00f9, seont il st\u00eel asian, une lenghe dute fru\u00e7onade e svariade, cence i periodis luncs, verb\u00f4s, articul\u00e2ts e armoni\u00f4s di Ciceron; al vignive f\u00fbr un st\u00eel unevore dramatic, che ti cjape dentri il resonament. Lis frasis, che a son curtis e incisivis, e ancjem\u00f2 di plui cuant che a \u00e0n di puart\u00e2 insomp un discors, no a son leadis, come tantis butadis.\nAl scriv\u00e8 d\u00ees dialics, ma dialics par m\u00fbt di d\u00ee, parc\u00e8 che al fevele dome lui:\nDi filosofie al scriv\u00e8 ancje:\nLis tragediis.\nLis tragediis di Seneche, inspiradis al trist ambient de cort, son oridis, sc\u00fbrs, turgui e truculents. Lis frasis, come te prose son curtis e unevore incisivis, judin a meti s\u00f9 ch\u00ea admosfere e la staticit\u00e2t de azion zove ae ricercje de psicologjie dai persona\u00e7s; il fin jere di solecit\u00e2 i omps ae virt\u00fbt fasint viodi ce bestiis che a podevin devent\u00e2. No si metevin in sene, ma si scoltavin in leturis coletivis.\nIl \"Ludus de morte Claudii\".\nDasp\u00f2 la muart dal imperad\u00f4r Claudi, che lu veve confin\u00e2t in Corsiche, Seneche al \u00e8 dut cuntent e i torne pan par fuiace cun chest librut, l\u00e0 che lu sbelee par ben."}
{"id": "10154", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10154", "title": "Luci Aneu Seneche", "text": ""}
{"id": "10155", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10155", "title": "Lucius Annaeus Seneca", "text": ""}
{"id": "10156", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10156", "title": "Seneca", "text": ""}
{"id": "10157", "revid": "10261", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10157", "title": "Persi", "text": "Aul Persi Flac (par latin Aulus Persius Flaccus; Voltere, 34 - Rome, 62) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt tal 34 a Voltere intune famee siorone, a s\u00ees agns i mur\u00ec il pari e a dodis al l\u00e8 a st\u00e2 a Rome, l\u00e0 che al cjap\u00e0 a studi\u00e2 cun cualchidun dai mestris plui innomen\u00e2ts dal timp; al fo ril\u00eaf di Aneu Corn\u00fbt, un stoic di chei rigor\u00f4s che al jere libert de famee di Seneche e ancje precet\u00f4r di Lucan, e al jere le\u00e2t sedi a chest che a Corn\u00fbt, che i iniet\u00e0 ben la filosofie stoiche. Al viv\u00e8 unevore integri ancje lui fin al 62, cuant che al mur\u00ec par vie di un m\u00e2l ae panze.\nLa poesie.\nCuant che al mur\u00ec, al lass\u00e0 chel che al veve scrit e Aneu Corn\u00fbt cjap\u00e0 l'assun di metilu in ordin; i viers che al veve compon\u00fbt di zovin ju but\u00e0 vie e al d\u00e8 il restant a Cesi Bas, che al jere ancje lui am\u00ec di Persi, parc\u00e8 che lu public\u00e0s. A jerin s\u00ees sataris compagnadis di cutuardis viers, che al podaressin jessi un proemi. Lis sataris son dutis inspiradis al rigorosissin stoicisim che i veve insegn\u00e2t Aneu Corn\u00fbt, ma si capis ben che Persi, che al jere plui che pass\u00fbt e de vite e dai siei dol\u00f4rs al sognosseve propite p\u00f4c, jere s\u00ec convint dai siei principis, ma al jere un convinciment dut scuelastic, che nol vignive de esperience de vite. Cuss\u00ec al voleve f\u00e2 il mestri di vite, ancje invelegnantsi cun invetivis intransigentis, predicjant principis che crodeve in l\u00f4r plui par teorie e rig\u00f4r che no par esperience. Si inspirave a Lucili e Orazi, che i davin il model di un gjenar propit just pai siei fins moraliscj; di Orazi nol veve ni la pasade moderazion atiche ni la elegance: il lenga\u00e7 di Persi jere un messedon di registris diviers, butant il voli a chel plui bas; e ven f\u00fbr une lenghe imberdeade e dificil di cap\u00ee e no si sa se al \u00e8 fat a pueste."}
{"id": "10158", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10158", "title": "Persius", "text": ""}
{"id": "10159", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10159", "title": "Aul Persi Flac", "text": ""}
{"id": "10160", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10160", "title": "Aulus Persius Flaccus", "text": ""}
{"id": "10161", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10161", "title": "Lucan", "text": "Marc Aneu Lucan (par latin Marcus Annaeus Lucanus; Cordove, ai 3 di Novembar dal 39 - Rome, ai 30 di Avr\u00eel dal 65) fo un poete Roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Cordove di une s\u00fbr di Seneche, al l\u00e8 a st\u00e2 a Rome che al jere ancjem\u00f2 un fantulin; chi al studi\u00e0 cun mestris innomen\u00e2ts, come il rigor\u00f4s stoic Aneu Corn\u00fbt, che lu tur\u00e0 s\u00f9 educantlu a la intransigence e ai val\u00f4rs de vecje republiche, e po al continu\u00e0 a Atene. Torn\u00e2t te capit\u00e2l, al vign\u00ec am\u00ec di Neron, che al cjant\u00e0 tal 60 in ocasion dai \"Neronia\", i z\u00fbcs che al veve met\u00fbt s\u00f9 l'imperad\u00f4r par imit\u00e2 chei olimpics. Per\u00f2 in curt a larin in rotis, probabilmentri par vie des ideis republicanis e p\u00f4c in linie cu la politiche dal imperi che nol jere dificil cjat\u00e2 tai prins ilbris che al veve public\u00e2t dai \"Pharsalia\", ancje se lis biografiis antighis, che no a son propite il Vanzeli, fevelin dal risintiment di Lucan cuant che Neron jere l\u00e2t vie biel che lui al declamave siei viers o de invidie dal imperad\u00f4r pe s\u00f4 braure te poesie. Tal 65 Lucan fo tir\u00e2t dentri la conzure dai Pisons (lis biografiis antighis no van di conciert: si le\u00e7 che nol jere propite dentri dal dut e ancje che al jere tant infog\u00e2t che al lave at\u00f4r a sigur\u00e2 di vol\u00ea jessi il prin a pass\u00e2 Neron cu la lame). Cuant che e vign\u00ec f\u00fbr la trame, al salt\u00e0 f\u00fbr ancje il non di Lucan, che al fo cjap\u00e2t e, secontri des biografiis, si refud\u00e0 cun dignit\u00e2t par cetant timp di denunzi\u00e2 i compagns o ben al tac\u00e0 subit a disple\u00e2 ducj i nons che i saltavin tal cj\u00e2f, implorant e sconzurant e suplicant; dut c\u00e2s, ae fin i madra\u00e7s che i saltavin tal cj\u00e2f ju spud\u00e0 ducj, cence sparagn\u00e2 nancje la mari, almancul stant a Suetoni e Tacit, ancje se ch\u00ea puare femine no v\u00e8 fastidis. V\u00ear o no, no i zov\u00e0 masse, parc\u00e8 che lu volevin cop\u00e2 distes; alore lis biografiis contin che si met\u00e8 a indet\u00e2 al pari cualchi amendament pal so poem, simpri i \"Pharsalia\", e po a cjant\u00e2 viers su di un sold\u00e2t che al murive dissangan\u00e2t; po si disven\u00e0 e al pass\u00e0 ancje lui.\nLa poesie.\nCence cont\u00e2 tantis robis che al scriv\u00e8 di zovin ma che a son ladis piardudis, Lucan la \u00e8 innomen\u00e2t pal so poem su lis vueris civ\u00eels fra Cesar e Pompeu, che \u00e0 non \"Pharsalia\" (\"I acjadiments di Fars\u00e2l\") e \"Bellum civile\" (\"La vuere civ\u00eel\"). Al met\u00e8 dentri ducj i val\u00f4rs di rig\u00f4r stoic e di tacament ae vecje tradizion republicane che al veve sup\u00e2t dal mestri Aneu Corn\u00fbt e tai circui che al frecuentave. Difat chel poem \u00e8 dut une polemiche: cuintri l'imperi, che al jere nass\u00fbt propite par colpe des vueris civ\u00eels, opon\u00fbt ae tradizion di libert\u00e2t de republiche; cuintri i vizis de s\u00f4 ete di decjadince, fie ancje ch\u00ea di ch\u00eas vueris, oponude aes virt\u00fbts sublimis e ai saldissins val\u00f4rs dai p\u00fbrs omps de republiche, come Caton uticens, e dai stoics plui inflessibii, ancjem\u00f2 come Caton; cuintri lis vueris civ\u00eels, che a vevin puart\u00e2t vie chel ant\u00eec mont che al veve tant a cj\u00e2r, rapuartantsi ai cjants de p\u00e2s des Georgichis di Virgili; cuintri Virgili, che al veve cjant\u00e2t m\u00eets che a vignivin de Grecie invezit di avod\u00e2si ae storie di Rome; cuintri i poetis cha a vevin mi\u00f4r f\u00e2 viers corints e fluits che no fru\u00e7on\u00e2ts e plens di efiets scjass\u00f4s, come i plaseve a lui. Difat il so jere un st\u00eel fog\u00f4s di pi\u00e7ulis frasis plenis di concets e di efiets, unevore baroc, inspir\u00e2t ae oratorie e orit di col\u00f4rs macabris, dut travan\u00e2t de voie di stup\u00ee metint dongje peraulis in maniere ardite e cun inmagins fuartis, propite in fraterne cul gust asian che al jere di mode in ch\u00ea volte. I libris a son d\u00ees, ma l'ultin si ferme a la improvise, probabilmentri \u00e7oncj\u00e2t adun cu la vite dal poete; probabilmentri al voleve l\u00e2 indenant fin ae muart di Cesar, vad\u00ec al svindic di ch\u00ea di Pompeu e di Caton midiant il pugn\u00e2l di Br\u00fbt."}
{"id": "10162", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10162", "title": "Marc Aneu Lucan", "text": ""}
{"id": "10163", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10163", "title": "Marcus Annaeus Lucanus", "text": ""}
{"id": "10164", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10164", "title": "Lucanus", "text": ""}
{"id": "10165", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10165", "title": "Vicenze", "text": ""}
{"id": "10166", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10166", "title": "Republiche Socialiste Feder\u00e2l di Jugoslavie", "text": "La Republiche Socialiste Feder\u00e2l di Jugoslavie e fo un st\u00e2t de Europe orient\u00e2l esist\u00fbt dal 1945 al 1992. A fo une monarchie fin al 1945, cu la fine de seconde vuere mondi\u00e2l e devent\u00e2 un st\u00e2t socialist cun president il maressial Josip Broz Tito. La capit\u00e2l e jere Belgr\u00e2t che al d\u00ec di vu\u00ea e j\u00e8 la capit\u00e2l de Serbie.\nSituazion atu\u00e2l.\nDopo lis vueris che a an puart\u00e2t a la division de Jugoslavie, la aree jugoslave dai \"Balcans\" e de regjon gjeografiche de \"'Adria\" a j\u00e8 dividude in 7 st\u00e2ts sovrans:"}
{"id": "10167", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10167", "title": "Federazion Socialiste Jugoslave", "text": ""}
{"id": "10168", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10168", "title": "Petroni", "text": "Gai Petroni Arbitri (par latin Gaius Petronius Arbiter, muart tal 66) fo un scrit\u00f4r e poete roman ant\u00eec.\nLa vite.\nDi Petroni no si sa un fregul, ma i studi\u00f4s crodin che Tacit fevelas di lui cuant che al scriv\u00e8 di un ciert Gai Petroni, che al guviern\u00e0 cun judizi la Bitinie e, gjavant f\u00fbr la premure che al doprave ch\u00eas voltis che fidavin impegns publics, al avod\u00e0 ogni d\u00ec a vivi a la beade, oziant e poltronant cun indiference tal mont mondan de capit\u00e2l; si jere fat cuss\u00ec il non di arbitri dal gust e Neron, che i jere le\u00e2t un grum, lu scoltave simpri. Po Tigelin, il prefet dal pretori, invidi\u00f4s, lu incolp\u00e0 di v\u00ea tram\u00e2t cui Pisons par f\u00e2 f\u00fbr l'imperad\u00f4r e Petroni fo condan\u00e2t a muart; cence scomponisi, chel acet\u00e0, inmaniant il suicidi cun serenit\u00e2t e cu la solite indiference: cuss\u00ec al mur\u00ec, dasp\u00f2 v\u00ea fat un biel banchet, cjacar\u00e2t seren e mand\u00e2t a Neron une liste par ricuard\u00e2i dutis lis s\u00f4s porcariis.\nIl \"Satyricon\".\nPetroni scriv\u00e8 il \"Satyricon\", un dai p\u00f4cs roman\u00e7s de leterature latine. A cont\u00e2 la istorie al \u00e8 propite il protagonist, Encolpi, un zovin omosessu\u00e2l che, sbatecol\u00e2t di ca e di l\u00e0 par mil aventuris, al va at\u00f4r pal mont cul so copari viodint lis porcariis e i vizis dal timp. La istorie je une parodie dai tipics roman\u00e7s di aventuris eleniscj, che a fevelavin di zovins inamor\u00e2ts, ma un mascli e une femine e tant plui costum\u00e2ts, che a vevin di front\u00e2 une schirie di berdeis e imbrois at\u00f4r pal mont par riv\u00e2 a torn\u00e2 a st\u00e2 insiemit e vivi be\u00e2ts. La inspirazion, oltri che di l\u00e0, i sar\u00e0 vignude ancje des \"Faulis milesiis\" di Aristit di Mil\u00eat, une vecje ricolte di contis licenziosis voltade par latin di Sisene, e des saturis menipeis, che, come il roman\u00e7 di Petroni, jerin une misture di prose e di viers. Petroni met in sene l'ambient de Rome dal timp, cence un fregul di gust ni di mor\u00e2l e dute plene di parasits, pedolis rifats, fatuit\u00e2t e vizis, metint adun une schirie di ritrats unevore v\u00eefs, doprant un st\u00eel che al jere gn\u00fbf dal dut te leterature latine, chel dal realisim: al imitave la maniere di fevel\u00e2 di ducj i diviers stamps di omp, fasint jentr\u00e2 te s\u00f4 prose, robe che prin di lui nol veve fat nissun, ancje la lenghe plui basse. Il protagonist, che al c\u00eer di d\u00e2 a diviodi di jessi un studi\u00e2t, si sfadie a dopr\u00e2 un registri solen e sustign\u00fbt, ma nol rive e al finis par fevel\u00e2 cence un fregul di gracie, te lenghe de plebe, cun tant di er\u00f4rs."}
{"id": "10169", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10169", "title": "Gaius Petronius Arbiter", "text": ""}
{"id": "10170", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10170", "title": "Gai Petroni Arbitri", "text": ""}
{"id": "10171", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10171", "title": "Petronius", "text": ""}
{"id": "10172", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10172", "title": "Sili Italic", "text": "T\u00eet Cati Sili Italic (par latin Titus Catius Silius Italicus; 25/29 - 101) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nFas\u00e8 cariere sot Neron, al somear\u00e8s fasint il delat\u00f4r, rivant a vign\u00ee consul tal 68, l'an dai cuatri imperad\u00f4rs, vignint am\u00ec di Viteli e lavorant ancje par Vespasian, che lu sped\u00ec a guviern\u00e2 in Asie, l\u00e0 che al fas\u00e8 un bon lav\u00f4r; aromai plen di b\u00ea\u00e7s (al colezionave vilis e lis jemplave di statuis e cuadris), si ritir\u00e0 in Campanie.\nI \"Punica\".\nAl scriv\u00e8 un poem, i \"Punica\", l\u00e0 che al cjant\u00e0 lis vueris punichis parant dentri un grum di mitologjie, tirant f\u00fbr il vecjo st\u00eel dai poems mitologjics di Virgili, che al jere il so idul (Ani Corn\u00fbt i dedic\u00e0 un coment di Virgili e Geli conte che al compr\u00e0 l'innomen\u00e2t m\u00e2s che Virgili al veve in Campanie), cirint di evit\u00e2, ma cence riv\u00e2 dal dut, il stamp plui modern de poesie di Lucan. Sili c\u00eer di imit\u00e2 i classics dal timp di August, refudant il st\u00eel plui lambic\u00e2t e ferbint de ete di Neron, seont il gust di ch\u00ea volte, ma al rive a meti s\u00f9 dome une opare di maniere un tic flape. No si sa nancje se al riv\u00e0 a fin\u00eelu."}
{"id": "10173", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10173", "title": "T\u00eet Cati Sili Italic", "text": ""}
{"id": "10174", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10174", "title": "Titus Catius Silius Italicus", "text": ""}
{"id": "10175", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10175", "title": "Silius Italicus", "text": ""}
{"id": "10176", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10176", "title": "Quintilian", "text": "Marc Fabi Quintilian (par latin Marcus Fabius Quintilianus; Calahorra, 35/40 - Rome, 96) fo un orat\u00f4r roman.\nBiografie.\nNass\u00fbt a Calahorra, in Spagne, at\u00f4r dal 35, so pari, che al faseve l'orat\u00f4r, lu mand\u00e0 a studi\u00e2 a Rome cui mestris plui innomen\u00e2ts che a jerin in ch\u00ea volte; torn\u00e2t in patrie e fate une cierte innomine come mestri di retoriche, tal 68 al compagn\u00e0 te capit\u00e2l Nerve, che al veve di mont\u00e2 sul tron e ch\u00ea volte l\u00e0 riman\u00e8, metint s\u00f9 une scuele di retoriche che in curt lu fas\u00e8 vign\u00ee unevore innomn\u00e2t, tant che Vespasian pens\u00e0 ben di f\u00e2 vign\u00ee la scuele publiche e di tign\u00ee dentri Quintilian, cuntune mesade che no e jere propite di f\u00e2 la fan. Domizian, che di lui si fidave e al faseve ben, parc\u00e8 che i jere unevore fid\u00eal, i d\u00e8 ancje di insegn\u00e2 ai nev\u00f4ts, che al veve sielz\u00fbt come sucess\u00f4rs. L\u00e2t in pension tal 95, al mur\u00ec l'an seguit\u00eef.\nIl st\u00eel e lis oparis.\nIl st\u00eel asian, dut plen di efiets barochis e dut lambic\u00e2t, che al jere di mode tai prins agns dal imperi e soredut sot Neron no i plaseve par nuie: al veve mi\u00f4r tir\u00e2 f\u00fbr il vecjo st\u00eel elegant e ben mont\u00e2t di Ciceron, propite seont la direzion che a volevin d\u00e2 ae culture i Flavis, che a volevin d\u00e2 a diviodi di torn\u00e2 a meti s\u00f9 l'ordin che a jere une volte, scancelant i berdeis dai ultins timps. Difat Quintilian nol ve nissune dificolt\u00e2t a vign\u00ee il centri dal mont leterari e cultur\u00e2l de s\u00f4 ete. Tes s\u00f4s oparis per\u00f2, un p\u00f4c parc\u00e8 che i timps jerin cambi\u00e2ts, un p\u00f4c forsit ancje parc\u00e8 che ju but\u00e0 j\u00f9 cun premure, al pare dentri tantis elements di chel stamp asian che al racomandave di no dopr\u00e2.\nLa s\u00f4 opare plui impuartante je la \"Institutio oratoriae\", l\u00e0 che al d\u00ees cem\u00fbt che si insegne la oratorie; al scriv\u00e8 ancje un libri \"De causis corruptae eloquentiae\", l\u00e0 che al esplicave parc\u00e8 che la retoriche jere peiorade tant dal timp di Ciceron al so."}
{"id": "10177", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10177", "title": "Marc Fabi Quintilian", "text": ""}
{"id": "10178", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10178", "title": "Marcus Fabius Quintilianus", "text": ""}
{"id": "10179", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10179", "title": "Quintilianus", "text": ""}
{"id": "10180", "revid": "1207", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10180", "title": "T\u00eet Fabi Quintilian", "text": ""}
{"id": "10181", "revid": "1207", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10181", "title": "Titus Fabius Quintilianus", "text": ""}
{"id": "10182", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10182", "title": "Valeri Flac", "text": "Gai Valeri Flac Luci Sentin Balbi (par latin Gaius Valerius Flaccus Lucius Sentinus Balbus; I secul) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa vite.\nSi sa p\u00f4c. Il non \"Sentin\" podar\u00e8s vol\u00ea d\u00ee che al jere di Sezze, in Lazi. Stant che tal proemi dai siei \"Argonautica\" al fevele de cjapade di Jerusalem, nol p\u00f2 v\u00ea scrit chel toc prin dal 70, cuant che i Romans ocuparin la cit\u00e2t, e probabilmentri nancje dopo il 79, an de muart di Vespasian, che i dedic\u00e0 il poem.\nI \"Argonautica\".\nValeri Flac si lu ricuarde par v\u00ea scrit i \"Argonautica\", un poem sul innomen\u00e2t m\u00eet di Jason, che lu vevin za cont\u00e2t Varon Atacin e prin, par gr\u00eac, Apoloni Rodi; di chest al cjap\u00e0 s\u00f9 la narazion, slargjantle e cirint di daj il stamp de Edeide di Virgili, vad\u00ec contant te prime part dai via\u00e7s pal m\u00e2r e te seconde des vueris e des impresis sul sut. Di Virgili al cir\u00ec di imit\u00e2, come ducj cjei de s\u00f4 ete, ancje il st\u00eel net e misur\u00e2t, ma a son masse efiets retorics e masse influence dal gust plui vist\u00f4s di Lucan e dal timp di Neron. Di Virgili invezit al cjape s\u00f9 soredut \"loci communes\". No o vin dut il poeme, ma no si sa se parc\u00e8 che nol vedi f\u00eet Valeri Flac o parc\u00e8 che al sedi st\u00e2t piard\u00fbt l'ultin toc."}
{"id": "10183", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10183", "title": "Gai Valeri Flac Luci Sentin Balbi", "text": ""}
{"id": "10184", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10184", "title": "Gaius Valerius Flaccus Lucius Sentinus Balbus", "text": ""}
{"id": "10185", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10185", "title": "Valerius Flaccus", "text": ""}
{"id": "10186", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10186", "title": "Marzi\u00e2l", "text": "Marc Valeri Marzi\u00e2l (par latin \"Marcus Valerius Martialis\"; Bilibilis, in Spagne, 1 di Mar\u00e7 38/41 - Bilibilis, 102/104) fo un poete roman ant\u00eec.\nBiografie.\nNass\u00fbt in Spagne, a Bilibilis, tra il 38 e il 41, tal 64 al pens\u00e0 ben di l\u00e2 a st\u00e2 a Rome par bati coculis e vivi cence f\u00e2 un clop di nuie: al faseve cont di camp\u00e2le cjatant un protet\u00f4r fra la schirie di Spagn\u00fbi che a jerin te capit\u00e2l e lustrantji i stiv\u00e2i cui viers. No i l\u00e8 propite ben, parc\u00e8 che, ancje se al riv\u00e0 a vivi cence movi un d\u00eat, le mangj\u00e0 sutile par un biel to; al veve prov\u00e2t cun Seneche e la situazion someave di buine vignude, ma Neron i but\u00e0 dut par aiar fasintlu cop\u00e2. Cuant che al mur\u00ec ancje Domizian, si cjat\u00e0 intune situazion imberdeade: sperant di otign\u00ee alc, lu veve esalt\u00e2t in dutis li manieris e cum\u00f2 la politiche veve cambi\u00e2t vele e i sostignid\u00f4rs dal imperad\u00f4r recuie jerin in brutis aghis. Marzi\u00e2l cjap\u00e0 s\u00f9 e torn\u00e0 in patrie, di gn\u00fbf a Bilibilis, l\u00e0 che lu jud\u00e0 une vedue zintile, e pod\u00e8 continu\u00e0 a vivi cu li mans in glove. Al continu\u00e0 cuss\u00ec fin a cuant al mur\u00ec tra il 102 e il 104.\nI epigrams.\nIl fin dai siei epigrams jere essenzialmentri chel di tir\u00e2 s\u00f9 b\u00ea\u00e7s e par chest si avod\u00e0 a meti in sene cun malicie ducj i vizis che al cjalave, che a rivavin a stuzig\u00e2 i let\u00f4rs cun stocadis e viers che a savevin ben bec\u00e2; la inspirazion pes s\u00f4s maliciis le cjapave plui di stereotips leteraris che no di situazions veris, tornant mil voltis a fevel\u00e2 des istessis robis cun pi\u00e7ulis variazions. Si cjate ca e l\u00e0 cualchi toc che al sugeris che Marzi\u00e2l, se dome al v\u00eas cjap\u00e2t un troi diviers, veve une indule puartade al intimisim. Dut c\u00e2s, se no a son intims, i siei viers \u00e0n sig\u00fbr un caratar priv\u00e2t, come la lizere poesie di Catul, che cui siei epigrams e cu la s\u00f4 rafigurazion de vite vere lu inspir\u00e0; dut divers al jere invezit di Orazi: ancje chel pinzeve in maniere concrete caratars e vizis, ma lu faseve par moraliz\u00e2, robe che a Marzi\u00e2l no i impuartave un fregul."}
{"id": "10187", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10187", "title": "Marcus Valerius Martialis", "text": ""}
{"id": "10188", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10188", "title": "Martialis", "text": ""}
{"id": "10189", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10189", "title": "Marc Valeri Marzi\u00e2l", "text": ""}
{"id": "10190", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10190", "title": "Stazi", "text": "Publi Papini Stazi (par latin Publius Papinius Statius; Napoli, 40/50 - at\u00f4r dal 96) fo un poete roman ant\u00eec.\nLa vite.\nNass\u00fbt a Napoli, so pari jere un gramatic e un poete ancje lui; tal 70 al l\u00e8 a vore a Rome e si puart\u00e0 da\u00fbr il fi, che al tac\u00e0 a but\u00e2 j\u00f9 viers e a vivi di chel. Tal 94, dasp\u00f2 v\u00ea convin\u00e7ude la femine, che propit no e voleve, al torn\u00e0 a Napoli, l\u00e0 che al mur\u00ec plui o mancul tal z\u00eer di doi agns.\nLa poesie.\nStazi, come si faseve te ete dai Flavis, cjapave inspirazion de poesie dal timp di August: al cir\u00ec di svicin\u00e2si al st\u00eel di Orazi e di Virgili; di Virgili al imit\u00e0 soredut la Eneide, te \"Tebaide\": tal cont\u00e2 la mitiche spedizion dai siet cuintri Tebe, e gjave f\u00fbr l'implant e cetantis situazions de Eneide. Per\u00f2 i timps jerin unevore diviers e dal spirt de poesie di Virgili te Tebaide ind' reste ben p\u00f4c: i col\u00f4rs somein plui a chei di Ovidi e a son masse artifizis poetics e tenturis masse fuartis e ancje torgulis, dut diviers de maniere misurade e judiziose che di poesi\u00e2 al veve Virgili. Cuant che al riv\u00e0 a Napoli al tac\u00e0 a scrivi ancje un altri poem, la \"Achileide\", ma al mur\u00ec cuant che al veve apene scomen\u00e7\u00e2t; chi il ton \u00e8 plui liz\u00ear, stant che tal slabri che al riv\u00e0 a scrivi si fevele dome di cuant che Ach\u00eel stave be\u00e2t te isule di S\u00eer. Al scriv\u00e8 ancje trentedoi \"Silvae\", vad\u00ec poesiis diviersis su arguments diviers, dispes inspiradis a Orazi, e doi oparis pierdudis, vad\u00ec l\"'Agave\", une pantumine che i puart\u00e0 b\u00ea\u00e7s, e il \"Carmen de bello Germanico\" (\"Cjant de vuere in Gjermanie\")."}
{"id": "10191", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10191", "title": "Publi Papini Stazi", "text": ""}
{"id": "10192", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10192", "title": "Publius Papinius Statius", "text": ""}
{"id": "10193", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10193", "title": "Statius", "text": ""}
{"id": "10194", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10194", "title": "Tacit", "text": "Publi Corneli Tacit (par latin \"Publius Cornelius Tacitus\"; prin dal 59 - dasp\u00f2 il 112) fo un storic Roman ant\u00eec.\nLa vite.\nStant che tal 88 al fo pret\u00f4r e che si veve di v\u00ea almancul 30 agns si calcole che nol sedi nass\u00fbt dopo il 58, e al somear\u00e8s in Galie. Pass\u00e2t a Rome par studi\u00e2 la elocuence, chi al tac\u00e0, cun suces, a f\u00e2 l'orat\u00f4r e al marid\u00e0 la fie di Juli Agricule, che e veve tredis agns; il miss\u00ear al scomen\u00e7\u00e0 a sustign\u00eelu e cuss\u00ec al tac\u00e0 a f\u00e2 cariere politiche: fo ancje consul e tal 100 vinc\u00e8 une imberdeade e delicade acuse, insiemit cul am\u00ec Plini il zovin, cuintri Mari Prisc. Intant al veve scomen\u00e7\u00e2t a scrivi di storie. Tra il 111 e il 113 al guviern\u00e0 la provincie di Asie e po, no si sa cuant, ma probabilmentri sot Adrian, al mur\u00ec.\nLis oparis di storie.\nIl st\u00eel e l'implant.\nIl st\u00eel di Tacit \u00e8 unevore espress\u00eef, cjapant dentri la linie dal asianisim tipiche dal periodi di Neron, cui siei efiets patetics te maniere dai eleniscj, e la grande atenzion pe sielte des peraulis tipiche dal aticisim: al ven f\u00fbr un lenga\u00e7 verementri efica\u00e7, che al fa sint\u00ee il \"pathos\" cu lis tecnichis de poesie tragiche. La tension emotive de narazion je a p\u00e2r cul sgj\u00e2f psicologic dai persona\u00e7s, che a disnudin l\u00f4r pleis interi\u00f4rs tes intorteadis pleis des intrigosis frasis de prose e tai spin\u00f4s artifizis sintassics. Tacit puarte indenant chest studi psicologic par gjav\u00e2 f\u00fbr i siei judizis mor\u00e2i: si inacuarzeve ben de decadence e de coruzion che e viveve la s\u00f4 ete e lis judicave di bon Roman che al jere, cuntune tignince mor\u00e2l che no i vignive de filosofie stoiche, come a Persi e a Seneche, ma dal sisteme di val\u00f4rs tradizion\u00e2l de culture latine.\nLis oparis.\nDi storie al scriv\u00e8:\nIl \"Dialogus de oratoribus\".\nNo si sa ben se al scriv\u00e8 lui il \"Dialogus de oratoribus\", ma al somear\u00e8s di s\u00ec; stant che al fevele cun libert\u00e2t dal periodi dai Flavis, probabilmentri lu scriv\u00e8 dasp\u00f2 la muart di Domizian. Al fevele dal val\u00f4r de oratorie e des resons de s\u00f4 decjadence e trasformazion, che a vevin ce f\u00e2 cul passa\u00e7 de republiche al regjim imperi\u00e2l e ae fin de libert\u00e2t. Lis ideis son ch\u00eas di Quintilian, il mestri di Tacit, e il st\u00eel diviers da chel des altris oparis dal storic: par chest si \u00e8 crod\u00fbt che nol fos lui l'aut\u00f4r o che al ves scrit il \"Dialogus\" cuant che al jere zovin e, cence v\u00ea ancjem\u00f2 svilup\u00e2t une s\u00f4 maniere di scrivi, al doprave ch\u00ea propagandade dal mestri, ma la reson e podar\u00e8s jessi che di chel genar, il dialic su la oratorie, Ciceron jere l'aut\u00f4r plui impuartant."}
{"id": "10195", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10195", "title": "Publius Cornelius Tacitus", "text": ""}
{"id": "10196", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10196", "title": "Publi Corneli Tacit", "text": ""}
{"id": "10197", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10197", "title": "Tacitus", "text": ""}
{"id": "10199", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10199", "title": "Serbie", "text": "Le Serbie (par serp \u0421\u0440\u0431\u0438\u0458\u0430, \"Srbija\"), ufficialmentri Republiche di Serbie (\u0420\u0435\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0421\u0440\u0431\u0438\u0458\u0430, \"Republika Srbija\") al e un St\u00e2t indipendent dal sud-est de Europe sence sboc sul m\u00e2r, incune\u00e2t tra il Basplan Pannonic e la Penisule Balcaniche. E confine cu: la Ongjarie, la Romanie, la Bulgarie, la Macedonie dal Nort, e la Albanie cul teritori a status contind\u00fbt dal Cossovo, il Montneri, la Bosgne-Erzegovine e le Cravuazie. \nLa capital a ie Belgr\u00e2t, che fin al 1991 e iere ancje le capit\u00e2l de intiare Jugoslavie. \nLa Serbie ere unide al Montneri in te Uni\u00f4n Stat\u00e2l di Serbie e Montneri ma, dopo al referendum del 21 di Mai 2006, il Montneri al a vol\u00fbt le indipendence, la federazion a je state disf\u00e2te e la Serbie (coussi come il Montneri) a je diventade un St\u00e2t sovran."}
{"id": "10200", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10200", "title": "1891", "text": "1890 &lt; 1891 &lt; 1892 "}
{"id": "10201", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10201", "title": "1892", "text": "1891 &lt; 1892 &lt; 1893 "}
{"id": "10202", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10202", "title": "Nicolau Morlupin", "text": "Nicolau Morlupin (1528 - 1570) fo un poete furlan.\nBiografie.\nDe vite no si sa masse; nass\u00fbt tra Glemone e Tumie\u00e7, al viveve a Ven\u00e7on. Al jere nod\u00e2r a Tumie\u00e7.\nLa poesie.\nAl scriv\u00e8 poesiis par furlan e forsit ancje un componiment, vad\u00ec un voltament o un'imitazion, de Odissee di Om\u00ear. Al poesiave cul spirt dai burlescs, come il Berni, e di ch\u00ea dal Berni la s\u00f4 poesie \u00e0 il sav\u00f4r; bisugne vis\u00e2si che il Berni al veve rapuarts cul Fri\u00fbl e che in Fri\u00fbl al viveve ancje Mauri d'Arcan, che dal Berni al jere am\u00ec e prese\u00e2t imitad\u00f4r. A son viers plens di iron\u00ece e tal stes timp di sintiment, ducj color\u00e2ts di une anime sclete, vigorose e paisane, a diference dal Berni, che al jere plui citadin. Par esempli, cjalait la scletece di chescj compliments a une femine: \"slisote si ch'un gl\u00eer,/ inculuride si ch'un m\u00eal cjargnel,/ drete si ch'un biel mani di jugl\u00eer\"."}
{"id": "10203", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10203", "title": "Morlupin", "text": ""}
{"id": "10204", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10204", "title": "Morlupino", "text": ""}
{"id": "10205", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10205", "title": "Nicol\u00f2 Morlupino", "text": ""}
{"id": "10206", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10206", "title": "Nicol\u00f2 Morlupin", "text": ""}
{"id": "10207", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10207", "title": "Petrarche", "text": ""}
{"id": "10208", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10208", "title": "Josef Strassolt", "text": "Josef di Strassolt (at\u00f4r dal 1520 - forsit tal 1597) fo un poete furlan.\nVite.\nSi cr\u00f4t che al sedi nass\u00fbt at\u00f4r da 1520, par vie che tal 1542 al somear\u00e8s che al fos za f\u00fbr di pupil. Al fo predi prin a Strassolt e po ancje a Aquilee. Al \u00e8 sig\u00fbr che al jere ancjem\u00f2 v\u00eef tal 1578 e si pense, ma cence jessi cierts, che al sedi muart tal 1597.\nPoesie.\nI viers dal Strassolt, che a son par furlan, a son ducj d'am\u00f4r e dedic\u00e2ts a une cierte \"done Sefe Lovarie\", che ducj j van da\u00fbr e che Josef no lu calcule par nuie. Il st\u00eel zigzete tra d\u00f4s manieris diviersis: di une bande al imite Petrarche, cui lamie\u00e7s tipics di ch\u00ea volte, cirint di f\u00e2 poesie ae mode in marilenghe; di ch\u00ea altre, invezit di meti s\u00f9 metafuris preseosis e lambicadis e di scrutin\u00e2 i torments amor\u00f4s, al \u00e0 mi\u00f4r l\u00e2 sul concret, cun inmagins e peraulis fuartis e direts (nuie a ce f\u00e2 cui viers svol\u00e2ts di Petrarche; par esempli, \"Miei \u00e8, o Sef, cu vadis mo\u2019 a c\u00ef\u00e2\"). Cuss\u00ec e ven f\u00fbr une poesie aristocratiche che per\u00f2 si vise ben di torn\u00e2le a men\u00e2 dispes cui p\u00eets par tiere."}
{"id": "10209", "revid": "5895", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10209", "title": "Josef di Strassolt", "text": ""}
{"id": "10210", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10210", "title": "1893", "text": "1892 &lt; 1893 &lt; 1894 "}
{"id": "10211", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10211", "title": "Ghil'ad Zuckermann", "text": "Ghil'ad Zuckermann (nass\u00fbt intal Tel Aviv, Isra\u00eal, ai 1 di Jugn dal 1971) (D.Phil., Oxford; Ph.D., Cambridge) al \u00e8 un profess\u00f4r e studi\u00f4s di lenghistiche, glotolic, poliglot. Al studie tal (Duin, Triest, Fri\u00fbl-Vignesie Julie), e pon dopo te St Hugh's College (Oxford) e te Churchill College (Cambridge). "}
{"id": "10212", "revid": "9937", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10212", "title": "Ottawa", "text": "Ottawa e je la capit\u00e2l feder\u00e2l dal Canad\u00e0, situade su la spuinde meridion\u00e2l dal flum Ottawa, te omonime valade, te provincie dal Ontario."}
{"id": "10213", "revid": "9937", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10213", "title": "Ocean Pacific", "text": "L'Ocean Pacific al \u00e8 l'ocean plui grant dal mont."}
{"id": "10214", "revid": "11560", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10214", "title": "Ontario", "text": "L'Ontario al \u00e8 une de d\u00ees provinciis dal Canad\u00e0. Il cj\u00e2f l\u00fbc al \u00e8 Toronto."}
{"id": "10215", "revid": "9937", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10215", "title": "Qu\u00e9bec", "text": "Il Qu\u00e9bec al \u00e8 une de d\u00ees provinciis dal Canad\u00e0. Il cj\u00e2f l\u00fbc al \u00e8 la cit\u00e2t di Qu\u00e9bec."}
{"id": "10218", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10218", "title": "Mountain bike", "text": "La mountain bike (che disp\u00e8s e ven scurtade in MTB, che st\u00e2 al puest di Mountain/Trials Bike) \u00e8 je une biciclete fate in m\u00fbt di pod\u00ea movisi ancje dif\u00fbr des stradis asfalt\u00e2dis, sedi di rive s\u00f9, sedi di rive j\u00f9.\nTal compl\u00e8s la mountain bike, o biciclete di mont, e je divierse di ch\u00eas di altris fatis par vie des sospensions (cuasi simpri amortiz\u00e2dis), ma no dome: di fat la mountain bike e monte gomis tant plui largjis e tasseladis des bicis di corse. Il tel\u00e2r al pues sedi di tancj materi\u00e2i come il fier, alumini, carboni, e vie indenant. La diference e je tal p\u00eas e durece, tant al \u00e8 v\u00ear che il carboni al \u00e8 plui liz\u00ear dal alumini. \nA son tancj modei di mountain bike a seconde dai trois dul\u00e0 l\u00e2 e par ce che si vuel f\u00e2 cun je; la \u201cfront\u201d e je une biciclete che par solit e \u00e0 dome la forcele amortizade par cuiet\u00e2 i sburts te ruede indenant, l\u00e0 che il cjar al \u00e8 d\u00fbr (hardtail) cuss\u00ec di no but\u00e2 vie energjie intant che si pedale fuart, fasint in m\u00fbt che il tel\u00e2r nol ledi su e j\u00f9. Une biciclete che invezit e monte tant la forcele denant che un amortizat\u00f4r da\u00fbr e ven clam\u00e2de \u201cfull\u201d (par solit dopr\u00e2de par robis come downhill e enduro). Une ecezion pe mountain bike che no simpri a tegnin lis sospensions e a vegnin clamadis fatbike: chestis a montin des gomis largjis pardabon cuss\u00ec di pod\u00ea l\u00e2 ator dapardut (neve, sabbia, e vie indenant), l\u00ec che ch\u00eas altris bicicletis no laressin indenant. \nStorie.\nLa gnove mountain bike e nas ae fin dai agns setante in Californie, dopo un biel pie\u00e7 che e vignivin dopr\u00e2dis des bicicletis just\u00e2dis, clamadis klunker (catan) par f\u00e2 garis di corse inj\u00f9 su stradis forest\u00e2l. E si pense che la prime biciclete fate su apueste par cori f\u00fbrstrade e sedi ch\u00ea di Joe Breeze, tal 1978. Dasp\u00f2 Gary Fisher, Charlie Kelly e Tom Ritchey a si son met\u00fbts adun te MountainBikers. Tai prins agns otante e son stadis vend\u00fbdis lis primis mountain bike fatis su in largje scjale, che ta chel timp e jerin p\u00f4c di plui che bicicletis di corse plui robustis, cul manuvri dret e gomis plui largjis. \nTai vingj agns a cjaval dal 2000 il mountain biking al \u00e8 devent\u00e2t un dai sport plui difond\u00fbts, il marcj\u00e2t e il nassi di competizions sportivis su la mountain bike e \u00e0n fat s\u00ec che al fos dut un cressi, tant che al d\u00ec di vu\u00ea e si puedin f\u00e2 robis che une volte no si pensave nancje.\nCarateristichis da mountain bike.\nFra lis bicicletis, lis mountain bike a son par sig\u00fbr lis plui complicadis. Il m\u00fbt di f\u00e2 e i tocs princip\u00e2i son simpri chei, ma a scugnin sedi plui robuscj e cun des carateristics e components propri de mountain bike. \nTel\u00e2r.\nI tel\u00e2rs pes mountain bike a son diferents di chei altris pe l\u00f4r gjeometrie, par solit plui sierade des bicis di strade, cuss\u00ec par sedi plui facii di dopr\u00e2 e dur\u00e2 di plui. Par chest e si cjate ator la gjeometrie sloping (di rive j\u00f9) cul tubul adalt ben ple\u00e2t par j\u00f9, ca si tache ta chel vertic\u00e2l, curt rispiet a lis altris bicis. Une altre carateristiche dai tel\u00e2rs e je la sospension da\u00fbr: un cjar cuntun zuc di zontis ca lassin movisi in veric\u00e2l il toc da\u00fbr de biciclete. \nI materiai princip\u00e2i a son: \nGjeometrie.\nLa gjeometrie dal tel\u00e2r e je fondament\u00e2l pes capacit\u00e2ts e il ce ca f\u00e2s une mountain bike. Tant al \u00e8 v\u00ear, rispiet a lis altris bicicletis che fra li l\u00f4r a si samein, fra lis mountain bike i tel\u00e2r a cambiin une vore. Fra i modei a son tantis diferencis che al covente cognossi stant che tantis voltis a centrin une cun ch\u00ea altre. \nDi tign\u00ee di cont al \u00e8 dul\u00e0 che si poe il baricentri dal biker: se al \u00e8 indenant al \u00e8 puart\u00e2t plui pes rivis s\u00f9, se al \u00e8 inda\u00fbr al \u00e8 just pe rivis j\u00f9. \nSospensions.\nLa plui grande diference tes gnovis mountain bike e ch\u00eas altris bicicletis a son lis sospensions. In chest la tecnologjie e \u00e0 cjap\u00e2t tant di ce cal \u00e8 za st\u00e2t svilup\u00e2t par altris mie\u00e7s. Lis mountain bike a si dividin fra ch\u00eas duris, ch\u00eas cu la sospension denant (front suspended, front, hardtail) o biamortizadis (full suspended, full). \nI amortizat\u00f4r a puedin v\u00ea sustis e elatometris se a son ch\u00eas ca costin di mancul, gomis se a \u00e0n di sedi liz\u00ears, sustis ancje se a son ch\u00eas plui pesantis e idraulichis, ch\u00eas plui dopr\u00e2dis. \nA seconde di ce ca vegnin a puedin v\u00ea plui o mancul regolazions come il bloc dal dut, il smuartiment e la regolazion de altece. \nIl m\u00fbt di vore des sospensions da\u00fbr al cambie secont ce struture ca ven dopr\u00e2de. Cuasi dutis a 'nd \u00e0n un pivot sempli\u00e7 o a cuadrilatar (4-bar). Te seconde a son dai brevets come la zonte Horst, il cuadrilatar Lawwill e sistemis a bra\u00e7s curts come il VPP di Santa Cruz e il Maestro di Giant, ognidun cul so sisteme di levis. Il sisteme des sospensions da\u00fbr al \u00e8 chel che al st\u00e2 da\u00fbr ae trasmission des fuarcis dai pedai a lis ruedis travier de cjadene. \nTrasmission.\nLa trasmission di une mountain bike e je divierse di ch\u00eas altris bicicletis soredut pai rapuarts plui curts, juscj pai tocs erts e drets.\nGuarnidure.\nLa guarnidure tradizion\u00e2l e je fate di tr\u00ea coronis ancje se tai ultins agns e stan cjapant p\u00eet ch\u00eas doplis o singulis. Cheste ultime, la monocorone, e ven doprade plui di dut pai mie\u00e7s pal gravity e pal cross country, fats par robis specifichis e ca no i coventin tancj rapuarts. A son dai sistemis par che a no coledi la cjadene de corone. \nCambi e deraliad\u00f4r.\nCome in dutis lis bicicletis, il cambi al \u00e8 lass\u00e2t simpri al deraliad\u00f4r a trapezi. Chel da\u00fbr al ven par solit clam\u00e2t cambi, cuss\u00ec di no confondilu cun chel denant. Il cambi di solit al \u00e0 une corse di tension plui lungje des bicicletis di corse par vie de amplece dai rapuarts. Esistin altris sistemis di deraliad\u00f4rs fats che no si ruvinin cun pantan, glerie e pachis ma di ch\u00ea altre bande e pesin di plui dai normai. \nPed\u00e2i.\nA son d\u00f4s categoriis di pedai: flat (plats) e a sganc svelt.\nI pedai flat a son i classics pe biciclete, cuntun larc toc dul\u00e0 poi\u00e2si e cun dai pi\u00e7ui picjots (pin) che a fasin gramp\u00e2 di plui p\u00eets ai pedai, ancje tal pantan. I flat a son juscj par chei ca tachin a l\u00e2 in bici e par no f\u00e2 col\u00e2 la int. \nI pedai a sganc svelt invezit, ca si doprin cun lis l\u00f4r scarputis cui atacs, a tachin il p\u00eet ae biciclete cuss\u00ec di riv\u00e2 a f\u00e2 une pedalade plui taronde e buine, tal sens che i ped\u00e2i a vegnin tir\u00e2ts ancje par s\u00f9). Il dut al \u00e8 nass\u00fbt de Shimano cul non SPD (Shimano Pedaling Dynamics).\nRuedis.\nLis ruedis a son fatis tal stes m\u00fbt di ch\u00eas des altris bicicletis, dome ca rezin di plui e ca pued\u00ecn tign\u00ee gomis plui largjiis. La maji\u00f4r saldece des ruedis e je ancje par vie dai pivot dai mui\u00fbi, ca puedin sedi larcs dai 9 ai 20 milimetris. Lassant st\u00e2 chei plui pi\u00e7ui, chei altris a son dispes dai pivot passancj che a stan dentri te forcele o tal cjar, jessint cuss\u00ec plui fuarts ae torsion. \nFin a cualchi an fa, lis ruedis e jerin di 26\" pole\u00e2rs, cal st\u00e2 a d\u00ee dal diametri par f\u00fbr da la ruede, tignint cont ancje de gome; il cercli invezit al misure 559 milimetris. Cul 2010 a 'nd \u00e0n cjap\u00e2t p\u00eet altris standard, lis primis a forin lis ruedis di 29\" cui cerclis 700c (\u2300 622 mm), come lis bicicletis di corse, di trekking, di cit\u00e2t. Chestis son ancje cognossudis come 29er. Un altri standars a son ch\u00eas di 27,5\", cun cercli 650b (\u2300 584 mm). \nCa sedin tancj standard al f\u00e2s s\u00ec che a si pod\u00eadi zui\u00e2 fra agilit\u00e2t, fuarce, p\u00eas, aderence du la tiere e il no sbriss\u00e2. Una ruede plui grande ti grampe mi\u00f4r par tiere e a rodole par ben, di ch\u00ea altre bande a r\u00ea\u00e7 di mancul par in bande, a pese di plui e 'nd \u00e0 un plui grant moment d'inerzie e efiet ziroscopic. Lis ruedis plui grandis a van mi\u00f4r pes dissiplinis plui norm\u00e2l, ch\u00eas plui pi\u00e7ulis pes robis plui tecnichis; ognidun per\u00f2 al pues v\u00ea lis s\u00f4s preferencis. \nDi tign\u00ee di cont, al d\u00ec di vu\u00ea cuasi ducj i cerclis des mountain bike no 'nd \u00e0n la piste pai frenos, ca no coventis cui discos. \nGomis.\nLis gomis pas solit a son grandis fra l'1,8 e il 2,5 pole\u00e2rs. In certs c\u00e2s, come lis fat bike, a puedin jessi ancje di 4,8 pole\u00e2rs (s\u00f9 par j\u00f9 122mm). A cambiin ancje i cerclis e i rais, a seconde dal \u00fbs de biciclete. \nIl disegn dal batistrade al \u00e8 par solit a spicis: cualchidun al \u00e8 fat pal pantan, altris pes pieris, altris par tiere cul polvar, e tantis altris soluzions ca si cjatin sul marcj\u00e2t, adun di ch\u00eas plui person\u00e2l pes garis. \nLis gomis di mountain bike a son pai budiei e pes tubeless, chescj ultins a puedin tign\u00ee pressions bassis e gramp\u00e2 di plui par tiere ma cence v\u00ea p\u00f4re di sbus\u00e2. In plui, metint dal lattice dentri te gome, chest al strope di bess\u00f4l la buse. \nManuvri.\nDi stes che il tel\u00e2r, a puedin sedi di alumini, a\u00e7al, titani o fibre di carboni. Par solit drets o un f\u00eel ple\u00e2ts, a son larcs a seconde de largjece de spalis di chel su la bici. In ogni m\u00fbt dai bikers a preferissin un manuvri plui larc cuss\u00ec di sedi sig\u00fbrs tal riv\u00e2 a tign\u00eelu e tal rezi lis pachis e i colps. \u00a0\nFrenos.\nLa prime robe ch\u00ea a covente ai frenos des mountain bike al \u00e8 il no jempl\u00e2 di pantan il puest fra il cercli e il freno. Fin ae fin dai agns novante a si dopr\u00e2vin dome i frenos Cantilever, za cognoss\u00fbts tal ciclicross. I V-brake 'nd \u00e0n rob\u00e2t il puest a chescj jessint plui liz\u00ears, sempli\u00e7s tal comed\u00e2 e mancul cost\u00f4s. \nCul 1997, cul l\u00e2 sul marcj\u00e2t dai Hayes Mag,\n, a 'nd \u00e0n cjap\u00e2t p\u00eet i frenos a disc idraulics, ca samin par come ca son fats e ca funsionin a chei des motocicletis. A puedis sedi dopr\u00e2ts dome cu lis ruedis fatis apueste, cun rais ca regin il sfuar\u00e7 di cuss\u00ec tante fuarce fra mui\u00fbi e cerclis. Ancje tel\u00e2r e forcele a scugnis sedi fats apueste par f\u00e2 st\u00e2 chest tipo di fren. \nI frenos a disc 'nd \u00e0n jud\u00e2t tant il cressi des mountain bike. Plui fuarts, ca si regolin, ca rezin a tantis franadis \u00e0n fat s\u00ec di pod\u00ea cori di plui svelts, l\u00e2 j\u00f9 par rivis plui vertic\u00e2l e dificilis, lant a cambi\u00e2 ancje la largjece des gomis, l'impuartance des sospensions \u2013 ca tignissin lis ruedis tac\u00e2dis tal teren \u2013 e, par d\u00eele dute, par rezi ducj i sfuar\u00e7s che i tocjin ae mountain bike. \nA son ancje dai frenos a disc mecanics, che a si movin par vie di un cuardin. Diviers di ch\u00eas idraulichis, chescj a movin dome une pastilie. Fra di l\u00f4r, i frenos a disc a si samein, ancje se chei mecanics a son mancul svelts. \nLa cane telescopiche de siele.\nSul marcj\u00e2t di un p\u00f4cs di agns, a 'nd \u00e0n tac\u00e2t il z\u00eer ator dal 2010 (Crank Brothers, KS, X-fusion e Rock Shox i plui fam\u00f4s).\nNo si pues f\u00e2 cence tes mountain bike enduro, al lasse sbass\u00e2 e al\u00e7\u00e2 la siele lant indent cu la pedalade e la guide de biciclete, cuss\u00ec di l\u00e2 vie svelts di rive s\u00f9 la siele alte e di cori di rive j\u00f9 cu la siele basse. \nModei di mountain bike.\nA son plui tipos di mountain bike, che van a cuvierzi lis ativit\u00e2ts dal mountain biking. Al \u00e8 dificil cjat\u00e2 lis diferencis; par chest, ancje se al zove v\u00ea dai nons convenzion\u00e2i, al \u00e8 impuartant il cognossi i fat\u00f4rs che a dividin i varis modei: la gjeometrie dal tel\u00e2r, la corse des sospensions, ce tocs ca \u2018nd \u00e0 la bici. \nCross country.\nA son mountain bike fatis apueste par lis garis di cross country, l\u00ec che il snait tes rivis e il cori simpri cuntune alte velocit\u00e2t medie al domande bicicletis liseris e sveltis. Tai agns otante e tai prins dai novante lis mountain bike di XC a vevin tel\u00e2rs lis\u00ears in a\u00e7\u00e2l e forcele cence corse. Tai agns novante a son cressudis, passant a tel\u00e2rs in alumini e forcelis cul amortizat\u00f4r (par solit 80 \u2013 100 mm). Cul l\u00e2 indenant des tecnologjiis e il pod\u00ea dopr\u00e2 il carboni, ancje lis XC e \u00e0n tac\u00e2t a sedi biamortizadis e cun corsis un p\u00f4c plui grandis, soredut tal c\u00e2s di garis marathon, l\u00ec che si st\u00e2 a dilunc in siele. \nIl p\u00eas di une biciclete di cross country al pues l\u00e2 al disot dai 8 kg. La gjeometrie e f\u00e2s st\u00e2 il ciclist poi\u00e2t indenant, cuss\u00ec di l\u00e2 s\u00f9 mi\u00f4r pes rivis e v\u00ea une biciclete plui svelte tal rispuindi, lassant st\u00e2 il no sbalot\u00e2 lant inj\u00f9 e il v\u00ea boins frenos, che a saressin pesants par chest tipo di bici. Lis ruedis di 29\" a son justis su chestis bicicletis. Pe l\u00f4r semplicit\u00e2t les si cjate a vendi par p\u00f4c, ma il p\u00eas al pues riv\u00e2 ancje ai 15 kg. \nAll mountain.\nLis bicicletis di all mountain a son fatis apueste par une dissipline cognossude ancje come cicloescursionismo. A son une vie di mie\u00e7 fra il pedal\u00e2, il vign\u00ee j\u00f9, la afidabilit\u00e2t e la comodit\u00e2t. Par solit a son full suspended con corsis (ca si puedin regol\u00e2) di 140-150 mm, a \u2018nd \u00e0n forcelis cun stocs di 32 mm, un p\u00e2s sui 12-15 kg, une gjeometrie buine pal vign\u00ee j\u00f9, no tes garis, e che a lasse tign\u00eesi cul p\u00eas inda\u00fbr par riv\u00e2 f\u00fbr ai tocs plui erts ma cence l\u00e2 a ruvin\u00e2 il l\u00e2 s\u00f9 pes clevis. \nDi stes e je une guarnidure dople cul bash ring, rapuarts curts per rivis lungjis. Lis ruedis di 27,5\" a son il mi\u00f4r par mie\u00e7s di all mountain.\nEnduro.\nLis mountain bike di enduro a samein a ch\u00eas di all mountain ma par solit a son fatis pes garis. 'Nd \u00e0n alore corse te forcele di 160 mm, pivot di passa\u00e7 tes ruedis e forcele cun stocs di 34 o 36 mm par sedi mancul sbalotis lant j\u00f9, amortizat\u00f4r da\u00fbr cun piggyback. A puedin v\u00ea un s\u00f4l rapuart denant e 'nd \u00e0n un p\u00eas dongje di chel des all mountain. Pes ruedis si doprin ch\u00eas di 27,5\". \nFreeride.\nLis mountain bike di freeride a son fatis pal gravity, par solit tal bike park. Lant s\u00f9 cun funivie o furgon, nol covente plui che la biciclete sedi buine par pedal\u00e2. Invezit al covente che a sedi par prin stagne e par secont buine di rive j\u00f9. Lis sospensions di 180 mm s\u00f9 par j\u00f9 a son a suste, il tel\u00e2r e lis dotazions a puedin rezi buinis pachis.\nDownhill.\nLis mountain bike di downhill a son fatis pes garis cul stes non, garis di corse a timp di rive j\u00f9 par trois o pistis svelts e dificii. A scugnin tign\u00ee altis velocit\u00e2ts, par chest a 'nd \u00e0n une gjeometrie stabil, un pas lunc e angui di siele e di stier\u00e7 larcs. La forcele e \u00e0 piastre dople, par solit a suste, cun stocs di 36 mm e corse di 200 mm. \nAltris.\nSi cjatin ancje altris modei di mountain bike, dopr\u00e2ts par altris robis: trial, four-cross, street (ca samein tant a lis BMX), dirt jump. Cjavant lis primis d\u00f4s, ch\u00eas altris a si samein tant, jessint des front pi\u00e7ulis e fuartis, fatis par f\u00e2 maraveis. "}
{"id": "10220", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10220", "title": "Bertram di St. Genesius", "text": ""}
{"id": "10222", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10222", "title": "Beltram di St. Genesius", "text": ""}
{"id": "10225", "revid": "4979", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10225", "title": "Basshunter", "text": "Basshunter, Jonas Erik Altberg (Halmstad, 22 di Dicembar 1984) al \u00e8 un cjantant e DJ svedes."}
{"id": "10226", "revid": "4979", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10226", "title": "Jonas Erik Altberg", "text": ""}
{"id": "10233", "revid": "5527", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10233", "title": "Campion\u00e2t Carnic 2014", "text": ""}
{"id": "10234", "revid": "5527", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10234", "title": "Campion\u00e2t Carnic 2015", "text": ""}
{"id": "10237", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10237", "title": "Istanbul", "text": "Istanbul, e j\u00e8 une cit\u00e2t dai Turchie."}
{"id": "10239", "revid": "135", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10239", "title": "Ankara", "text": "Ankara, e j\u00e8 la capit\u00e2l de Turchie. Abitants: 4.587.558 (2014)."}
{"id": "10240", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10240", "title": "Edirne", "text": "Edirne, e j\u00e8 cit\u00e2t de Turchie.\nLeams esternis.\ncommons.wikimedia.org/wiki/Category:Edirne"}
{"id": "10241", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10241", "title": "Kayseri", "text": "Kayseri, e j\u00e8 cit\u00e2t de Turchie."}
{"id": "10244", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10244", "title": "Piru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit", "text": "Antonio Porenzoni - Civid\u00e2t, 14 avr\u00eel 1380\nPiru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit,\nQuant y\u00f2 chi vyot, dut stoy ardit.\nPer vo mi ven tant ardiment\nE si fur\u00e7 soy di grant vigor\nCh'y\u00f2 no crot fa dipartiment\nMay del to do\u00e7 lial amor\nPer mana\u00e7o ni per timor,\n\u00c7i chu nul si metto a strit.\nPiru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit,\nQuant y\u00f2 chi vyot, dut stoy ardit.\nOgn'om mostri voglo scuro,\nCh'y\u00f2 no intint may di las\u00e0\nDi pasiris per pavuro\nLu pan\u00ec pur semen\u00e0\nMa pluy chu may intint am\u00e0\nA chugl\u00e8 ch'ay simpri sirvit.\nPiru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit,\nQuant y\u00f2 chi vyot, dut stoy ardit.\nPer zo, dumlo byello e zintil,\nQuant unch'y\u00f2 pues, vus vuegl prey\u00e0\nVo no say\u00e8s d'anim tant vil\nDi may volemi abadon\u00e0\nPer det d'algun malvas bos\u00e0\nChu a simpri nimay mintit.\nPiru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit,\nQuant y\u00f2 chi vyot, dut stoy ardit.\nChyan\u00e7unito, va cun Dy\u00f2\nA chello dumlo saludants\nDi chuy fidel soy sirvid\u00f2\nE so celat sary amant;\nA mil mil agn, s'y\u00f2 viv\u00e8s tant,\nAl so amor si soy unit.\nPiru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculurit,\nQuant y\u00f2 chi vyot, dut stoy ardit."}
{"id": "10245", "revid": "223", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10245", "title": "Piru\u00e7 my\u00f2 do\u00e7 inculur\u00eet", "text": ""}
{"id": "10247", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10247", "title": "Lenghe rumene", "text": "Il rumen e je une lenghe europeane di origjine latine. E je la uniche lenghe romanze orient\u00e2l e e je ufici\u00e2l in Romanie e Moldavie."}
{"id": "10248", "revid": "11576", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10248", "title": "Republiche di Moldavie", "text": "La Moldavie (o ancje \"Moldove\", in moldav \"Moldova\"), ufizi\u00e2lmentri Republiche dae Moldavie (in moldav \"Republica Moldova\"), e j\u00e8 un st\u00e2t dae Europe orient\u00e2l, tra Ucraine e Romanie. La capital e j\u00e8 la cit\u00e2t di Chi\u0219in\u0103u."}
{"id": "10249", "revid": "165967", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10249", "title": "Ruv\u00ec", "text": "Ruv\u00ec e je une cit\u00e2t dal Venit che al d\u00ec di vu\u00ea al \u00e0 51.008 abitants. Al \u00e8 il cj\u00e2f l\u00fbc de omonime provincie."}
{"id": "10250", "revid": "169211", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10250", "title": "Pape Piu XI", "text": "Pape Piu XI (Desio, 31 di Mai 1857\u2013 Cit\u00e2t dal Vatican, 10 di Fevr\u00e2r 1939), nass\u00fbt Achille Ambrogio Damiano Ratti, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Benedet XV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 259esim pape ai 2 di Fevr\u00e2r 1922."}
{"id": "10251", "revid": "169839", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10251", "title": "Pape Benedet XV", "text": "Benedet XV (Pegli, 21 di Novembar 1854\u2013 Rome, 22 di Zen\u00e2r 1922), nass\u00fbt Giacomo Paolo Giovanni Battista della Chiesa, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu X; al \u00e8 st\u00e2t elet come 258esim pape ai 3 di Setembar 1914."}
{"id": "10252", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10252", "title": "Pape Griv\u00f4r XVI", "text": "Griv\u00f4r XVI (Belun, 18 di Setembar 1765\u2013 Rome, 1 di Jugn 1846), nass\u00fbt Bartolomeo Alberto Cappellari , al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu VIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 254esim pape ai 2 di Fevr\u00e2r 1831.\nLa famee e jere origjinarie di Pesariis. "}
{"id": "10253", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10253", "title": "Zornade internazion\u00e2l de lenghe mari", "text": "La Zornade internazion\u00e2l de lenghe mari e je une ricorence anu\u00e2l che e si ten ai 21 di fevr\u00e2r par promovi la cussience su lis diferencis lenghistichis e culturalis e sul plurilenghisim. Anunziade dal UNESCO ai 17 di novembar 1999 pe prime volte, e fo publicamentri ricognossude de Assemblee Gjener\u00e2l des Nazions Unidis intune risoluzion istituide intal 2008, ven a st\u00e2 l'An Internazion\u00e2l des Lenghis. La idee di festez\u00e2 la Zurnade internazion\u00e2l de lenghe mari (par ingl\u00eas \"International Mother Language Day\", IMLD) e fo une iniziative dal Bangladesh. Ach\u00ec a ogni 21 di fevr\u00e2r e si celebre l'aniversari de bataie pal ricognossiment de lenghe bangla. "}
{"id": "10254", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10254", "title": "Lenghe dai segns taliane", "text": "La lenghe dai segns taliane e je la lenghe dai segns de Comunit\u00e2t dai Sorts, cu in Italie e je formade di uns 3.525.000 personis, in Svuizare di uns 426.800-10.000 personis, e a San Marin di uns 1.460 personis."}
{"id": "10255", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10255", "title": "Pape Piu I", "text": "Pape Piu I (Aquilee \u2013 Rome, 155), al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Igino; al \u00e8 st\u00e2t il decim pape dal 140 al 155.\nAl \u00e8 protet\u00f4r de Arcidiocesi di Udin."}
{"id": "10260", "revid": "166089", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10260", "title": "Pape Leon XIII", "text": "Pape Leon XIII (Carpineto Romano, 2 di Mar\u00e7 1810 \u2013 Rome, 20 di Lui 1903), nass\u00fbt Vincenzo Gioacchino Raffaele Luigi Pecci, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu IX; al \u00e8 st\u00e2t elet come 256esim pape ai 20 di Fevr\u00e2r 1878."}
{"id": "10261", "revid": "169877", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10261", "title": "Pape Piu VIII", "text": "Pape Piu VIII (Cingoli, 20 di Novembar 1761 \u2013 Rome, 30 di Novembar 1830), nass\u00fbt Francesco Saverio Maria Felice Castiglioni, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Leon XII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 253esim pape ai 31 di Mar\u00e7 1829."}
{"id": "10262", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10262", "title": "Zurnade internazion\u00e2l des feminis", "text": ""}
{"id": "10263", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10263", "title": "Zornade internazion\u00e2l des feminis", "text": "La Zurnade internazion\u00e2l des feminis e je une ricurince festezade in dut il mont ai 8 di Mar\u00e7. E je nassude sicu iniziative di bande des organizazions socialistis intal periot de grande vuerone cun l'obiet\u00eef di jonzi la emancipazion des feminis e otign\u00ee la pussibilit\u00e2t par l\u00f4r di vot\u00e2 aes elezions. La prime manifestazion di chest moviment e si cjat\u00e0 ai 19 di Mar\u00e7 1911 e dal 1921 e ven celebrade ai 8 dal istes m\u00eas. Lis Nazions Unidis i \u00e0n atribu\u00eet intal 1975 il val\u00f4r di Zurnade des Nazions Unidis pai dr\u00eats des feminis e pe p\u00e2s mondi\u00e2l. Jenfri i 19 di Jugn e i 2 di Lui e fo tignude a Cit\u00e2t dal Messic la prime Conference mondi\u00e2l ONU pes feminis. Dasp\u00f2 il 1975 e segu\u00ec la decade ONU pes feminis (1976 - 1985)."}
{"id": "10264", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10264", "title": "Malghe", "text": "Une malghe, cognossude encje cui sinonins cjasere e alme, e je une struture che e si cjate intes monts e e \u00e0 funzion di ricovar par personis e anim\u00e2i. E je doprade sored\u00fbt intal periot ist\u00eef, cuant che trops di bestiis pe produzion a vegnin puart\u00e2ts apont in alte cote. Cuant che i past\u00f4rs, o malg\u00e2rs, a fasin chest, al si dis che \"a menin il besteam par cjam\u00e2 la mont\". Propite parc\u00e8 che a \u00e0n di ospit\u00e2 par dute la stagjon cjalde i anim\u00e2i di pascul, lis almis a son cengladis di gruessis superficis di passons, che in chest ambit a vegnin clamadis cjampeis.\nEtimologjie.\nI tre sinonins a \u00e0n diviersis derivazions: \"malghe\" e je la peraule plui antighe, tant che e ven atestade ae epoche prelatine , tipiche des cjacaradis alpinis; \"cjasere\" e ven invenzit dal tart latin \"casearia\" . La ultime variant, \"alme\", e je un prestit riv\u00e2t dret dal todesc \"Alm\", esit strupi\u00e2t di \"Alp\" .\nCarateristichis.\nL'at di men\u00e2 i anim\u00e2i a cjam\u00e2 la mont al \u00e8 cetant comun soredut inte zone des Alps. I trops che par solit a si cjatin a son bovins, ma al \u00e8 encje pussibil viodi cjaprins, ovins, mus evi. Tipics a son i prodots di malghe, sicu formadi, lat e latisins var\u00ees e grassinis."}
{"id": "10265", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10265", "title": "Alm", "text": ""}
{"id": "10266", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10266", "title": "Invier", "text": "L'invier, unvier o inviar, al \u00e8 une des cuatris stagjons dal emisferi temper\u00e2t. Dal pont di viste astronomic, l'invier al scomence ai 21 di Dicembar (solstizi dal Invier) e al finis ai 21 di Mar\u00e7 (ecuinozi de Vierte); al \u00e8 il moment dal an cuant che i rais dal soreli a rivin su la Tiere plui stuarts, partant il periot di insolazion al \u00e8 min\u00f4r e il teren al ven scjald\u00e2t di mancul. Al \u00e8 encje il moment dal an l\u00e0 che e cole cun plui probabilit\u00e2t la n\u00eaf.\nLa peraule invier e ven dal latin \"hibernum\"."}
{"id": "10267", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10267", "title": "Cjasere", "text": ""}
{"id": "10268", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10268", "title": "Pape Leon XII", "text": "Pape Leon XII (Genga, 22 di Avost 1760 \u2013 Rome, 10 di Fevr\u00e2r 1829), nass\u00fbt Annibale Francesco Clemente Melchiorre Girolamo Nicola della Genga, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu VII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 252esim pape ai 28 di Setembar 1823."}
{"id": "10269", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10269", "title": "Pape Piu VII", "text": "Pape Piu VII (Cesene, 14 di Avost 1742 \u2013 Rome, 20 di Avost 1823), nass\u00fbt Barnaba Niccol\u00f2 Maria Luigi Chiaramonti, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu VI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 251esim pape ai 14 di Mar\u00e7 1800."}
{"id": "10270", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10270", "title": "Cesene", "text": "Cesene al \u00e8 un comun talian di 97.210 abitants, cjaul\u00fbc de provincie de Forl\u00ec-Cesene in te regjon Emilie-Romagne"}
{"id": "10271", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10271", "title": "Pape Piu VI", "text": "Pape Piu VI (Cesene, 25 di Dicember 1717 \u2013 Valence-sur-Rh\u00f4ne, 29 di Avost 1799), nass\u00fbt Giovanni Angelico Braschi, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Clement XIV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 250esim pape ai 15 di Fevrar 1775."}
{"id": "10272", "revid": "169910", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10272", "title": "Pape Piu II", "text": "Pape Piu II (Corsignano, 18 di Otubar 1405 \u2013 Ancone, 14 di Avost 1464), nass\u00fbt Enea Silvio Piccolomini, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Callisto III; al \u00e8 st\u00e2t elet come 210esim pape ai 19 di Avost 1458."}
{"id": "10273", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10273", "title": "Pape Pauli II", "text": "Pape Pauli II (Vignesie, 23 di Fevrar 1417 \u2013 Rome, 26 di Lui 1471), nass\u00fbt Pietro Barbo, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu II; al \u00e8 st\u00e2t elet come 211esim pape ai 16 di Setembar 1464."}
{"id": "10274", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10274", "title": "Pape Pauli V", "text": "Pape Pauli V (Rome, 17 di Setembar 1552 \u2013 Rome, 28 di Zen\u00e2r 1621), nass\u00fbt Camillo Borghese, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Leon XI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 233esim pape ai 16 di Mai 1605."}
{"id": "10275", "revid": "12979", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10275", "title": "Pape Clement XIV", "text": "Clement XIV (Santarcangelo di Romagna, 31 di Otubar 1705 \u2013 Rome, 22 di Setembar 1774), nass\u00fbt Giovanni Vincenzo Antonio Ganganelli, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Clement XIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 249esim pape ai 28 di Mai 1769."}
{"id": "10276", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10276", "title": "Pape Clement XIII", "text": "Clement XIII (Vignesie, 7 di Mar\u00e7 1693 \u2013 Rome, 2 di Fevr\u00e2r 1769), nass\u00fbt Carlo della Torre di Rezzonico, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Benedet XIV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 248esim pape ai 6 di Lui 1758."}
{"id": "10277", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10277", "title": "Pape Benedet XIV", "text": "Benedet XIV (Bologne, 31 di Mar\u00e7 1675\u2013 Rome, 3 di Mai 1758), nass\u00fbt Prospero Lorenzo Lambertini, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Clement XII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 247esim pape ai 17 di Avost 1740."}
{"id": "10278", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10278", "title": "Pape Clement XII", "text": "Clement XII (Florence, 7 di Avr\u00eel 1652 \u2013 Rome, 6 di Fevr\u00e2r 1740), nass\u00fbt Lorenzo Corsini, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Benedet XIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 246esim pape ai 12 di Lui 1730."}
{"id": "10279", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10279", "title": "Pape Clement I", "text": "Clement I (Rome \u2013 Cherson, 23 di Novembar 100) al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Cletus; al \u00e8 st\u00e2t pape tal 92 al 97.\nAl \u00e8 ancje un martar e un sant de glesie catoliche."}
{"id": "10280", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10280", "title": "Pape Benedet XIII", "text": "Benedet XIII (Gravine di Puglie, 2 di Fevr\u00e2r 1649 \u2013 Rome, 21 di Fevr\u00e2r 1730), nass\u00fbt Pietro Francesco Orsini, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Inocen\u00e7 XIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 245esim pape ai 29 di Mai 1724."}
{"id": "10281", "revid": "168900", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10281", "title": "Pape Griv\u00f4r XV", "text": "Griv\u00f4r XV (Bologne, 9 di Zen\u00e2r 1554 \u2013 Rome, 8 di Lui 1623), nass\u00fbt Alessandro Ludovisi, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Pauli V; al \u00e8 st\u00e2t elet come 234esim pape ai 9 di Fevr\u00e2r 1621."}
{"id": "10282", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10282", "title": "Pape Griv\u00f4r XIV", "text": "Griv\u00f4r XIV (Somma Lombardo, 11 di Fevr\u00e2r 1535 \u2013 Rome, 16 di Otubar 1591), nass\u00fbt Niccol\u00f2 Sfondrati, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Urban VII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 228esim pape ai 5 di Dicembar 1590."}
{"id": "10283", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10283", "title": "Pape Griv\u00f4r XIII", "text": "Griv\u00f4r XIII (Bologne, 7 di Zen\u00e2r 1502 \u2013 Rome, 10 di Avr\u00eel 1585), nass\u00fbt Ugo Boncompagni, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu V; al \u00e8 st\u00e2t elet come 226esim pape ai 13 di Mai 1572.\nAl \u00e8 stat il pape che ha propon\u00fbt el Calendari Gregorian"}
{"id": "10284", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10284", "title": "Liste di papis", "text": ""}
{"id": "10285", "revid": "170027", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10285", "title": "Pape Pauli IV", "text": "Pape Pauli IV (Capriglia, 28 di Jugn 1476 \u2013 Rome, 18 di Avost 1621), nass\u00fbt Gian Pietro Carafa, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Marcello II; al \u00e8 st\u00e2t elet come 223esim pape ai 23 di Mai 1555."}
{"id": "10286", "revid": "1325", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10286", "title": "Pape Pauli III", "text": "Pape Pauli III (Canino, 29 di Fevr\u00e2r 1468 \u2013 Rome, 10 di Novembar 1549), nass\u00fbt Alessandro Farnese, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Clement VII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 220esim pape ai 13 di Otubar 1534."}
{"id": "10287", "revid": "168893", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10287", "title": "Pape Piu V", "text": "Pape Piu V (Bosco Marengo, 17 di Zen\u00e2r 1504 \u2013 Rome, 1 di Mai 1572), nass\u00fbt Antonio Ghislieri, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Piu IV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 225esim pape ai 7 di Zen\u00e2r 1566."}
{"id": "10288", "revid": "170870", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10288", "title": "Pape Piu IV", "text": "Pape Piu IV (Milan, 31 di Mar\u00e7 1499 \u2013 Rome, 9 di Dicembar 1565), nass\u00fbt Giovanni Angelo Medici di Marignano, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Pauli IV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 224esim pape ai 25 di Dicembar 1559."}
{"id": "10289", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10289", "title": "Pape Leon XI", "text": "Pape Leon XI (Florence, 2 di Jugn 1535 \u2013 Rome, 27 di Avr\u00eel 1605), nass\u00fbt Alessandro di Ottaviano de' Medici, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Clement VIII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 232esim pape ai 1 di Avr\u00eel 1605."}
{"id": "10290", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10290", "title": "Papa Griv\u00f4r XV", "text": ""}
{"id": "10291", "revid": "1134", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10291", "title": "Pape Nicolau V", "text": "Nicolau V (Sarzana, 15 di Novembar 1397\u2013 Rome, 24 di Mar\u00e7 1455), nass\u00fbt Tomaso Parentucelli, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Eugenio IV; al \u00e8 st\u00e2t elet come 208esim pape ai 6 di Mar\u00e7 1447."}
{"id": "10297", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10297", "title": "Vanzeli seont Mateu", "text": ""}
{"id": "10298", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10298", "title": "Letare ai Colossets", "text": ""}
{"id": "10299", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10299", "title": "Letare ai Gjalats", "text": ""}
{"id": "10300", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10300", "title": "Letare ai Filipets", "text": ""}
{"id": "10301", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10301", "title": "Letaris ai Corinti", "text": ""}
{"id": "10302", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10302", "title": "Letare a T\u00eet", "text": ""}
{"id": "10303", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10303", "title": "Libri de Apocal\u00ecs", "text": ""}
{"id": "10311", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10311", "title": "Monte \u00c1guila (Chile)", "text": "Monte \u00c1guila e je une localit\u00e2t dal Cile intal comun di Cabrero inte regjon dal Bio-Bio."}
{"id": "10312", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10312", "title": "Bogot\u00e0", "text": "Bogot\u00e1 e je la capit\u00e2l e la cit\u00e2t plui grande de Colombie. La popolazion de cit\u00e2t e je di 7,9 milions di abitants (2018)"}
{"id": "10313", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10313", "title": "Medell\u00edn", "text": "Medell\u00edn e je une cit\u00e2t de Colombie. E je la seconde cit\u00e2t de Nazion dopo Bogot\u00e0 cun 2,4 milions di abitants."}
{"id": "10314", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10314", "title": "Bogot\u00e1", "text": ""}
{"id": "10315", "revid": "4979", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10315", "title": "Jonas Altberg", "text": ""}
{"id": "10317", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10317", "title": "Ippolito Nievo", "text": "Ippolito Nievo al \u00e8 nass\u00fbt a Padue ai 30 di Novembar dal 1830 e al \u00e8 muart intal M\u00e2r Tirren ai 4/5 di Mar\u00e7 dal 1861. Al \u00e8 st\u00e2t une impuartante figure di scrit\u00f4r, sagjist, gjornalist, e poete talian. La s\u00f4 fame e je leade soredut a la publicazion di \"Le confessioni d'un italiano\" (\"Lis confessions di un talian\").\nAl \u00e0 viv\u00fbt a Color\u00eat di Montalban."}
{"id": "10319", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10319", "title": "Fermentazion", "text": "La fermentazion a \u00e8 un proc\u00e8s biochimic, cognoss\u00fbt za prime di Crist par produsi il vin e la bire. Dur\u00e2nt la fermentazion a aumente la cuantit\u00e2t di diossit di carboni. I efiets dal diossit di carboni a si son scuvierts dome in tal 17m secul, e ducj i particol\u00e2rs a son st\u00e2ts scuvierts di Louis Pasteur in tal 19m secul. Pasteur al \u00e0 scuviert, che dur\u00e2nt la fermentazion \u2013 in condizions anaerobichis - il zucar al forme alcul etilic e diossit di carboni. \nA si \u00e8 scuviert tai agns vincj che cuant che il glucosi si trasforme in acit latic tai muscui, al forme dalis sostancis similis a ch\u00eas de fermentazion dal forment. Chest al dimostre che il levan a nol \u00e8 indispensabil par la fermentazion. La scomposizion dal zucar \u2013 il glucosi \u2013 a \u00e8 stade descrite in m\u00fbt esaurient pe prime volte in tai agns trente.\nAl d\u00ec di vu\u00ea a si sa che la fermentazion a no \u00e8 atri che un proc\u00e8s par produsi energjie intune celule. Dur\u00e2nt chest proc\u00e8s i materi\u00e2i plens di energjie a si trasformin, medi\u00e2nt proc\u00e8s anaerobics, in moleculis a bas val\u00f4r energjetic. I enzimis cataliz\u00e2ts di solit a si cjatin tal citoplasme de celulis. Il prodot primari di cheste reazion al \u00e8 l'adenosin trifosf\u00e2t (ATP). Un atri prodot al \u00e8 il piruv\u00e2t. \nA si po produsi cule fermentazion: "}
{"id": "10320", "revid": "11849", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10320", "title": "Macedonie", "text": ""}
{"id": "10322", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10322", "title": "Cine (st\u00e2t)", "text": "Il Cine (\u4e2d\u56fd) al \u00e8 un st\u00e2t insul\u00e2r in te Asie orient\u00e2l. Il Cine al si cjate tal ocean Pacific, a Est dal Mar dal Cine, e al si slungje dal Mar di Okhotsk tal Nord al Mar Cin\u00eas Orient\u00e2l tal Sud. I Cinese ch'al fan il non dal Cine al vuelin d\u00ee \"la origjin dal soreli\", e il Cine al \u00e8 spes cjam\u00e2t \"le tiere di soreli jev\u00e2t\"."}
{"id": "10324", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10324", "title": "Pape Clement XI", "text": "Clement XI (Urbino, 23 di Lui 1649 \u2013 Rome, 19 di Marc 1721), nass\u00fbt Giovanni Francesco Albani, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di Pape Inocen\u00e7 XII; al \u00e8 st\u00e2t elet come 243esim pape ai 23 di Novembar 1700."}
{"id": "10325", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10325", "title": "Pape Inocen\u00e7 XIII", "text": "Inocen\u00e7 XIII (Poli, 13 di Mai 1655 \u2013 Rome, 7 di Mar\u00e7 1724), nass\u00fbt Michelangelo dei Conti, al \u00e8 st\u00e2t Pape de Glesie catoliche, sucess\u00f4r di pape Clement XI; al \u00e8 st\u00e2t elet come 244esim pape ai 29 di Mai 1724."}
{"id": "10331", "revid": "10832", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10331", "title": "Universit\u00e2t di Udin", "text": ""}
{"id": "10333", "revid": "10413", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10333", "title": "Cjistiel di Montesorello", "text": "Il Cjistiel di Montesorello (franc\u00eas: \"Ch\u00e2teau de Montsoreau\") al \u00e8 un fam\u00f4s cjistiel franc\u00eas di Montesorello."}
{"id": "10336", "revid": "166875", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10336", "title": "Bressane", "text": "Il l\u00e2 a tindi (ven a d\u00ee la cature di uciei v\u00eefs) e jere une ativit\u00e2t tipiche de societ\u00e2t rur\u00e2l furlane. Vu\u00ea al \u00e8 proib\u00eet par le\u00e7, ma,intai secui pass\u00e2ts, al jere une vore pratic\u00e2t tal Fri\u00fbl colin\u00e2r ancje par proviodi al sostentament de famee. La cature di uciei v\u00eefs e podeve jessi fate in cetancj m\u00fbts e disp\u00e8s ancje doprant lis bressanis.\nLa bressane e je une postazion fisse fate di un cuadrilatar di arbui sier\u00e2t cun r\u00eats. Al centri de bressane a jerin i uciei di riclam che no podevin svol\u00e2 vie parc\u00e8 che a vevin lis penis taiadis. La l\u00f4r funzion e jere apont ch\u00ea di riclam\u00e2 altris uciei dentri de bressane. A chest pont l\u2019oselad\u00f4r al spaventave i uciei riv\u00e2ts dentri cuntun fuart rum\u00f4r di m\u00fbt di f\u00e2ju l\u00e2 cuntri des r\u00eats de bressane.\nLis bressanis no son plui dopradis dal 2003 e vu\u00ea a son impuartantis pe osservazion dai uciei. A restin un esempli straordenari di intervent dal om su la nature e in cualchi c\u00e2s a puedin jessi consideradis tant che dai v\u00ears monuments fats di arbui. \u00a0"}
{"id": "10343", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10343", "title": "Carnev\u00e2l", "text": "Carnev\u00e2l a l\u00e9 une fieste dal pais dula che si traviestis di Arlecchin e les mascares tradizionales."}
{"id": "10344", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10344", "title": "Carneval", "text": ""}
{"id": "10345", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10345", "title": "Gnove Delhi", "text": "Gnove Delhi e je la capit\u00e2l de Indie."}
{"id": "10374", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10374", "title": "Haiti", "text": "&lt;br&gt;Haiti (:/a\u02c8i:ti/) e je une republiche logade su la isule di Hispaniola, nel m\u00e2r dei Caraibs."}
{"id": "10375", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10375", "title": "Cipri", "text": " \n&lt;br&gt;\nCipri (:/\u02c8\u02a7ipro/) \u00e8 una Republiche log\u00e2t nel m\u00e2r Mediterani."}
{"id": "10376", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10376", "title": "Finlandie", "text": "&lt;br&gt;\nLa Finlandie \u00e8 un pa\u00ees dall'Europe dal Nord, cun cir\u010dhe 5,5 milion di abitant."}
{"id": "10377", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10377", "title": "Cossovo", "text": "&lt;br&gt;\nIl Cossovo (par alban\u00eas \"Kosova\", par serp \u041a\u043e\u0441\u043e\u0432\u043e, \"Kosovo\") \u00e8 una republiche de Europe orient\u00e2l."}
{"id": "10379", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10379", "title": "Monteneri", "text": ""}
{"id": "10381", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10381", "title": "Monaco", "text": " \n&lt;br&gt;\nMonaco al \u00e8 un st\u00e2t de Europe, indipendent dal 8 di Zen\u00e2r dal 1297."}
{"id": "10382", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10382", "title": "San Marin", "text": " \n&lt;br&gt;\nSan Marin (\"San Marino\" par talian) e je une republiche de Europe, indipendent dal 1291."}
{"id": "10385", "revid": "11849", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10385", "title": "Republiche di Macedonie", "text": ""}
{"id": "10386", "revid": "11165", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10386", "title": "St\u00e2ts Feder\u00e2ts di Micronesie", "text": " "}
{"id": "10387", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10387", "title": "Ruande", "text": "Ruande e je une republiche africane."}
{"id": "10388", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10388", "title": "Samoe", "text": "Samoe al \u00e8 un st\u00e2t insul\u00e2r de Oceanie."}
{"id": "10406", "revid": "167455", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10406", "title": "Liet International", "text": "Liet International, il festival european plui impuartant par chel che al inten la musiche in lenghe di minorance. \nIl Liet International al nas tal 2002 in Frisie su lis fondis dal festival pe musiche frisone Liet; dasp\u00f2 di 10 edizions fortunadis, i organizad\u00f4rs a deciderin di d\u00e2 une dimension europeane al event, cul fin di premi\u00e2 ogni an la mi\u00f4r cjan\u00e7on cjantade intune des tantis lenghis minoritariis feveladis in Europe. \nObiet\u00eef dal Liet International al \u00e8 chel di d\u00e2 ai artiscj che a doprin une lenghe di minorance, la pussibilit\u00e2ts di sun\u00e2 suntun palc internazion\u00e2l sigurantur grande visibilit\u00e2t. \nVu\u00ea il Liet International al \u00e8 un dai events pe promozion des minorancis linguistichis plui grant; la s\u00f4 impuartance a nivel cultur\u00e2l e je une vore alte e ricognossude par dut.\nhttps://liet-international.com/"}
{"id": "10407", "revid": "167457", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10407", "title": "R.esistence in dub", "text": "Un dai progjets music\u00e2i in lenghe furlane plui cognoss\u00fbts ancje f\u00fbr de nestre regjon, vuid\u00e2t dal mc Dj Tubet. \nVincid\u00f4rs dal Premi Fri\u00fbl 2007 si presentin cuntune misture iresistibile di hip hop e dub miscli\u00e7ade ca e l\u00e0 cul ska. \nDi ricuard\u00e2 ancje la partecipazion ae fin\u00e2l 2010 dal Liet International cuant che i R.Esistence in Dub a \u00e0n vin\u00e7\u00fbt il premi dal public.\nhttps://www.facebook.com/R.EsistenceinDub"}
{"id": "10408", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10408", "title": "Comuns di Lenghe Furlane", "text": "Regjon Autonome Fri\u00fbl-Vignesie Julie.\nTe Regjon Autonome Fri\u00fbl-Vignesie Julie, l'ambit teritori\u00e2l interess\u00e2t dai intervents di tutele e di valorizazion de lenghe furlane al \u00e8 delimit\u00e2t, su la fonde dal articul 5 de le\u00e7 regjon\u00e2l dai 22 di Mar\u00e7 dal 1996, n. 15 (Normis pe tutele e pe promozion de lenghe e de culture furlane), dai Decrets dal President de Zonte regjon\u00e2l n. 0412/Pres. dai 13.11.1996 e n. 0160/Pres. dai 20.05.1999. Intal stes teritori si aplichin lis disposizions de le\u00e7 regjon\u00e2l dai 18 di Dicembar dal 2007, n. 29 (Normis pe tutele, valorizazion e promozion de lenghe furlane), cem\u00fbt che al \u00e8 previod\u00fbt dal articul 3 de le\u00e7 stesse.\nPar ce che al tocje la Le\u00e7 482/99 (Normis in materie di tutele des minorancis linguistichis storichis), il teritori di tutele al \u00e8 chel fiss\u00e2t de Deliberazion de Zonte regjon\u00e2l dal Fri\u00fbl-Vignesie Julie n. 2680 dai 3 di Avost dal 2001, eman\u00e2t in atuazion dal articul 1, come 5, dal D.P.R. dai 2 di Mai dal 2001, n. 345 (Regolament di atuazion de Le\u00e7 dai 15 di Dicembar dal 1999, n. 482), che al d\u00ees che \u201cLa presince de minorance si presum cuant che il comun o une part di chel al sedi cjap\u00e2t dentri inte delimitazion teritori\u00e2l fate di une le\u00e7 stat\u00e2l o regjon\u00e2l anteri\u00f4r ae date di jentrade in vore de le\u00e7 e che si riferissi in maniere esclusive aes lenghis tuteladis dal articul 2 de le\u00e7 stesse\u201d. Il teritori calcol\u00e2t di cheste Deliberazion al \u00e8 chel previod\u00fbt dai Decrets presidenzi\u00e2i dal 1996 e dal 1999.\nCul\u00ec si \u00e0 di v\u00ea iniment che ancje lis Provinciis di Udin e di Gurize a \u00e0n deliber\u00e2t in maniere ufici\u00e2l, da\u00fbr de le\u00e7 482/99, l'ambit di tutele pe lenghe furlane, in maniere rispetive cu lis Deliberazions consili\u00e2rs n. 91 dai 15.12.2000 e n. 3 dai 07.02.2001. In ogni c\u00e2s, chestis delimitazions a son stadis passadis de Deliberazion de Zonte regjon\u00e2l dal Fri\u00fbl-Vignesie Julie n. 2680 dai 3 di Avost dal 2001.\nImpuartantis, pes finalit\u00e2ts de aplicazion de le\u00e7 482/99, a son invezit 3 deliberazions provinci\u00e2ls sucessivis: lis Deliberazions dal Consei provinci\u00e2l di Gurize n. 6 dai 12.03.2003 e n. 28 dai 24.11.2003, che a \u00e0n cjap\u00e2t dentri in maniere rispetive i comuns di Monfalcon e di Segr\u00e2t; e la Deliberazion dal Consei provinci\u00e2l di Udin n. 86 dai 26.11.2003, in merit al comun di Malborghet e Valbrune.\nAmbit di tutele de lenghe furlane in Fri\u00fbl-Vignesie Julie.\n\"Ex provincie di Gurize:\"\nCaprive, Cormons, Dolegne dal Cuei, Fare, Gurize, Gardiscje, Marian, Migjee, Monfalcon*, Mor\u00e2r, Mosse, Romans dal Lusin\u00e7, Segr\u00e2t*, San Lurin\u00e7 Lisuntin, Vil\u00e8s.\n\"Ex provincie di Pordenon:\"\nAndreis, Darbe, Davian, Barcis, Budoie, Cjasarse, Cjastelgn\u00fbf, Cjav\u00e0s, Claut, Claus\u00eat, Cordenons, Cordov\u00e2t, Fane, Fontanefrede, Frisanc, Mani\u00e0, Midun, Montre\u00e2l, Morsan da lis ocjis, Pin\u00e7an, Polcenic, Pordenon, San Zor\u00e7 da la Richinvelde, San Martin dal Tiliment, San Quarin, San V\u00eet dal Tiliment, Secuals, Siest, Spilimberc, Tramon\u00e7 Disore, Tramon\u00e7 Disot, Trav\u00eas, Voleson Darzin, V\u00eet, Viv\u00e2r, \u00c7opule.\n\"Ex provincie di Udin:\"\nDael, Dam\u00e2r, Dimpe\u00e7, Aquilee, Darte, Dartigne, Atimis, Bagnarie, Basilian, Berti\u00fbl, Bicinins, Bordan, Buie, Buri, Cjamin dal Tiliment, Cjampfuarmit, Cjamplunc Tapoian, Cjarlins, Cjass\u00e0, Cjasteons di Strade, Cjava\u00e7, \u00c7ur\u00e7uvint, \u00c7arvignan, Cjopris e Viscon, Scluse, Civid\u00e2t, Codroip, Color\u00eat di Montalban, Comelians, Cuar di Rosacis, Cosean, Dignan, Dogne, Enemon\u00e7, Faedis, Feagne, Flumisel Vile Visintine, Flaiban, Forgjarie, For Dav\u00f4tri, For Disore, For Disot, Glemone, Gon\u00e2rs, Tisane, Lauc, Listize, Lignan, Magnan, Maian, Malborghet e Valbrune, Manzan, Martign\u00e0, Mer\u00eat di Tombe, Mue\u00e7, Muimans, Monten\u00e2rs, Mortean, Mur\u00f9s, Mu\u00e7ane, Nimis, Os\u00f4f, Dav\u00e2r, Pagn\u00e0, Pala\u00e7\u00fbl, Palme, Paluce, Pasian di Pr\u00e2t, Paul\u00e2r, Pavie, Pucinie, Pont\u00eabe, Porp\u00eat, Paul\u00eat, Pu\u00e7ui, Pradaman, Pr\u00e2t di Cjargne, Prissinins, Premari\u00e2s, Preon, Prepot, Ruvigne, Ravascl\u00eat, Raviei, Reane dal Roi\u00e2l, Remanz\u00e2s, Resiute, Rigul\u00e2t, Rivis Darcjan, Rivignan Te\u00f4r, Roncjis, Rude, San Den\u00eal, San Zor\u00e7 di Noi\u00e2r, San Zuan dal Nadison, Sante Marie la Lungje, San V\u00eet de Tor, Sant V\u00eet di Feagne, Sauris, Sedean, Socl\u00eaf, Sudri, Talmassons, Tarcint, Tarvis, Tavagn\u00e0, Tier\u00e7 di Aquilee, Tumie\u00e7, Torean, Tor di Zuin, Trasaghis, Trep Grant, Trep di Cjargne Liuss\u00fbl, Tresesin, Trivignan, Udin, Vildivar, Ven\u00e7on, Verzegnis, Vile di Cjargne, Visc, Zui.\nComuns met\u00fbts dentri intal ambit teritori\u00e2l di tutele de lenghe furlane in Fri\u00fbl-Vignesie Julie\nRegjon Venit.\nLa tutele de minorance linguistiche furlanofone intal Venit orient\u00e2l si fonde su la le\u00e7 regjon\u00e2l dai 23 di Dicembar dal 1994, n. 73, che, tal articul 3, come 1, letare d), e f\u00e2s riferiment specific aes \u201cassociazions cultur\u00e2ls furlanis dal teritori di Puart\u201d tra i sogjets beneficiaris dai contrib\u00fbts.\nDopo de aprovazion de le\u00e7 482/99, il Consei provinci\u00e2l di Vignesie al \u00e0 proviod\u00fbt a ricognossi in maniere ufici\u00e2l la minorance linguistiche furlane presinte intal so teritori, dome pai comuns di San Mich\u00eal dal Tiliment (delibare n. 2006/00032 dai 20.04.2006), Tei (delibare n. 2006/120 dai 21.12.2006) e Cint (delibare n. 2006/121 dai 21.12.2006). Chest ricognossiment al rive dopo des deliberazions l\u00e0 che i conseis dai tr\u00ea comuns cit\u00e2ts a \u00e0n domand\u00e2t al stes Consei provinci\u00e2l di cjap\u00e2 dentri i teritoris comun\u00e2i intal ambit teritori\u00e2l l\u00e0 che si aplichin lis disposizions di tutele des minorancis linguistichis storichis previodudis da\u00fbr de le\u00e7 482/99.\nIn ch\u00eas delibaris si stabil\u00ecs, in ogni c\u00e2s, che la consistence de minorance furlane e tocje dut il comprensori dal teritori di Puart, riferibil ai Comuns di Cint, Concuardie, Fossalte, Gru\u00e2r, Puart, San Mich\u00eal dal Tiliment, Tei.\nDuncje, se l'ambit teritori\u00e2l l\u00e0 che si aplichin lis disposizions di tutele des Minorancis linguistichis storichis des popolazions furlanis, tant che previod\u00fbt de le\u00e7 482/1999, al \u00e8 limit\u00e2t ai tr\u00ea comuns cit\u00e2ts in precedence, lis delibaris nomenadis de Provincie di Vignesie, ancje su la fonde de L.R. 73/1994, a \u00e0n cjap\u00e2t at che la lenghe furlane e je fevelade in maniere tradizion\u00e2l e significative ancje in altris cuatri comuns dal mandament di Puart.\nAmbit di tutele de lenghe furlane in Venit.\nCint, Concuardie, Fossalte, Gru\u00e2r, Puart, San Mich\u00eal dal Tiliment, Tei.\nComuns inser\u00eets intal ambit di tutele teritori\u00e2l de lenghe furlane in Venit"}
{"id": "10410", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10410", "title": "Imni dal Fri\u00fbl", "text": "Il componiment in lenghe furlane Incuintri al doman, scrit di Renato Stroili Gurisatti e music\u00e2t dal mestri Valter Sivilotti intal 2017, al \u00e8 l\u2019imni ufici\u00e2l dal Fri\u00fbl.\nVincid\u00f4r dal bant public\u00e2t intal 2017 dal Istit\u00fbt Ladin Furlan \u201cPre Checo Placerean\u201d e dal Messaggero Veneto-Giornale del Friuli, cu la colaborazion de Agjenzie Regjon\u00e2l pe Lenghe Furlane (ARLeF), il toc al \u00e8 st\u00e2t selezion\u00e2t tra lis d\u00ees oparis ametudis al concors. Di ce che al jere domand\u00e2t a cl\u00e2r dal regolament, il componiment, realiz\u00e2t par cor\u00e2l e orchestre classiche, al veve di ricuard\u00e2 i aspiets princip\u00e2i e particol\u00e2rs dal Fri\u00fbl, in riferiment ae storie, aes tradizions, ae identit\u00e2t soci\u00e2l e linguistiche di dute la comunit\u00e2t.\nLa jurie esaminadore, cun a cj\u00e2f il fam\u00f4s composit\u00f4r Azio Corghi e componude dai musicolics Alessio Screm, Marco Maria Tosolini, Chiara Vidoni e dal diret\u00f4r de Arlef William Cisilino, e \u00e0 stabil\u00eet che la opare vincidore e je ch\u00ea di Stroili Gurisatti e Sivilotti cun cheste motivazion: \u201cLa musiche e il test si integrin a vicende, cuntune scriture voc\u00e2l e strument\u00e2l di grant resp\u00eer e di slan\u00e7 potent intal cjant\u201d. \nLa proclamazion dal vincid\u00f4r e je stade uficializade intal Avr\u00eel dal 2018, dilunc des celebrazions de Fieste de Patrie dal Fri\u00fbl ospitade, in ch\u00ea edizion, dal comun di Voleson-Darzin.\nL\u2019imni \"Incuintri al doman\" al \u00e8 st\u00e2t present\u00e2t in maniere ufici\u00e2l ai 6 di Otubar dal 2018 intal Domo di Lignan. La prime e je stade afidade ae Mitteleuropa Orchestra, componude di 47 musiciscj e direzude dal mestri Marco Guidarini; la esecuzion voc\u00e2l e je stade afidade al mestri Cristiano Dell\u2019Oste e interpretade dai 60 coriscj de Cor\u00e2l dal Fri\u00fbl-Vignesie Julie. \nA preludi dal Imni e je stade eseguide la Novesime sinfonie di Beethoven, che e \u00e0 dentri l\u2019\"Imni ae gjonde\", o ben l\u2019Imni de Europe Unide.\nE je invezit dal 2019 la prime esecuzion dal toc intes celebrazions leadis ae Fieste de Patrie dal Fri\u00fbl a Gurize.\nTest.\n\"Incuintri al doman (Imni ufici\u00e2l dal Fri\u00fbl)\"\nIn alt o fradis, o int di Aquilee,\ndevant da la Storie, di front dal doman.\nSin flame che e v\u00eef pes stradis dal mont\nsin non di une Patrie, sin f\u00ees dal Fri\u00fbl.\nScolte o Fri\u00fbl, o tiere di libars,\ndi lenghis e popui s\u00eas cjase di p\u00e2s.\nDai secui i paris nus clamin adun\na f\u00e2si lidr\u00ees di un unic destin.\nIn alt o Fri\u00fbl, o Patrie m\u00ea sante,\ndi fuarce e sperance si viest la t\u00f4 int.\nUn popul sig\u00fbr che al cjamine te l\u00fbs\nincuintri al doman, incuintri ai siei f\u00ees.\nVersions.\nTal principi dal 2020, su iniziative de ARLeF e dal Istit\u00fbt Ladin Furlan \u201cPre Checo Placerean\u201d, al \u00e8 st\u00e2t realiz\u00e2t un gn\u00fbf video music\u00e2l dal imni, difond\u00fbt di pueste su lis plateformis online in ocasion dai 3 di Avr\u00eel, cu la intenzion di celebr\u00e2 in maniere virtu\u00e2l la ricorence adun cun ducj i furlans, intal Fri\u00fbl e tal mont.\nIn cheste version, cuntun gn\u00fbf rangjament dal musicist Geremy Seravalle, e interpretade des cuatri cjantantis furlanis Consuelo Avoledo, Michela Franceschina, Jessica Interdonato e Giulia Polidori di ArteVoce Ensemble, sot de direzion artistiche di Franca Drioli di ArteVoce4 Voice&amp;Stage Academy, al \u00e8 pussibil ancje amir\u00e2 diviersis imagjins sugjestivis dal Fri\u00fbl, filmadis cuntun dron.\nUn dron che, in cualchi maniere, rapresentant une imagjinarie \u201cacuile dal Fri\u00fbl\u201d,\u00a0 al svole parsore dai l\u00fbcs tra i plui significat\u00eefs de storie dal Fri\u00fbl: Aquilee, Civid\u00e2t, Crete dal Crostis, Nert, Frisanc, Gurize, Isule des Capis e Isule di S. Andree (Maran), Palme, Pordenon, Rut\u00e2rs, Sauris Disore, Udin, Ven\u00e7on, la Mont di Muris e il Mont Colians.\nIl video al \u00e0 v\u00fbt dal moment un grant suc\u00e8s sui can\u00e2i dai social networks e su la plateforme YouTube de ARLeF, cuntune esplosion imediade dal volum des interazions online: al \u00e8 riv\u00e2t a plui di 170.000 personis su Facebook, otignint plui di 21.000 interazions, mi\u00e2rs di reazions e di condivisions. In plui, al \u00e8 riv\u00e2t ancje a 20.000 utents su YouTube.\nI spart\u00eets dal imni \"Incuintri al doman\" a son st\u00e2ts elabor\u00e2ts in 12 declinazions par pod\u00ea jessi met\u00fbts a disposizion di diviers gjenars di ensemble (orchestris, bandis, cor\u00e2ls, \u2026) e par pod\u00ealis dopr\u00e2 intes ocasions ufici\u00e2ls che a coinvolzin lis comunit\u00e2ts furlanofonis."}
{"id": "10411", "revid": "8894", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10411", "title": "Siegfried &amp; Roy", "text": "Siegfried &amp; Roy a son st\u00e2ts doi ilusioniscj statunitens."}
{"id": "10415", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10415", "title": "Republiche parlament\u00e2r", "text": "La republiche parlament\u00e2r a ie une forme di Guvier che a ie adotade da cualchi Pa\u00ees pal mont come l'Italie,la Gjermanie,l'Austrie o la Slovenie.In te republiche parlament\u00e2r i pod\u00e8 esecutif, legislativ e judiziari al e in te mans di tres istituzions dal St\u00e2t talian:il Guvier,il Parlament talian la Magistradure.\n\u2022Il Guvier,che al e il paron dal pod\u00e8 esecut\u00eef,al e elet dal popul talian e al a il compit di aplic\u00e2 lis les che a provegnin dal Parlament\u00a0 ma ancje il Guvier al pues f\u00e2 lis les e lis mande al Parlament che al vi\u00f4t se a si pues falis buinis. Il Guvier al e form\u00e2t dal Consei dai Ministris e dal President dal Consei dai Ministris che devant al President da Republiche taliane al a di ricevi la fiducie par costru\u00ee il gn\u00fbf Guvier.\n\u2022Il Parlament talian invezit al e la assemblee legjislative dal St\u00e2t.A si compon di une o plui cjamaris di Pa\u00ees in Pa\u00ees:in Italia la Cjamare dai Deput\u00e2ts e il Sen\u00e2t da la Republiche,in Austrie il Consei Federal e il Consei Nazional,o une sole cjamare come il Lussemburc (ma ai e une monarchie) o come l'Egjit. Lis d\u00f4s cjamaris,o la cjamare besole, a i an il compit di aprov\u00e2 o disaprov\u00e2 lis les che a provegnin dal Guvier o dai siei parlament\u00e2rs.\n\u2022La Magistradure invezit a no ie un istituzion politiche ma juridiche.Il so massim esponent a ie la Cort Superi\u00f4r da Magistradure.Jei aI a l'impuartant lav\u00f4r di pun\u00ee cui ca al no rispIete lis les.Chest per\u00f2 in Italie:pal mont i sistemis juridics a son un biel p\u00f4c diferents e par ogni St\u00e2t a esistin diferentis operazions di justizie.\nQualchi St\u00e2t in t\u00f4r pal mont che al a adot\u00e2t la forme di Republiche parlamentar al e:\n\"Une pi\u00e7ule informazion:\"in cualchi St\u00e2t con la republiche parlament\u00e2r,il President da Republiche al e elet dal popul,non come in Italie,e chest chi al alimente il status di POD\u00caS AL POPUL."}
{"id": "10416", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10416", "title": "Parlament talian", "text": "Il Parlament talian o mi\u00f4r Parlament da Republiche taliane,al e tal sisteme juridic talian,l'assemblee che al ministre il pod\u00e8 legjislat\u00eef. A si compon de Cjamare dai Deput\u00e2ts e dal Sen\u00e2t de la Republiche che secont la Costituzion ai an pari pod\u00e8s.La pi\u00e7ule diference tra lis d\u00f4s assembleis al e che il President dal Sen\u00e2t al pues ocup\u00e2 il puest dal President de la Republiche se chel altri a nol rive e il President da Cjamare dai Deput\u00e2ts nol pues.\nDutis d\u00f4s lis cjamaris a vegnin elets ogni 5 agns ma ancje prime se il President da la Republiche a lu dec\u00eet.Il lav\u00f4r princip\u00e2l das d\u00f4s cjamaris al e di esamin\u00e2 lis propueste di le\u00e7 ca rivin dal Guvier e viodi se aprov\u00e2lis,ma lis les a non vegnin dome dal Guvier,a puedin vegnii presentadis ancje da un deput\u00e2t o senat\u00f4r. In une sedude i parlament\u00e2rs a si esprimin in confront a la le\u00e7 che si a di vot\u00e2 e dopo lis oris di dibatit a si vote par aprov\u00e2le o disaprov\u00e2le.\nCjamare dai Deput\u00e2ts.\nLa Cjamare dai Deput\u00e2ts a ie composte da 630 deput\u00e2ts che a son elets dal popul ogni 5 agns. In tai coleghis uninomin\u00e2ls a vegnin elets il 36% dai deput\u00e2ts in tai plurinominai il 64%. Chest a v\u00fbl di che in cualchi coleghio (uninomin\u00e2l 36%)\u00a0 ven elet dome un deput\u00e2t e in cualchi coleghio (plurinominal 64%) plui di un,dut ilustr\u00e2t in te Le\u00e7 3 Novembar 2017,clamade Rosatellum. Sore dut al e il Consei di Presidence che al e form\u00e2t dai Segretaris,Sotsegretaris,Comissions Permanentis e l'Ufizi di Presidence pressed\u00fbt dal President da Cjamare dei Deput\u00e2ts.la so sede ai e Pala\u00e7 Montecitorio a Rome dal 1871,quanc la capital ai e passade da Turin a Rome .Lis s\u00f4s mansions a si son blocadis quanc Benito Mussolini a la sostitu\u00ec cun la Cjamare dai Fascis e das Corporazions dal 1939 al 1943.Dal 1945 al 1946 a ven cambiade con la Consulte Nazion\u00e2l e dal 1946 al 1948 dale Assemblee Costituent.\nSen\u00e0t da la Republiche.\nIl Sen\u00e2t da la Republiche a ie composte da 315 deput\u00e2ts che a son elets dal popul ogni 5 agns. In tai coleghis uninomin\u00e2ls a vegnin elets il 36% dai deput\u00e2ts in tai plurinominai il 64%. Chest a v\u00fbl di che in cualchi coleghio (uninomin\u00e2l 36%)\u00a0 ven elet dome un deput\u00e2t e in cualchi coleghio (plurinominal 64%) plui di un,dut ilustr\u00e2t in te Le\u00e7 3 Novembar 2017,clamade Rosatellum. Sore dut al e il Consei di Presidence che al e form\u00e2t dai Segretaris,Sotsegretaris,Comissions Permanentis e l'Ufizi di Presidence pressed\u00fbt dal President dal Sen\u00e2t da la Republiche.La so sede ai e Pala\u00e7 Madama a Rome dal 1871,quanc la capital ai e passade da Turin a Rome(la precedente sede a ere Pala\u00e7 Madama a Turin).In Sen\u00e2t a sentin in tas sedudis ancje 5 senat\u00f4rs che a son clam\u00e2ts Senat\u00f4rs a vite.L\u00f4r a vegnin premi\u00e2ts par l'impegn imple\u00e2t par il St\u00e2t talian dal President de la Republiche ogni 5 agns.Oltri a cui al ven premi\u00e2t dal President,a son senat\u00f4rs a vite ancje i ex Presidents de la Republiche."}
{"id": "10417", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10417", "title": "Ospedalet", "text": "Ospedalet,o Osped\u00e2l,ai e une frazion dal comun di Glemone dal Fri\u00fbl . Si cjate al confin setentrion\u00e2l dal comun di Glemone cun chel di Ven\u00e7on.A ovest si cjate afacciade al flum Tajment e a est al \u00e8 confinant,cun in mie\u00e7 il mont Cjampon,al comun di Lusevera.Presso Ospedalet a si puedin comen\u00e7\u00e0 pasegjadis a tor par i monts,la a visit\u00e2 il visin Lat Minsini,il Fuart di Mont Ercole o la Glesie di Sant Spirit,dul\u00e0 che daur a part la piste ciclabile che a rive in Austrie.\nLa mete che attraii turiscj e cicliscj dall'Austrie,e non dome,a son la Glesie di Ognissanti dulache ogni domenie prime di Pasche,i paesans si rechin par cjoli un ramut di ul\u00eef da regal\u00e0 a la famee.\nF\u00fbr di Ospedalet,sul flum Tajment si cjate la scluse dal Consorzi Ledre-Tajment ancjem\u00f2 doprade par devi\u00e0 lis aghis dal flum.\nIl Fuart di Mont Ercole,costrut tal 1905 arm\u00e2t tal 1909,al e st\u00e2t costru\u00eet proprit sul puest che al consintive di viodi e control\u00e0 la val del Tajment par priv\u00ecnji une invasion da part dell'Austrie-Ongjarie in te Prime Guere Mondial.Ancje se a no l'e mai st\u00e2t dopr\u00e2t par la guere,vuei al presente une mete par pasegjadis tal mont Ercole. "}
{"id": "10418", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10418", "title": "Saint Marteen (Pais Bass)", "text": "Saint Marteen,o isule di Saint Marteen,a ie une nazion costitutive dal Ream dai Pa\u00ees Bas tal M\u00e2r dai Caraibi,con i St\u00e2ts caraibics di Aruba e Cura\u00e7ao. Saint Marteen si cjate su un isule e confine a nord con Saint Martin,une coletivit\u00e2t d'oltremar francese con cui a condiv\u00eet l'isule.\nAncje se a si cjate unide politichementri con i Pa\u00ees Bas,Saint Marteen a si ocupe bess\u00f4l in materie di interni,sal\u00fbt,sigurece con propris politics e istiuzions che per\u00f2 seguissin lis diretivis di Amsterdam."}
{"id": "10419", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10419", "title": "Regjon", "text": "La Regjon a ie une unit\u00e2t teritori\u00e2l dai St\u00e2ts unitaris.Di consuetudin a ie al secont livel prime des provinciis e dai comun. Lis regjons a varin par Pa\u00ees in Pa\u00ees,a puedin jessi pi\u00e7ules come ches talianets o svuizaris o grandis\u00a0come ches todeschets o franc\u00eas. Dopo la grandece a varin lis denominazions:come il Svuizare i cjantons,in Gjermanie i bundesland,in Lussemburc i cjantons e in Italie regjons.\nRegjons di qualchi St\u00e2t European.\nI St\u00e2ts europeans che a son divid\u00fbts in regjons a son tancj,i plui conosci\u00fbs a son l'Italie,la France,l'Austrie,il Ream Un\u00eet,la Svuizare e il Lussemburc.\nRegjons d'Italie.\nLombardie,Val d'Aoste,Piemont,Ligurie,Trentin-S\u00fcdtirol,Fri\u00fbl-Vignesie Julie,Emilie-Romagne,Toscane,Umbrie,Marchis,Lazi,Abru\u00e7,Campanie,Mol\u00ees,Pulie,Lucanie,Calabrie,Sicilie Sardegne. Par lei di plui su lis Regjons d'Italie,i veis di la chi \u2192\u2192\u2192Italie o di lei lis v\u00f4s di ogni regjon.\nCjantons da Svuizare.\nUri,Svit,Orbald,Nidvald,Lucerne,Zuric,Glarone,Zugo,Berne,Solete,Friburc,Basilee Citat,Basilee Campagnie,Sciaffuse,Apezello Esterni,Apezello Interni,San Gjal,Grigions,Argovie,Turgovie,Vaud,Ticin,Valles,Ginevre,Neuch\u00e2tel,Giure. Parl lei di plui sui Cjantons da Svuizare,i veis di lei lis v\u00f4s di ogni cjanton.\nDistrets da Lussemburc.\nEsch/s\u00fbr/Alzette,Capellen, Lussemburc,Remich,Mersch,Redange,Wiltz,Echternach,Dieckirch,Vianden,Grevenmacher.Parl lei di plui sui Cjantons da Lussemburc,i veis di lei lis v\u00f4s di ogni cjanton.\nLand da l'Austrie.\nTirol,Carinzie,Vorarlberg,Viene,Steiermark,Salisburc,Burgenland,Base Austrie,Austrie Superi\u00f4r.Par lei di plui sui Land da l'Austrie,i veis di lei lis v\u00f4s di ogni land."}
{"id": "10420", "revid": "6446", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10420", "title": "Ticin", "text": "Il Cjanton Ticin, plui uficialmentri Republiche e Cjanton Ticin o in tal dialet ticin\u00eas, lombart alpin e comasc Tes\u00ecn,Tas\u00ecn,Tis\u00ecn e par todesc, franc\u00eas e romanc\u00e7 Tessin, al e un dai cjantons da Svuizare. A si cjate in te aree gjeografiche plui a sud de Svuizare al confin con la regjon taliane da Lombardie e tal versant meridion\u00e2l das Alps. Il cjanton al cjape in non dal flum ca lu traverse, il Ticin, nasci\u00fbt dal sorgent al Pas de Novene e che al rive tal Lat Magj\u00f4r.\nSecont la Costituzion cjanton\u00e2l \u00abil Cantone Ticino \u00e8 una repubblica democratica di cultura e lingua italiane\u00bb (art. 1 Cost.) e il preambul claris che \u00abil popolo ticinese\u00bb al e \u00abfedele al compito storico di interpretare la cultura italiana nella Confederazione elvetica\u00bb (Preambul de Costituzion).\nIl Cjanton Ticin al e il singul cjanton da Confederazion elvetiche situ\u00e2t quasi interamentri a sud des Alps, eccettuantri l'alte val de Reuss e la val Cadlim (dulache si cjate la sorgent dal Reno di Medel). Al a une superfic di 2812,46 km\u00b2, pari al 6,8% dall'intere superfic svuizare. Il territori cjanton\u00e2l al e in buine part delimit\u00e2t dal confin cun l'Italie (provincie dal Verban-Cusi-Osole in Piemont, di Vares e Como in Lombardie), con la qual confine a est, ovest e sud. A nord-ovest confine con il Cjanton Valles, a nord con il Cjanton Uri, e a nord-est con il Cjanton Grigions. \nIl Cjanton al a il so capoluoc a Belinzone dulache a si cjate il Consei di St\u00e2t form\u00e2t da 5 membris cal opere par cont dal pod\u00e8 esecut\u00eef e il Gran Consei di 90 membris dal pod\u00e8 legjislat\u00eef. I 90 membris che ore a sentin tal Gran Consei a provegnin da: \u00a0 \u00a0\nAl e ancje un parlament gjovanil,il Consei Cjanton\u00e2l dai Giovins, organiz\u00e2t in Assemblee Plenarie, Comit\u00e2t e Segretariat, la cui funzion ai e dome consultive e didattiche par l'avvicinament dai giovins a la politiche.\nAl verti\u00e7 dal pod\u00e8 judiziari al e il Tribun\u00e2l d'appel che tramit lis sos Cortis al decid in ultime istance (di regolament in 2. gr\u00e2t) quasi dutes lis controversiis civilis, penallis e aministrativis. \nIn Ticin i comuns plui popol\u00e2ts a son:\nDut il cjanton al e divid\u00fbt in 9 distrets:\nIl simb\u00fbl dal Cjanton Ticin.\nI storics a crodin che il steme dal cjanton Ticin e l'embleme a derivin:\nIl problema per\u00f2 al e che i col\u00f4rs a erin us\u00e2ts su insegnis milit\u00e2rs prime ancjem\u00f2 de l\u00f4r adozion par la bandiere. Come curiosit\u00e2t,pues jessi impens\u00e2t che la disposizion dai col\u00f4rs tal steme e in te bandiere ai e divierse.La bandiere fo sielzude dal Gran Consei il 26 di mai 1803 e adotade il 27 Setembar 1804, doi m\u00eas\u00a0 dopo la creazion dal Cjanton, cence che tale decision vigniss motivade. In cheste prime ocasion, la disposizion dai col\u00f4rs ere orizont\u00e2l con il ros sore il blu."}
{"id": "10421", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10421", "title": "Giuseppe Conte", "text": "Giuseppe Conte (Volturara-Appule, 8 di Avost 1964) al e un politic,jurist e docent talian,President dal Consei dai Ministris de Republiche taliane dal 1 di Jugn 2018.\nBiografie e Dats Gjenerai.\nPresident dal Consei dai Ministris da Republiche taliane (in cjarie dal 1 di Jugn 2018) \nCj\u00e2f dal St\u00e2t Sergio Mattarella \nVice-president Luigi Di Maio Matteo Salvini \nPredecess\u00f4r Paolo Gentiloni \n----Component dal Consei di Presidence da Justizie aministrative \nIn carica dal 18 Setembar 2013 \u2013 27 Fevr\u00e2r 2018 \nCotitol\u00e2r Pierluigi Mantini\n----Dats gjenerai \nPart\u00eet politic Indipendent \nTitul di studi Lauree in giurisprudence,Universit\u00e2t dai Studi di Rome \"La Sapienza\" \nProfesion Avocat,docent universitari \nGiuseppe Conte al nas\u00e7 il 8 Avost 1964 a Volturara-Appule in Pulie dal segretari comun\u00e2l Nicola Conte,origjinari di Cerignola,e da maestre volturar\u00eas Lillina Roberti. In te so infanzie a si trasferissar\u00e0 prime a Candela e poi a San Ju\u00e0n Rotont simpri seguint il pari par il so lav\u00f4r.Prime a si e diplom\u00e2t al Liceu classic \"Pieri Giannone\" di San Marco in Lamis.A si e laure\u00e2t con loti tal 1988 in gjurisprudence presso l'Universit\u00e0t di Rome \"La Sapienza\", par intraprendi quindi la carriere di avocat civilist. Da student, Giuseppe Conte al a frecuent\u00e2t il colleghio universitari Villa Nazareth.Tal 1992 al e st\u00e2t docent invid\u00e2t presso l'Universit\u00e0t Yale in tai St\u00e2ts Un\u00eets d\"Americhe. Dal 1992 al 1993 al e st\u00e2t borsist al CNR. Al e catolic e al cr\u00f4t a pari Pio.Separ\u00e2t da la femine Valentina Fico,al e pari di Niccol\u00f2, nasci\u00fbt tal 2007.La so atu\u00e2l compagne ai e Olivia Paladino, fie dell'imprendit\u00f4r Cesare Paladino e dell'atrice svedese Ewa Aulin.\nCarriere Politiche.\nIl 21 di Mai 2018 al ven present\u00e2t dai leaders de coalizin M5S-Leghe par jessi President dal Consei devant al President Mattarella.Mattarella aprove e a incariche Conte a form\u00e2 un gn\u00fbf Guvier ma lui al accete con risierve che plui in devant anular\u00e0 par form\u00e2 il gn\u00fbf esecut\u00eef.Il 31 Mai 2018 Giuseppe Conte al forme il Guvier cun doi vice-presidents: Matteo Salvini (come ancje Ministri dal Lav\u00f4r e dal Svilupi Economic) e Luigi di Maio (come ancje Ministri dal Interni). Dopo ve\u00a0 giur\u00e2t al Quirinal,il 5 Jugn al ten il so discors d'insediament al Sen\u00e2t,cjapant la fiducie con 171 vots favorevui, 117 contraris e 25 astinus.La zornade dopo la fiducie ancje a la Cjamare cun 350 vots favorevui, 236 contraris e 35 astinus.\nAncje se il so prin Guvier tal 2019 al e colat,par l'autodimision dal Ministri Salvini,Conte al e rest\u00e2t il President dal Consei tal Guvier Conte II dul\u00e0 che l'esecut\u00eef al e form\u00e2t da membris in tor da l'aree politiche dal PD,M5S,Italie Vive e Libars e Compagn.Mentri la precedente coalizion di centro-diestre dal 2018 formade da Leghe,Fuarce Italie,Non cun l'Italie e Fradis d'Italie ai e tornade a la oposizion."}
{"id": "10422", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10422", "title": "Volturara-Appula", "text": "Volturara-Appula, al \u00e8 un comun talian di 410 abitants de Provincie di Foggie in Pulie. A Volturara-Appula, che fin al 1862 a si clamave Volturare, al \u00e8 nass\u00fbt intal 1964 l'ex President dal Consei dai Ministris da Republiche taliane Giuseppe Conte.\nGeografie fisiche.\nil pi\u00e7ul centri abit\u00e2t al \u00e8 loc\u00e2t sui monts de Daunie, tal nord-ovest de Pulie, dongje al confin cu la Campanie e no lontan dal Molis. Il teritori al \u00e8 carateriz\u00e2t di diviersis fontis mineralis solforis e da cualchi cors di aghe. Tal teritori a soflin di spess corints di libeccio.\nEvoluzi\u00f4n demografiche.\n&lt;graph&gt;{\n \"version\": 2,\n \"width\": 400,\n \"height\": 200,\n \"data\": [\n \"name\": \"table\",\n \"values\": [\n \"x\": 1861,\n \"y\": 2791\n {\n \"x\": 1881,\n \"y\": 2500\n {\n \"x\": 1911,\n \"y\": 2469\n {\n \"x\": 1931,\n \"y\": 2118\n {\n \"x\": 1961,\n \"y\": 1671\n {\n \"x\": 1981,\n \"y\": 1098\n {\n \"x\": 2011,\n \"y\": 481\n ]\n ],\n \"scales\": [\n \"name\": \"x\",\n \"type\": \"ordinal\",\n \"range\": \"width\",\n \"zero\": false,\n \"domain\": {\n \"data\": \"table\",\n \"field\": \"x\"\n },\n \"name\": \"y\",\n \"type\": \"linear\",\n \"range\": \"height\",\n \"nice\": true,\n \"domain\": {\n \"data\": \"table\",\n \"field\": \"y\"\n \"axes\": [\n \"type\": \"x\",\n \"scale\": \"x\"\n {\n \"type\": \"y\",\n \"scale\": \"y\"\n ],\n \"marks\": [\n \"type\": \"rect\",\n \"from\": {\n \"data\": \"table\"\n \"properties\": {\n \"enter\": {\n \"x\": {\n \"scale\": \"x\",\n \"field\": \"x\"\n \"y\": {\n \"scale\": \"y\",\n \"field\": \"y\"\n \"y2\": {\n \"scale\": \"y\",\n \"value\": 0\n \"fill\": {\n \"value\": \"steelblue\"\n \"width\": {\n \"scale\": \"x\",\n \"band\": \"true\",\n \"offset\": -1\n \"padding\": {\n \"top\": 50,\n \"bottom\": 70,\n \"left\": 30,\n \"right\": 30\n}&lt;/graph&gt;La popolazi\u00f4n ai ere in aument ta XIX secul ma dopo il 1861,an de Unit\u00e2t d'Italie,ai a comen\u00e7\u00e2t a diminu\u00ee sin al 2011.\nFiestis.\nLis fiestis principai dal comun a son:\nAministrazi\u00f4n comun\u00e2l.\nIn te storie republicane a si son sucedus i sindics di varies fazions politiches:"}
{"id": "10423", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10423", "title": "Du\u00e7 Un\u00ees par Volturara", "text": "Du\u00e7 Un\u00ees par Volturara,o plui ufficialmentri Tutti Uniti per Volturara,ai e une liste civiche taliane,precisementri puliese,ca si e presentade as elezions comun\u00e2i di Volturara dal 2014.Ai e uside vincitrice tas elezions con il candidat Lenard Russo."}
{"id": "10424", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10424", "title": "Provincie di Foggie", "text": "La provincie di Foggie (\"prov\u00ecnge de Fogge\" in dialet foggi\u00e2n) a e une provincie taliane da Pulie. Ai e la tierce provincie plui grande d'Italie dopo ches di Sassari e Bol\u00e7an, prime tra ches de regjons a statut ordinari;ai e grande 7.007,54 km\u00b2 e a comprent 61 comuns.Ai a\u00a0 come cap-l\u00fbc Foggie, la cui popolazion a e circa un quarti di dute l'intere provincie.\nAffacciade interamentri a nord e a est sul mar Adriatic, confine a ovest cun il Mol\u00ees (provincie di Cjampbas) e cun la Campanie (provincie di Benevent), a sud cun la Campanie (provincie di Avelin) e cun la Lucanie (provincie di Poten\u00e7e), a sud-est cun la provincie di Barlete-Andrie-Trani. A fas part dal teritori provinci\u00e2l ancje l'arcipelag das Isulis Tremitis. \nGeografie fisiche e Economie.\nCon une superficje di 6965 km\u00b2 ai e,par estension, la seconde provincie d'Italie dopo Bol\u00e7an, nonostantri il distac dai comuns di Margarite di Savoe, San Ferdinandi di Pulie e Trinitapoli (cun plui di 40.000 abitants) passats a form\u00e2, cun altris siet comuns de provincie di Bari, la gnove provincie di Barlete-Andrie-Trani. \nChe di Foggie a e une grande provincie agricole, per secui centri della magjior concentrazion di ovins d'Italie,par mie\u00e7 la Regje dogane das Pioris, ca imponeve une tase al pasa\u00e7 das mandris. Il Tavoliere al e assurt a prime aree nazional di produzion del gran dur e del gran Saraceni, al quale si affianche un'ampie serie di orta\u00e7s, coltiv\u00e2s in plen cjamp e su scjale industri\u00e2l, prim tra du\u00e7 il pomodoro, quindi carciofos, spina\u00e7s.\nArees specifiches ospitin une pregevule arboriculturea, con kiwi e ue da vin da cui si ricavin vins di qualit\u00e2t di simpri plui prestigjo.\nComuns de Provincie di Foggie.\nI 61 comun de provincie a son:"}
{"id": "10425", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10425", "title": "Baden-W\u00fcrttemberg", "text": "Baden-W\u00fcrttemberg,o in aleman \"Baade-Wiirdeb\u00e4\u00e4rg\",al e un dai 16 St\u00e2ts feder\u00e2ts de Gjermanie.Logat in te aree sud-occident\u00e2l dal Pa\u00ees,aj a une superficie di 35 751 km\u00b2 e une popolazion di 10,6 milions di abitants. Al e ancje il tier\u00e7 land todesc sie par estension e sie par popolazion.\nGjeografie fisiche e politiche.\nIl Baden-W\u00fcrttemberg al confine a ovest cun la France (Alsazie),a sud cun la Svuizare (Basilee Citat,Basilee Campagnie,Sciaffuse,Argovie,Turgovie,Zuric) e a nord e est cun i St\u00e2ts todescs de Baviere,Assie e Renanie-Palatin\u00e2t.Lis s\u00f4s cit\u00e2ts principai a son Stucarde (Stuttgart),Mannheim,Karlsruhe,Friburg im Breisgau,Heidelberg,Heilbronn,Ulme (Ulm),Tubinghe (T\u00fcbingen),Pforzheim e Reutlingen.Il Ren tracce par gran parte dal so tragjit il cunfin occident\u00e2l e meridion\u00e2l.A est dal Ren a je logade la Foreste Nere (par todesc Schwarzwald),la plui grande cjadene montuose dal st\u00e2t.Al sud invezit,Il Baden-W\u00fcrttemberg al condivit cun la Svuizare il Lat di Costanze (Bodensee) e i p\u00ees das Alps.Il Giure-Svevi, \"Schw\u00e4bische Alb\" par tedesc,a si estind dal Lat di Costanze occident\u00e2l atraverse il Baden-W\u00fcrttemberg fin al N\u00f6rdlinger Ries lunc une fascie di teritori lungje plui o manco 220 km e largje 50 km.\nSuddivision aministrative.\nIl Baden-W\u00fcrttemberg al \u00e8 divid\u00fbt in 35 circondar\u00ees (\"Landkries\") ragrup\u00e2s in quatri distrets governat\u00eefs (\"Regierungsbezirke\"):Friburg im Breisgau,Karlsruhe,Stucarde (Stuttgart) e Tubinghe.\nLa cjartine a mostre lis logazions di ogni singul circondari in tal St\u00e2t:t:\nInsieme a ogni circondari,a son 9 cit\u00e2ts extracircondarial\u00ees ca son:\nPolitiche.\nIl parlament dal Baden-W\u00fcrttemberg a si clame Landtag (assemblee stat\u00e2l).\nLa politiche dal Baden W\u00fcrttemberg a je simpri stade dominade da le Union Cristiane Democratiche di Gjermanie (CDU) che fin tal 2011 aveve guidat du\u00e7 i guviers,eccet tal 1952.Il 27 di Mar\u00e7 2011 invezit i eletors ai an abandon\u00e2t lis coalizions Cristiano-Democratiche e di centro-diestre,par vot\u00e2 une coalizion di centro-sinistre guidade dai Verts e dai socialdemocratics che ai an une magjorance asicurade da quatri sielis al parlament dal st\u00e2t.\nDal 1999 al 2001,il Partit Republican al deteneve cualchi siele al Landtag."}
{"id": "10428", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10428", "title": "Baviere", "text": "La Baviere,o St\u00e2t Lib\u00e2r di Baviere(todesc:\"Bayern\" o \"Freistaat Bayern\")al e un dai 16 St\u00e2ts feder\u00e2ts de Gjermanie.Logade in tal sud dal Pa\u00ees,ai a une superficie di 70551 km\u00b2 e une popolazion di 12 500 000 abitants e al e il prim st\u00e2t par estension e il second par popolazion e impuartance economiche dopo il Nord Ren-Vestfalie.La so capit\u00e2l e cit\u00e2t plui impuartante ai e Munic che ai e la tier\u00e7e cit\u00e2t todesche par popolazion.\nGjeografie.\nLa Baviere ai a dentri i siei cunfins tr\u00eas cjadenis montuosis:\nStorie.\nLa Baviere a je vignude prime abitade dai Celts ma al fo grasie ai Romans,dul\u00e0 che ai an fond\u00e2t cit\u00e2ts come Auguste,Ratisbone e Passavie,che la regjon ai e deventade un impuartant centri economic e cultural.La lenghe e culture todescje a son rivadis in Baviere cun lis invasi\u00f4n teutonichis e dal popul dai Baiuvars,da la Boemie,che ai an d\u00e2t il non al la regjon.Par d\u00fbt il XVI,XVII e XVIII secul,la Baviere ai e state protagoniste di guer\u00ees e invasions,tal 1810 a devente un ream grasie a Napoleon Bonaparte inglobant la Franconie.Tal 1871 a si unis\u00e7 al Imperi Todesc sot il control da Prussie e tal 1918,cun l'armistizi de Gjermanie ca al scatene une rivoluzion, a devente un st\u00e2t socialist.Tal 1919 al ven inglobat a la Republiche di Weimar. In tal stes an,Adolf Hitler che al veve cjapat la residence a Munic, a si iscrif al Partit Nazionalsocialist Todesc dai Lavoradors e tal 1923 si unis al falliment\u00e2r Putsch di Munic.Dopo la guere,tal 1945, al entre tal ragjo di control dai americans par poi devent\u00e0 un Bundesland tal 1948.\nPolitiche e suddivision aministrative.\nLa Baviere ai a un parlament (Landtag) unicamer\u00e2l.Fin tal 1999 al esisteve ancje un \"Senat\" dul\u00e0 che a vegnivin scielgius membris dai grups economic e sociai privilegi\u00e2s de Baviere.Tal 1998 il Senat al e stat abolit con un referendum.Attualmentri il Ministri-prsident al e Markus S\u00f6der.\nLa Baviere ai e dividude in 71circondaris (\"Landkreise\") e 25 cit\u00e2ts extracircondarialis (\"Kreisfreie St\u00e4dte\").\nPar lei la liste dai 71 circondaris,i veis di la chi\u2192\u2192\u2192Circondaris de Baviere\nI circondaris a si ragrupin in distrets governat\u00eefs che a son 7:\nLis cit\u00e2ts circondarials a son 25:\nEconomie.\nLa Baviere ai e il second land todesc par contribut a le economie nazion\u00e2l e il so reddit pro-capit al supere il 36% da medie europeane.I setors di punte a son il tier\u00e7iari (ban\u00e7his,sigurazions,turism,intratteniment) e il secondari(autos,motos,microeletroniche,chimiche,mode).L'agricolture in Baviere ai e la plui impuartante da dute la Gjermanie.LA Baviere ai e ancje impuartante parce che a ospite lis sedis operativis de Audi,BMW,Siemens,Allianz,Munich Re,Adidas e Puma.\nReligj\u00f4n.\nAncje se in cualchi zone de Franconie a son presints pi\u00e7ulis comunit\u00e2ts evangelichis,la Baviere ai e simpri stade popolade da une magjorance cristiane catoliche.Fin al XIX secul i comuns dul\u00e0 che a si podevin cont\u00e0 lis comunit\u00e2ts ebraichis a erin in Svezie e Franconie ma ancje in cit\u00e0ts libares come Ratisbone,Auguste,Norimberghe.Cun il re Massimili\u00e2n Josef lis minorancis ebraichis a vegnin tuteladis e a crescin.La crescite per\u00f2 a si bloche cun l'avegnude da le ditature nazionalsocialiste.Dopo la guere per\u00f2 il numar di ebreus al e in costant aument grasie as lor migrazions da ex-Union Sovietiche viersi la Baviere. A Munic il 9 di Novembar 2006 (date scielgiude par ricord\u00e2 la \"notte dei cristalli\" del 1938) ai e dtade viergiude une sinagoge in centri cit\u00e2t. A son presints ancje cualchi comunit\u00e2t islamiche ma in numar inferi\u00f4r a chealtris.\nCulture e imni.\nLa culture bavarese ai e famose par la grande fieste dall'Oktoberfest.La fieste che a cor da lis primis setemanis di setembar ai prins d\u00ees di otubar,a si festegje dal 1810 in ricorrence al matrimoni dal re Ludu\u00ec I di Baviere cun la principese sassone Theresa di Sassonie-Hildburghausen.\nL'imni feder\u00e2l de Baviere al e Bayernhymne."}
{"id": "10429", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10429", "title": "Circondaris de Baviere", "text": "I Circondaris de Baviere a son lis divisions aministratives dai distrets governat\u00eefs dal St\u00e2t Lib\u00e2r di Baviere (todesc:\"Freistaat Bayern\"). In d\u00fbt a son 71,afiancadis das cit\u00e2ts circondarials ca son 25."}
{"id": "10430", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10430", "title": "Kwatta", "text": "Kwatta ai e une marche belgic par i prodots di cjocolate dal 1972. Precedentementri belgic-oland\u00eas al vignive prodot a Breda e Bois-d'Haine(dal 1913) cun la cjocolate ca vignive coltivade in tes piantagions a Kwatta,in Suriname.La societ\u00e2t ai e nasciude par idee di P. de Bondt e Jozef Gustaaf van Emden.Vuei la Kwatta ai e di propriet\u00e2t da societ\u00e2t americane Heinz dal 2001."}
{"id": "10431", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10431", "title": "Citat extracircondarial di Weiden in der Oberpfalz", "text": "Weiden in der Oberpfalz (uficialmentri: \"Weiden i.d. Opf.\",leteralmentri: \"Weiden tal Alt Palatin\u00e2t\",in bavar\u00eas \"Weidn in da Owapfalz\" o,coloquialmentri,\"d Wein\") ai e une cit\u00e2t extracircondarial bavar\u00eas 100 km ad est di Norimberghe e a 35 km dal confin cun la Republiche Ceche.\nStorie.\nLa cit\u00e2t a ven fondade tal 1241 ma a son esistis cualchi insediament intor dal 1000.A si e cjatade tal mie\u00e7 dal punt d'incontri di dos impuartants strad\u00ees:la Goldene Stra\u00dfe e la Magdeburger ca si svilupave da sud viers nord.Tal 1531 Weiden contave 2.200 abitants. Doi incendis, la peste, la guere dai 30 agns a devastin la cit\u00e2t, ca si risolleve dome a la fin dal XVIII secul.Tal 1863 Weiden a incontre une salide sie dal punt demografic sie dal punt di impuartance cuanchi la ferovie re\u00e2l bavar\u00eas a la coleghe al so pasa\u00e7 e la cit\u00e2t a si industrialize velocementri cun la produzion di veri e ceramichis.La popolazion a cres\u00e7 fin a 10.000 abitants ,par poi risal\u00ec a 40.000 dopo la seconde guere mondial.\nAministrazion.\nIl sindic a si clame Kurt Seggewi\u00df dal Sozialdemokratische Partei Deutschlands.Weiden in der Oberpfalz ai e gjemelade cu lis cit\u00e2ts di:"}
{"id": "10432", "revid": "13023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10432", "title": "Bundestag de Gjermanie", "text": "Il Bundestag, (/\u02c8b\u028and\u025bs\u02ccta:k/), o Diete feder\u00e2l al e il parlament feder\u00e2l todesc e a esprim la rapresentance popol\u00e2r dal popul de Republiche Feder\u00e2l di Gjermanie. La so sede ai e stade precedentementri a Bonn, cuanche la Gjermanie a e stade divise, e a Berlin dal 1990,agn de unificazi\u00f4n. Durant la ditature di Hitler, il Bundestag al e stat sostitu\u00eet dal Reichstag. Vuei la so sede ai e al Pala\u00e7 dal Reichstag. Dal 26 otubar 2021 il President al e B\u00e4rbel Bas (SPD).\nInformazions gjenerals.\nIl Bundestag al e normalmentri format da 598 deput\u00e2ts ca son elets cun un metodo proporzion\u00e2l. A ogni elet\u00f4r a spete une schede cun doi votos da esprimi: un par un part\u00eet e un par un candid\u00e2t. La ripartizion dai parlament\u00e2rs a nivel feder\u00e2l ai e puramentri proporzion\u00e2l poich\u00e9 i segjos a son asegn\u00e2s su le base dai vots determinats da la seconde schede, chest al e pusibil parce che il Bundestag non a un numar fis di membris. Fin al 2008 al vignive doprat il metodo proporzion\u00e2l di Hare-Niemeyer ma cun la sucessive riforme al ven doprat il Sainte-Lagu\u00eb. A puedin quindi partecip\u00e2 a la distribuzion dai segjos lis listis che ai an super\u00e2t il 5% dai vots (5%-Klausel) o che ai an elet almanco tr\u00ea deput\u00e2ts in tai collegjos magjoritars. Il President al ven elet in te sedude costituent dal parlament e la so persone ai e l'espresion da Fraktion (grup parlament\u00e2r) plui numer\u00f4s. Vizin al president al e il Praesidium, un grup di vice-presidents che a son espresion di chealtris grups par rindi plui equilibrade la situazion in sedude.\nVizin al Bundestag al e il Bundesrat (Consei feder\u00e2l) cun cui al complete il bicamer\u00e2l dal parlament todesc. Il sisteme dal Bundestag e Bundesrat al e simil a chel dal parlament talian di Cjamare dai Deputats e Sen\u00e2t.\nFunzions.\nIl Bundestag al a quatri funzions principai:\nLegisladure.\nLis precedentis legisladures a si son cos\u00ec sucedutis:\nLa XX Legisladure che ai e comenciade tal 2021, il part\u00eet da Canceliere Olaf Scholz (SPD)a ragiun\u00e7 il 25,7% dai segjos (206) cun i deput\u00e2ts cuss\u00ec distribu\u00ees:"}
{"id": "10436", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10436", "title": "Bundesrat", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;parentid&gt;168578&lt;/parentid&gt;\n &lt;timestamp&gt;2021-09-11T00:48:21Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;username&gt;Jumpy01&lt;/username&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;minor /&gt;\n &lt;comment&gt;cat&lt;/comment&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;\nIl Bundesrat (/\u02c8b\u028and\u025bs\u02ccra:t/), o Consei feder\u00e2l, al e l'organ costituzion\u00e2l legislat\u00eev de Republiche Feder\u00e2l di Gjermanie,un dai cinc organs costituzionai dal Pa\u00ees:il President feder\u00e2l,il Guvier feder\u00e2l,il Bundestag e la Cort costituzion\u00e2l feder\u00e2l.Il so scopo al e di rapresent\u00e2 i singui l\u00e4nder dentri la federazi\u00f4n.\nStorie.\nLa so sede ai e in te Herrenhaus(Cjamare dai Si\u00f4rs) prusiane a Berlin in Leipzigerstra\u00dfe.Prime da unificazion la so sede a ere a Bonn fin tal 1996,par poi spostasi a Berlin cun la prime sedude tal 2000.Costruide tal 1904 a ven doprade prime come sede de Asemblee dai Consei dai lavoradors e dai contadins dal 1918 al 1919 e poi come Consei di St\u00e2t Prusi\u00e2n.Dal 1933 al 1945 al ven doprat tant par l'aministrazion nazionalsocialiste e da Hermann G\u00f6ring come sede dal Ministeri da Aeronautiche.\nDopo la Seconde guere mondial l'edifici al fo gravementri danegjat ed in seguit fo sede da Academie des Scienzis de Republiche Democratiche Todescje. Dopo la decisi\u00f4n di trasfer\u00ec la sede dal Bundesrat a Berlin, la Herrenhaus fo sotoposte a une complete ristruturazion dal 1997 al 2000.\nInformazions gjenerals.\nLa Le\u00e7 Fondamental de Republiche Feder\u00e2l di Gjermanie a stabilis che second l'articul 50 il Bundesrat al e l'organ cun cui i singui l\u00e4nder a partecipin al pod\u00e8 legislat\u00eev e a la aministrazion dal St\u00e2t federal e das questions relatives a la Union Europeane.Viodut che al e consider\u00e2t un organ di impuartance feder\u00e2l,du\u00e7 i siei provediments a son aplic\u00e2s a nivel feder\u00e2l e non in te organizazi\u00f4n dai singui l\u00e4nder.\nIl Bundesrat inoltre a nol pues jessi consider\u00e2t la seconde cjamare di un bicamer\u00e2l cun il Bundestag parce che il Bundesrat a nol ven elet a sufra\u00e7 univers\u00e2l come il Bundestag e che i so membris a son vincol\u00e2s dal mand\u00e2t ricevut dai guviers dai l\u00e4nder.\nLa particol\u00e2r posizion dal Bundesrat a e stade riconosciude da Cort Costituzion\u00e2l feder\u00e2l che in une sentence dal 1974 ai a afferm\u00e2t che:\nIl Bundesrat a nol'e dunque un organ dot\u00e2t di un pod\u00e8 legislat\u00eev plen in quant la so funzion legislative a e limitade a determinats setors, individuats da Le\u00e7 Fondament\u00e2l.\nSecond l'articul 51 de Le\u00e7 Fondamental il Bundesrat al e compost dai rapresentants dai l\u00e4nder delegats dai singui guviers.Ogni land al e rapresent\u00e2t da un numar di membris determin\u00e2t dal numar de popolazion dal land in question e nissun land al pues ve plui di 6 rapresentant e mancul di 3 rapresentants.La definitive ripartizion das rielis ai e stade decidude tal 1990 e si compon cussi:\nIn te imagjine a son ilustradis lis coalizions politichis che a son al guvier dai l\u00e4nder in forme tabel\u00e2r e in forme di mappe."}
{"id": "10440", "revid": "167612", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10440", "title": "Basse Franconie (distret governatif)", "text": "La Basse Franconie(\"Unterfranken\") ai e un dai siet distrets governat\u00eefs dal land todesc de Baviere.Il distret al ven form\u00e2t tal 1817, cun il non di \"Untermainkreis\" (Circondari dal Bass Men) e rinomin\u00e2t \"Unterfranken und Aschaffenburg\" (Basse Franconie e Aschaffenburg) tal 1837.Tal 1933 il \"Gauleiter\" nazist Otto Hellmuth al cambie il non dal distret in \"Mainfranken\". Dopo il 1945 ven ripristint\u00e2t \"Unterfranken\".\nAi e dividude in cinc cit\u00e2ts extracircondarials (\"kreisfreie St\u00e4dte\") e in siet circondaris (\"Landkreise\")."}
{"id": "10442", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10442", "title": "Storie contemporanee", "text": "Le storie contemporanee e je une des cuatris grandis epoch\u00ees de storie (antighe, mediev\u00e2l, moderne e contemporanee) che scomence cun la Rivoluzion francese o ancje cun la Rivoluzion industri\u00e2l, par riv\u00e2 ai d\u00ee di u\u00ea."}
{"id": "10443", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10443", "title": "Rivoluzion industri\u00e2l", "text": " \n \nLe rivoluzion industri\u00e2l fo un proc\u00e8s di evoluzion economiche e sociali di industrializazion de societ\u00e2t\nFin a chel moment, le societ\u00e2t che jere leade a un sisteme agricul, artigjan\u00e2l e commerci\u00e2l, vi\u00f4tun passa\u00e7 a un syst\u00e8me industri\u00e2l fond\u00e2t dal lav\u00f4r des machinis a energjie meccaniche.\nChest periodo storic vi\u00f4t soredut une grande inovazion tecnologjiche che puartar\u00e1 a une grande cressite e a un grant svilup economic e grancj gambiaments socio-cultur\u00e2i e politics\nLa rivoluzion industri\u00e2l puartar\u00e2 le classe de borghesie a cjap\u00e2 il puest de nobilt\u00e2t e l'inizi di un gn\u00fbf sistema economic clam\u00e2t capitalisim.\nSi f\u00e2s une distinzion jenfri prime e seconde rivoluzion industri\u00e2l.\nLe prime pauartar\u00e2 al svilup dal setter dai met\u00e2i, le seconde rivoluzion industri\u00e2l scomen\u00e7ade int\u00f4r dal 1870 , vi\u00f4t l'introduzion de eletricit\u00e2t , de produzione des sostanzia chimichis e dal petrolio.\nLe rivoluzion industri\u00e2l puartar\u00e2 une grande trasformazion , scomen\u00e7ant de produzion des mercis , fin a gambi\u00e2 il sisteme soci\u00e2l int\u00eer. Il l\u00fbc di lav\u00f4r, che prime di chest gambiament al jere il cjamp o le buteghe dal artigjan, si sposte in te fabriche , indul\u00e2 je la produzion de merc\u00ees.\nI oms e des f\u00e9mins che pauarin il l\u00f4r contrib\u00fbt in te produzion cun il l\u00f4r lav\u00f4r, puartar\u00e2 a le nasite di une gnove classe soci\u00e2l clamade proletari\u00e2t.Le classe operarie i cambi dal s\u00f4 lav\u00f4r e dal s\u00f4 timp mit\u00fbt a disposizion pal s\u00f4 lav\u00f4r in fabriche , ven paiade cul salari.Le \"Rivoluzion industri\u00e2l\" al vi\u00f4t ancje l'aparizion de figure dal imprendit\u00f4r , paron de fabriche e dai mie\u00e7 di produzion , che al \u00fbl increment\u00e2 il profit de s\u00f4 ativit\u00e2t.\nOrigjine de espression.\nLe espression \"Rivoluzion industri\u00e2l\" ven doprade par la prime volte za dai aigns vincj dal XIX secul in analogie cun le Rivoluzion francese e ven citade di sig\u00fbr , secont il storic Fernand Braudel , in tal 1837 dal economiste franc\u00eas Adolphe Blanqui. Ma le consacrazion di cheste espression ven nome tal 1884 par Arnold Toynbee cun le publicazion de s\u00f4s \"Conferencis su le Rivoluzion industrtri\u00e2l In Inghiltere\".\nLe espresion ven doprade prime da .\nLe peraule \"rivoluzion\" ven doprade par cont\u00e2 la descrizion di un tot\u00e2l cambiament in te societ\u00e2t o in tancj soi aspiets come ad esempli in te rivoluzion scientifiche.\nLe peraule \"industrie\" e je doprade fin te antichit\u00e2t , ma cun la fin dal Sietcent ven doprade par intindi il signific\u00e2t di manifature in cuant che le modernizazion de produzion dai tiss\u00fbs cul jutori de machine scomence za dai prins aigns dal Sietcent. In chest periodo vegnin fondadis in Europe lis primis fabrichis dal set\u00f4r."}
{"id": "10444", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10444", "title": "Fabriche", "text": "Une fabriche al \u00e8 un l\u00fbc destin\u00e2t par la lavorazion e la trasformazion des merc\u00ees e la produzion industri\u00e2l.\nCun chaste peraule, si pu\u00e8s intindi un o p\u00fbi l\u00fbcs apueste.\nUn dai prins esempli di fabriche in Italie al \u00e8 l'arsenal di Vignesie , indul\u00e2 vegnivin costruidis lis n\u00e2fs de Republiche.\nNass\u00fbs come buteghis di artigjans , deventadis simpri pui grandis, tal inizi in chest l\u00fbcs lavoravin p\u00f4s artigjans , ma cun le espansion de Republiche , le bisugne di n\u00e2fs e barcus cr\u00eas, i lavorad\u00f4rs deventin simpri di pui fin a riv\u00e2 a un lav\u00f4r in cjadene e jenfri il 1570 e il 1571, al timp de Batae di Lepanto si rive a 4000 mestris artigjans.\nCun le Rivoluzion industri\u00e2l scomen\u00e7ade jenfri le fin dal 1700 e l'inizi dal 1800 , lis primis fabrichis nassin in Inghiltere a Birmingham"}
{"id": "10445", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10445", "title": "Vuere fr\u00eade", "text": "Cun le espresion veure fr\u00eade si intint le cuintriposizion ideologiche politiche e milit\u00e2r vigude a cre\u00e2si \u00e2tor dal 1947 e restade d'atualit\u00e2t fin al 1989, cuant il M\u00fbr di Berlin al cole, jenfri i doi p\u00e2is che vevin vin\u00e7\u00fbt le Seconde vuere mondi\u00e2l : i St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe e le Union Sovietiche .\nCheste espresion ven doprade par la prime volte dal scrit\u00f4r George Orwell in tal 1945 , intun art\u00edcul publica tal jornal ingl\u00eas Tribune , indul\u00e2 al ipotizave un mont mina\u00e7\u00e2t dal pericul de bombe atomiche\nChest periodo ven clam\u00e2t cuasi par vie de fuerte tension jenfri lis dos potencis, ma che no cuartar\u00e1 a une vuere vere.\nJenfri i d\u00f4i pa\u00ees jerin za fuartis diferencis politichis e ideologichis : da une bande i St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe e i pa\u00ees de e le NATO fondas sul capitalisim e il libar marcj\u00e2t cun une monede fuarte , di che atre bande l'Union Sovietiche e i pa\u00ees dal Pat di Varsavie, pa\u00ees socialis\u00e7 carateriz\u00e2s da une fuarte presince stat\u00e2l , con une economie in fuarte cressite e cuntun eserc\u00eet potent.\nLis fais pui critichis di chest periodo di fuerte tension forin d\u00f4i: il prin, comprind\u00fbt jenfri i ains cincuante e sessante , il secont at\u00f4t le prime metatesi dai aigns otante. La fin di chest periodo ven sancide cun la colade dal M\u00fbr di Berlin (9 novembar 1989) e le dissoluzion de Union Sovietiche (26 dicembar 1991).\nLe Veuve fr\u00eade in Fri\u00fbl.\nFin dal finiment de Seconde Vuere Mondi\u00e2l tal Fri\u00fbl e in te V\u00edgnese Julie si sintin i efiets dai result\u00e2ts di chieste vuere. Tal m\u00eas di mai dal 1945, Triest ven ocupade dai partigiani jugosl\u00e2fs fin al m\u00eas di zuign dal 1945.\nA scomen\u00e7a da chest periodo, il Fri\u00fbl al devente la frontiere di une linee che scomen\u00e7ave de Polonie , passave par la Gjermanie dividude in doi dal m\u00fbr di Berlin e rivale fin te Turchie. l'Italie , jentrade te Aleance atlantiche dongje dai St\u00e2ts Units di Americhe met a protezion dai cunfins doi tiar\u00e7 dal eserc\u00eet.\nLe masime espresi\u00f4n di cheste presince e f\u00f2 la creazion di specialit\u00e2ts come la \"Fantarie di Ar\u00east\" e i \"Alpins di Ar\u00east\" cun comp\u00ees specifics di \"ferm\u00e2de\" dal nem\u00ee.\nD\u00f4s generazions di sold\u00e2ts talians son suced\u00fbts a vuardie dai cunfins\nChest nivel di alerte al \u00e8 divign\u00fbt pericol\u00f4s nome une volte in tal 1953, cuant che semeave che l'eserc\u00eet jugosl\u00e2f ves progjet\u00e2t une invasion. Daspo dal 1991 , il numar dai sold\u00e2ts talians ven ridus\u00fbt."}
{"id": "10446", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10446", "title": "Cos\u00e2cs", "text": "I Cos\u00e2cs a erin une popolazion di origjine russe, che a volevin ribalt\u00e2 il guvier bolscevic dal URSS; cuss\u00ec cun la vignude de vuere a si alearin cui todescs. Cuant che per\u00f2 la vuere e scomen\u00e7\u00e0 a l\u00e2 mal par l'\"asse\" e la armade rosse e poc\u00e0 f\u00fbr de Urss i naziscj, Hitler al fo costret a prometiur une gnove patrie dute par l\u00f4r: la \"Kosakenland in Nord Italien\", che no jere altri che la Cjargne. Cuss\u00ec te Ist\u00e2t dal '44 Hitler al assegn\u00e0 dut il teritori cjargnel, plui une part dal Alt Fri\u00fbl (comuns di Bordan, Buie, Maian, Trasaghis) a d\u00f4s divisions russis, une Cos\u00e2che cjapitanade dal ataman Krassnov, ch\u00ea altre caucasiche, che e jere za stade impegnade in Polonie. Come capit\u00e2l e fo sielzude Verzegnis."}
{"id": "10447", "revid": "194", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10447", "title": "Preistorie", "text": "La preistorie ( dal latin \"pr\u00e6\" \"prime\" , \"prime dal\" \"storiae\", \"storie\" \"prime de storie\") al \u00e8 il periodi de storie umane che par convenzion si date prime de aparizion dai prins documents scrits.\nSecont une vision avonde condividude, chest periodi al scomence di 2,5/2,6 milions di agns fa, par riv\u00e2 fin al 4000 p.d.Ca\nAncje le protostorie e ven considerade part de preistorie.\nLa peraule \"Pr\u00e9historique\" (preistoric in franc\u00eas) e ven doprade tai pris agns Otante dal Votcent di bande di Paul Tournal, fondad\u00f4r de comission archeologiche e diret\u00f4r dal Museu di Narbonne in France.\nLa division dai periodis storics.\nLa preistorie si div\u00eet in\nDasp\u00f2 de fin dal Neolitic si scomence a fevel\u00e2 di protostorie, dividude in"}
{"id": "10448", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10448", "title": "Panic finanziari merecan dal 1907", "text": "Il panic finanziari merecan dal 1907 cognoss\u00fbt ancje come il panic dai banch\u00eers dal 1907 al fo un moment di crise economiche suced\u00fbt tai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe cuant che le Borse di New York cole dal 50% dal plomb dal an prime.\nIl moment di p\u00f4re al sclope cuant tal mie\u00e7 de recesion economiche, tancj citadins spaur\u00eets corin a gjav\u00e2 be\u00e7s tai sportei di bancjs e societas fiduciar\u00ees. Chest panic dal 1907 si difont in dute le nazion, cuant che tancj istituzions di credit declarin bancjerote par mancjance di fonds,\nCheste crise chape cuarp tal m\u00eas di otubar dal 1907 , par vie dal faliment de manipolazion dal presi des azione de \"United Copper Company\".Cuant che chest operazion fal\u00ees , lis bancjs che vevin prest\u00e2t be\u00e7s par chest progjet, vegnin cjapadis d'assalt.\nChest assalt al puartar\u00e2 al faliment de \"Knickerbocker Trust Company\" , tiarce fiduciarie de cit\u00e2t di New York par grandece.\nLe int impaauride gjavar\u00e2 duc i becs tignudis tes bancjs loc\u00e2ls.\nCheste p\u00f4re gjener\u00e2l podeve f\u00e2 un grant dam se il finanz\u00eer merecan J.P. Morgan nol v\u00eas mit\u00fbt b\u00ea\u00e7s dai si\u00eai par aponta il sisteme bancari. A che timp, il station merecan nol veve une bancje centr\u00e2l che podeve gjest\u00ee il marcj\u00e2t e meti licuidit\u00e2t.\nTal m\u00eas di novembar al semeave che le crise jere finide ma une imprese di mediazion finanziarie che vive dopr\u00e2t lis azions de \"Tennessee Coal, Oil and Railroad company\" in garanzie , jere rivade al falliment.\nIl salvament de societ\u00e2t rive cun il jurors dal president Theodore Roosvelt.\nVen instituide une comision par sclar\u00ee lis causis de crise, partant a la cr\u00e9ation dal \"sisteme bancari de Federal Reserve\"."}
{"id": "10449", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10449", "title": "Bataion Val Tiliment", "text": "Al Bataion Alpins Val Tiliment al n\u00e2s a Conean (TV) al 5 di Otubar dal 1882 in jenfri al Sest (6\u00b0) Reziment Alpins cu le Compagnis 69,70 (a Tumie\u00e7),71(a Glemone) e 72 (a Civid\u00e2t).&lt;br&gt;\nPar cheste ras\u00f4n al e al piu vecjo bataion di che che deventar\u00e0, dasp\u00f2, le Brigade Alpine Julie (prime Division).&lt;br&gt;\nTal 1887 al passe al Setim (7\u00b0) reziment di gnove costituzion cambiant ancje il nom in \"Glemone\" (le 69,70 e 71 Compagnis e restin al Bataion Glemone le 72 e va al gnuf nassut Bataion Tumie\u00e7).\nAl torne a vivi al 10 di Fevr\u00e2r dal 1915 cu le Compagnis 212,272 e 278 come bataion di milizie teritori\u00e2l prime de prime vuere mondi\u00e2l dul\u00e0 cal ven mand\u00e2t a combati sul Pal Pizul e Pal Grant (front de Cjargnie) e sull\u2019Altplan dei Siet Com\u00fbns insieme al Bataion Tumie\u00e7 (di part dal 8\u00b0 Reziment Alpins), al merete une medae di arint al Valor Militar.\nTorn\u00e2t a fa s\u00fb tal avost dal 1939 al 15 di Novembar al ientre tal Ragrupam\u00eant \"Alt Lusin\u00e7\"; al 1 di Mai 1940, disf\u00e2t al Ragrupam\u00eant al ientre tal 1\u00b0 Grop Alpins Val, (simpri in ienfri dal 8\u00b0 Reziment Alpins) asegn\u00e2t al Division Julie in Grecie, si m\u00eat in lus\u00f4r te bataie de Vojusse a tai combatim\u00eans sul Golic, tant di meretasi al nom di \"bataion mirac\u00fbl\" e fregjasi di une medae d'arint al VM.\nCapel\u00e2n dal Bataion in chest periodo al f\u00f2 Don Carlo Gnocci.\nI prins d\u00ees di avost dal 1943 al bataion al torne a vign\u00ee disf\u00e2t e i redu\u00e7s de campagne di Grecie e van a reintegr\u00e2 lis piardit\u00ees dal Bataion Tumie\u00e7.\nTorn\u00e2t a fa s\u00fb al 1 Lui 1963 come bataion di Alpins di Ar\u00east, per trasformazion daa XV btg Alpins di Posizion dentri al 11\u00b0 Ragrupam\u00eant s\u00f4t le Trupis Cjargnie Cad\u00f4r al passe alle dipendenc\u00ees de Brigade Alpine Julie al 21 Jugn 1975 cu le Compagnis 212 a Paluce, 269 a Ugovize, 308 a Ponteibe, 216 e Compagnie Comant e Servizis a Tumie\u00e7. \nAl compit primari di chest rep\u00e2rt al f\u00f2 chel di uliz\u00e2 al sisteme difens\u00eef f\u00e2t s\u00fb prime de seconde vuere (dal 1936 al 1940) pal cuarp de \"Vuardie a le Frontiere\" (oportumanentri adegu\u00e2t a lis gnovis esigensins) form\u00e2t di bunkers e opar\u00ees rafuar\u00e7ad\u00ees permanent\u00ees par ferm\u00e2 une pussibile invasi\u00f4n de bande dal soreli jev\u00e2t di fuarcis dal \"Pat di Varsavie\".\nAl ven disf\u00e2t al 26 Setembar 1992 dasp\u00f2 al sfan\u00e2si dal m\u00fbr di Berlin e le disfate dal Pat di Varsavie, vignint mancul le s\u00f4 stesse rason di jessi; le bandiere di vuere a i\u00ea conservade al Sacrari de Bandieris al Vitori\u00e2n a Rome."}
{"id": "10450", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10450", "title": "Batajon Val Tiliment", "text": ""}
{"id": "10452", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10452", "title": "Rivoluzion russe", "text": "La Rivoluzion russe al \u00e8 stat un avvenimento socio-politic suced\u00fbt in Russie in tal 1917 , che a puart\u00e2t al ribaltament de situazion politiche in tal Pa\u00ees. Chest cambiament puarte al finiment dal Ream di Russie e la formazion de Republiche Feder\u00e2l Socialiste Sovietiche Russe , daspo de vuere civ\u00eel russe in tal 1922 ,deventade Union Sovietiche.\nTal principi dal 1917 , jerin za tre aigns che Ream di Russie al jere impegn\u00e2t in te Prime Vuere Mondi\u00e2l , e veve piard\u00fbt la Polonie , l' Urcraine e une part dai Pa\u00ees Baltics par vie di une cjadene di disfatis , partant in pi\u00eas la situazion economiche e sociali dal pa\u00ees.\nIl Zar che al governave , ancjmo' difind\u00fbt dal principi de autocrazie , al veve piard\u00fbt il contat cun le realt\u00e2t dal pa\u00ees , tant che ancje elements che vevin simpri poj\u00e2t la monarchie , si rindin cont che nome une jessude dal pod\u00ea dal Zar Nicolau II var\u00e8s permit\u00fbt il contr\u00f4l dal Pa\u00ees.\nUn riviel al puarte a le rivoluzion di fevr\u00e2r e il 2 di Mar\u00e7 dal lunari gjulian , il parlament e i soviet dai lavor\u00e2dors si jerin mit\u00fbs d'acuart par la deposizione dal zar e par la formazion di un gn\u00fbf guvi\u00e2r form\u00e2t da menscevics, e socialiscj.\nVen form\u00e2t il guvi\u00e2r di Georgji Evgen'evic L'vov , par poc dal podi dal zar Nicolau II. Intant che il zar e la s\u00f4 famee vignivin arest\u00e2ts , tal Pa\u00ees di formin doi pod\u00ea, chel dal guvi\u00e2r e chel dai soviet , form\u00e2t da deleg\u00e2ts, e comprindeve ancje elements dai bolscevics. Intant , in tal pa\u00ees al cresseve simpri di pui un sentiment di fadie e di rabie par vie de vuere.\nLenin , la figure pui importante dal moviment dai bolscevics , torn\u00e2t in Russie al sost\u00e8n la necesit\u00e2t di trasform\u00e2 la rivoluzion di fevr\u00e2r in rivoluzion proletarie , sostignude dai Soviet. Tal m\u00eas di otubar , i bolscevics occupi i ponts nevralgics de capit\u00e2l , scomen\u00e7ant russi la rivoluzion di otubar.\nLa rivoluzion di otubar puarte al ribaltament dal guvi\u00e2r provisori e a le nascite de Republiche Socialiste Feder\u00e2l Sovietiche Russe , governare dal Consei dai Commissari dal Popul. Cun la vere civ\u00eel russe , scomen\u00e7ade in tal 1917 jenfri le armate rosse dai bolscevics e le armade blancje puarte a la formazion in tal 1922 de Union Sovietiche."}
{"id": "10453", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10453", "title": "Vuere dai trente agns", "text": "La Vuere dai trente aigns fo une cjadene di vueris tac\u00e2dis in Europe jenfri il 1618 e il 1648 par motivazions soredut religj\u00f4sis. La cause princip\u00e2l di ch\u00e2ssis vueris fo la politiche egemoniche de cjase re\u00e2l todescje Habsbourg par divign\u00ee le case re\u00e2l dominante in Europe e che puartar\u00e2 a chest cambiaments:\nBuone part de met\u00e2t dal S\u00eescent viodar\u00e2 cjap\u00e2t il teritori de Gjermanie di vu\u00ea , cun l'intervent da lis pui grandis potencis milit\u00e2rs europeanis dal timp. Cheste cjadene di vueris a lar\u00e2 a lunc par divign\u00ee le ultime grande vuere di religjon provocade de roture de unit\u00e2t cristiane par opere di Martin Luther in tal 1517. Il scuintri des contradizions politichis , milit\u00e2rs , religj\u00f4sis e soci\u00e2ls creadis de riforme luterane puartar\u00e2 a une cjadene di vueris finidis cun le p\u00e2s di Uestfalie in tal 1648 e che puartar\u00e2 al inizi di une epoche di politiche ecuilibrade jenfri lis potencis europeanis dal timp e in tai st\u00eas fondaments jenfri i cu\u00e2i lis potencis menaran la lor politiche."}
{"id": "10454", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10454", "title": "Brigade Alpine Julie", "text": "Le Brigade Alpine \u00abJulie\u00bb (bielz\u00e0 Division) a i\u00ea una grande unit\u00e2t dell' Esercit Talian, e dipent dal Comant Trupis Alpinis di Bolzan cjase dal so comant al e a Udin.\nStorie.\nLa nassite.\nA n\u00e2s al 11 mar\u00e7 1926 coul nom di tier\u00e7e (3\u00aa) Brigade alpine dul\u00e0 che si ingrumin i reziments alpins dal'8\u00ba, 9\u00ba e 3\u00ba reziment artiliarie di mont.&lt;br&gt; Tal 1934 e ven bati\u00e2de la brigade cul nom di \"Julie\". \nAl 10 setembar 1935 le brigade viene renomenade 3\u00aa Division alpine \"Julie\"\nSeconde vuere mondi\u00e2l.\nDasp\u00f2 iessi stade tal 1935-36 cun cualchidun dai soi reparts, inquadrats te Division \"Pusterie\", a le vuere di Etiopie e tal 1939 cun du\u00e7 i soi reparts te ocupazion de Albanie, le Division, di lunc le seconde vuere mondi\u00e2l,&lt;br&gt; si m\u00eat in mostre te campagne di Grecie dal 1940 - 1941 e in che di Russie del 1942 - 1943, inquadrade te 8\u00aa Armade, campagnis che costin un grum di piarditis in termins di muarts e sparni\u00e7as.\nTornade in Italie, te est\u00e2t dal 1943 e ven inviade, cun fature, le ricostruzion de Division \"Julie\", ma da\u00fbr al armistizi dal 8 setembar 1943 e ven disfate.\nDasp\u00f2 la seconde vuere mondi\u00e2l.\nA le fin de vuere, al 15 di Otubar dal 1949, a ven scomen\u00e7ade la ricostruzion de \"Julie\" come Brigade, cun comant a Civid\u00e2t cul otaf (8\u00b0) Reziment Alpins, al Grop Artiliarie di Mont \"Belun\" a un Grop di Artilierie Cuintricjars di 57/50.\nAl organic a ven slargi\u00e2t tal 1950 cun un ploton Comant di Brigade e une compagnie Colegamets e tal 1951 cul tierc (3\u00b0) Reziment Artiliarie di Mont, un grop Artiliarie Cuintriaereoplans Lis\u00eare di 40/56, Compagnie Gjeni Pion\u00eers, \nDal 1\u00ba zen\u00e2r 1952 le Brigade alpine \"Julie\" e \u00e0: Comant e Ploton Comant, 8\u00ba Reziment alpins, 3\u00ba Reziment artiliarie di mont, Grop \"Conean\" da 100/17, Grop Cuintricjars da 57/50, Grop Cuintriaereoplans Lis\u00ears da 40/56, Compagnie Gjeni Pion\u00eers, Compagnie Collegaments. Le Brigate \"Julie e ven inquadrade tal Comant trupis Cjargne-Cador di Belun.\nTal 1954 la brigade tire dentri a les s\u00f4s dipendencis l'11\u00ba Ragrupament di Frontiere tal qual ientre ancje al 12\u00ba Ragruppament che al devente V Grop Sbarraments.\nTal avost 1958, cun l'asegnazion al Comant della Brigade de Sezion Aereos Lis\u00ears (SAL) cun machin\u00ees L-21B\nTal 1958 la Brigade e veve le seguent struture organiche:\nIndev\u00e2nt tai agns le brigade e \u00e0 v\u00fbt tantis variazions.\nDasp\u00f2 le riforme dal Esercit Talian del 1975, che e gjav\u00e2ve al livel rezimental, tal 1976 la Brigade e v\u00eave cheste strutture:\nAl 6 mai 1976, al f\u00f2 al Taramot dal 1976 in Fri\u00fbl. I Alpins del Julie, ancje l\u00f4r durament colp\u00ees dal sisma (28 alpins muarts tal sfant\u00e2si de caserme Goi Pantanali a Glemone) prest\u00e2n i prins soc\u00f4rs a le popolazion scavant tai rudina\u00e7s e vi\u00f4dint dei ferits. \nL'an dopo le Brigade Alpine Julie f\u00f2 insignide de medae d'Aur al Valor Civil.\nDasp\u00f2 la vuere frede.\nTal 1992 al ven torn\u00e2t a meti al livel rezimental cui reziment di un s\u00f4l bataion e tal 1993 le Brigade e veve le seguent struture:\nVu\u00ea.\nDasp\u00f2 le sospension de jevade milit\u00e2r obligatorie in Italie dal 2005 le Brigade i\u00ea fate, ormai, dome di soldats (omps e femin\u00ees) di profesi\u00f4n e dal lui dal 2013 le Brigata Julie f\u00f2 cuss\u00ec componude:"}
{"id": "10455", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10455", "title": "Riforme Protestante", "text": "Le Riforme Protestante ancje cognossude come La Riforme scomen\u00e7ade in tal XVI secul je une volont\u00e2t di torna a lis lidr\u00ees dal cristianisim e di une bisugne di consider\u00e2 le religjon e le vite soci\u00e2l in une \u00e2tre maniere.\nLe riflesion de salvece de anime jere une cuesti\u00f3n centr\u00e2l in te reflesion dai riformat\u00f4rs dal XVI secul che denuncin la coruzion di dute le societ\u00e2t dal timp at\u00f4r dal cumier\u00e7 des indulgencis.\nI riformat\u00f4s profitant ancje de invenzion de stampe , inventate propri in te epoche , par public\u00e2 le Bibie in tes lenghis loc\u00e2ls feveladis da dute le comunit\u00e2t (soredut il todesc in te traduzione par cure di Martin Luther) indul\u00e2 no si f\u00e2s peraule dai sants , a la devozion de Vergjine e ancje dal purgatori.\nIl riferiment a la Bibie je une pai principal referimentos dai riformat\u00f4rs. Chest principi , clam\u00e2t \"Sola scritura\" , al sar\u00e2 chel di guide.\nScomen\u00e7ade par il 31 di otubar dal 1517 par Martin Luther muini catolic in Gjermanie , par Ulrich Zwingli in Svuizare , e par Zuan Calvin in France e in Svuizare , la Riforme tocche in buone bande dute le Europe dal Nord-Ovest.Ducj i tentat\u00eefs di conciliazion van a vueit par temine cun le division jenfri le glesie catoliche e lis glesis protestantis.\nLe Cuintri-Riforme catoliche aprovade dal Concili di Trent puartar\u00e2 le glesie catoliche a une riconcuiste parzi\u00e2l dai territorio piard\u00fbs pass\u00e2s al protestantesim.\nLe adozioni de Riforme vere ancje un caratar politic.I princips Marcin Sussi la lor indipendence dal pod\u00ea dal Pape disint di govern\u00e2 par dirit divin. La Riforme mene in tal XVII secul a une cjadene di vueris civ\u00eels jenfri \nla France , le Inghiltiere e la Scozie.\nLis causis.\nLe cause princip\u00e2l fo la polemiche daspo la publicazion da lis tesis di Luther , cuintri la vendite des indulgencis in Gjermanie e in \u00e2tris bandis in Europe il 31 di otubar dal 1517.Il muini todesc tache i sfueis des tesis parsore la puarte de glesie dal cjiscjel di Wittemberg par protest\u00e2 cuintri le glesie catoliche.Ma lis causis de riforme son tantis e disp\u00e8s misturadis jenfri di l\u00f4r.\nLa pui grande e je di sig\u00fbr la posizion di Luther rispiet le difusion de peraule di Diu. La liturgie jere celebrade nome in latin e al jere difici par chei che no fevelavin il latin di v\u00ea ac\u00eas a lis traduzions de Bibie in \u00e2tris lenghis.Lis autorit\u00e2ts de glesie no viodevin di bon v\u00f4li chestis traduzions. Par ches mot\u00eef , nome la int studiade podeve v\u00ea ac\u00eas a lis Scrituris Luther al voleve che ducj i cristians podevin lei la Bibie cence l'intervent dai predis e lis autorit\u00e2s de glesie.Luther cure la traduzion de Bibie e cul jutori de invenzion de stampe al cure diviarsis edizion par todesc difondudis in dute le Gjermanie.\nStudiant la Bibie , Luther al f\u00e2s cognossi lis contradizions jenfri l'opare dal clero catolic e la presumude dotrine cristiane origjnarie.Daspo la publicazion des tesis , Luther scugne v\u00ea bisugne di protezion dai princips todescs.\nAtri mot\u00eef forin l'ingrum\u00e2 des carichis de bande dal clero , une vore pui interess\u00e2t al pod\u00ea e ai aspiet economic che al pins\u00eer de difusion de dotrine. Le predicazion jere simpri pui disp\u00e8s afidade ai ordins di fraris cercandui e i vescui vignivin da lis grandis fameis nobili\u00e2rs , p\u00f4c interes\u00e2s al aspiet religj\u00f4s de aministrazion.\nLa Glesie jere parone di grandj toc di tiaris e podeve scuedi le decime.Le nobilt\u00e2t passade al luteranesim podeve gjoldi di chest dirit in eredit\u00e2t. In chest m\u00fbt si \u00e8 formade le Prussie daspo che il Grant Mestri [[Albert di Hohenzollen] ]al passe de bande dal [[luteranesim]].\nSi pues ancje zont\u00e2 il fat\u00f4r politic.L'imperad\u00f4r [[Carli V]] al governave cun le aprovazion daipricips e feudataris. Le religjon devente un element impuartant in tai rapuarts cun il [[Pape]]."}
{"id": "10456", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10456", "title": "Vuere di indipendence merecane", "text": "Par Vuere di indipendence merecane si intint le barufe divignude vuere jenfri l'Ream Un\u00eet e lis s\u00f4s tredis colon\u00ees jenfri il 1776 e il 1783 e che vi\u00f4t la nassite di un gn\u00fbf st\u00e2t indipendent : i St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe.\nLis causis de vuere.\nTal fin\u00e2l de Vuere dai Siet Agns , il mont vi\u00f4t l' Ream Un\u00eet come il st\u00e2t pui potent dal mont cognoss\u00fbt , soredut jessi la pui fuarte potence nav\u00e2l de epoche , ma il guvi\u00e2r ingl\u00eas al scuen f\u00e2 front a lis spesis di manteniment da lis vueris sostignudis e al manteniment dai teritoris concuist\u00e2ts in Americhe. Par cir\u00ee di f\u00e2 casse , il Parlament ingl\u00eas al ordene un gn\u00fbf impuest parsore i documents leg\u00e2i , licensis , contrats , e ancje gjorn\u00e2i grancje pi\u00e7ui , e cjartis di zuc stamp\u00e2ts in tiare merecane.\nCheste decision cjate une fuarte oposizion de bande dai colonizad\u00f4rs Di f\u00e2t , jerin i consei loc\u00e2ls a decidi in materie fisc\u00e2l e sigurece interne , chestis le\u00e7s vegnin viodudis come un tentat\u00ees di meti man jenfri lis cuestions loc\u00e2ls.\nTal m\u00eas di otubar dal 1765 , i deleg\u00e2ts di n\u00fbf colon\u00ees si reunissin a New York par f\u00e2 cognossi lis l\u00f4r resons. Tal m\u00eas di mar\u00e7 dal 1766 , il Parlament al gjave lis tassis , no tant par lis motivazions dai colonizad\u00f4rs ma par vie dal intervent dai mercjadants ingl\u00eas , che vevin v\u00fbt dam de proteste dai colonizad\u00f4rs.Ma il parlament nol veve regol\u00e2t ancjemo' le cuestion finanziarie e scuen alore meti gnovis tassis parsore il veri , le cjarte , il plomb , lis vern\u00ees e il t\u00e8 e par f\u00e2 rispiet\u00e2 lis le\u00e7s al mande ancje l'esercit. Le reazion no tarde a f\u00e2si sint\u00ee.\nUne lungje cjadene di barufis cjatin il l\u00f4r pont pui alt tal massacri di Boston tal m\u00eas di mar\u00e7dal 1770 , cuant che l'esercit provoc\u00e2t , al cope cinc colonizad\u00f4rs. Ancjmo' une volte il parlament si v\u00eeot costrenz\u00fbt a gjav\u00e2 lis tassis.\nMa daspo di tr\u00ea agns , il parlament al dispon il monopoli dal cumier\u00e7 dal t\u00e8 in Americhe. Le reazion dai colonizad\u00f4rs e je fuarte tant che a Boston par reazion , il caric des n\u00e2fs ven but\u00e2t tal m\u00e2r.\nCheste volte il parlament ingl\u00eas al ordene disposizions cun ch\u00ea di mostr\u00e2 la s\u00f4 autorit\u00e2t: in tal 1774 il puart di Boston ven siar\u00e2t e ven ridote ancje l'autorit\u00e2t dai consei loc\u00e2ls.\nIl 16 di dicembar par proteste , colonizad\u00f4rs loc\u00e2i guid\u00e2ts da Samuel Adams butin t\u00e2l m\u00e2r i carics di t\u00e8 che jerin riv\u00e2ts.\nTal m\u00eass di setembar dal 1774 il consei di dutis lis colonis ten une reunion dul\u00e2 ven stabilide le linee di azion , le definizion dai dirits des colonis merecanis e limit\u00e2t il pod\u00ea dal Parlament di Londre.\nIn une declarazion dai dirits scrite , i colonizad\u00f4rs stabilissin il r\u00e8fut di paiament dis tassis e le fin dal cumier\u00e7 cun l'Ream Un\u00eet fin cuant che l'esercit igl\u00eas no sar\u00e2 ritir\u00e2t."}
{"id": "10457", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10457", "title": "Vuardi", "text": "Il Vuardi ( Orzo par talian) cognoss\u00fbt ancje cul nom di Risoni al \u00e8 une cualit\u00e2t di paste aliment\u00e2r.\nCheste paste aliment\u00e2r a une forme di une grande granele di r\u00ees. Le coltivazion di chest aliment si cjate in ducj i pa\u00ees dal Sud Europe. Dopr\u00e2t par f\u00e2 mignestris , pastis , salades o par acompagnament."}
{"id": "10458", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10458", "title": "Karl Marx", "text": "Karl Heinrich Marx ancje talianiz\u00e2t cul nom di Carlo Marx (Treviri, 5 di Mai 1818 \u2013 Londre, 14 di Mar\u00e7 1883) al fo un pensad\u00f4r, scrit\u00f4r, storic, gjornaliste, economiste e teoric de revoluzion todesc.\nCognoss\u00fbt par la so concezion materialiste de storie e par jessi st\u00e2t un dai prins economiscj a v\u00ea analiz\u00e2t il sisteme e i efiets dal capitalisim e de lote des classis, e par so azion tal mie\u00e7 dal moviment dai operaris. Al f\u00f4 un dai prins dirigjents de Associazion internazion\u00e2l dai lavorad\u00f4rs, le Prime Internazion\u00e2l. Lis corentis di pins\u00eer inspiradis diretamenti dai s\u00f4i lav\u00f4rs cjapin il nom di marxisim. Marx al a v\u00fbt une grande impuartance al svilup de li siencis umanis e soci\u00e2ls. Il s\u00f4 lav\u00f4r al a marcj\u00e2t in maniere fuarte il XX siecul, indul\u00e2 cetancj moviments revoluzionaris e inteletu\u00e2ls vegnin inspir\u00e2ts dal so pins\u00eer.\nNasust in une fam\u00e9e de classe medie, al studie in te Universit\u00e2t di Bonn e in te Universit\u00e2t Humbolt a Berlin, indul\u00e2 che al ven influenz\u00e2t dal pins\u00eer di Hegel. Dspo jssi laure\u00e2t, al colabore cul gjorn\u00e2l radc\u00e2l di Colonie \"Gazete renane\". In tal 1843, si trasfer\u00ees a Paris indul\u00e2 continue la s\u00f4 colaborazion cun le stampe e al f\u00e2s cognossince di tancj persona\u00e7s dal mont de economie, jenfri i cu\u00e2i Friedrich Engels, f\u00ee di un industri\u00e2l ingl\u00eas che lo judar\u00e2 tal compiment dal \"Manifest dal part\u00eet comunist\" in tal 1848. Esili\u00e2t de France tal 1849 par vie de s\u00f4s ideis politichis, Marx si trasfer\u00ees cun la s\u00f4 femine e i f\u00ees prime a Brussels de daspo a Londre. In Inghiltere Marx al continue a lavor\u00e2 come gjornaliste par il \"New York Tribune\", studiant pui a font l'economie politiche, fin a la publicazion de s\u00f4 opare pui cognossude, \"Il Capit\u00e2l\".\nMarx al publiche di bess\u00f4l nome il prin libri in tal 1867, le opare complete ven publicade da Friedrich Engels daspo la s\u00f4 muart, e le version complete de \"Teorie dal plusval\u00f4r\" da bande di Karl Krautsky.\nJud\u00e2t dal s\u00f4 ami Friedrich Engels al f\u00f4 il princip\u00e2l teoric dal socialisim e dal comunisim\nJenfri lis s\u00f4s oparis, il \"Manifest dal part\u00eet comunist\", \"Il Capit\u00e2l\" e \"Teorie dal plusval\u00f4r\".\nTal 1843 a Bad Kreutznacht, Marx al spose Jenny von Westphalen, fie di un esponent de nobilt\u00e2t de Renanie, cognossude cuant che al jere student. Cun Jenny , Marx al var\u00e2 s\u00ees fruts, ma nome tr\u00ea fies rivar\u00e2n in te et\u00e2t adulte: Jenny Caroline, Laura e Jenny Julia Elanor."}
{"id": "10459", "revid": "12875", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10459", "title": "Comunisim", "text": "Il comunisim, peraule derivade dal latin \"comm\u016bnis\" (comun, di ducj) e je une dotrine politiche socio-economiche fondade tal principi di propiet\u00e2t comun dai mie\u00e7 di produzion, di une organizazion coletive dal lav\u00f4r, e de costruzion di une societ\u00e2t cence classis soci\u00e2i.\nDeriv\u00e2t dal socialisim e dal pins\u00eer e lis oparis di Karl Marx e Friedrich Engels e de azion politiche di Lenin, il comunisim a carateriz\u00e2t buine part dal XX secul.\nAncje se l'idee di une societ\u00e2t comuniste jere prisinte za fin da l'antichit\u00e2t, nome tal Sietcent cun le Rivoluzion industri\u00e2l si scomence a fevel\u00e2 di socialisim e comunisim. In maniere gjener\u00e2l, le peraule comunisim ven doprade ancje par descrivi dutis lis teor\u00ees che proviodin la coletivit\u00e2t dai mie\u00e7 di produzion e le abolizion de proprit\u00e2t privade.\nFin e publicazion dal Manifest dal part\u00eet comunist in tal 1848 a Londre, socialisim e comunisim vegnin consider\u00e2ts sinomim. In cheste opare invezit, i d\u00f4i aut\u00f4rs Karl Marx e Friedrich Engels fasin une division jenfri \u00absocialisim utopistic\u00bb e \u00absocialisim scientific\u00bb che clamin ancje comunisim. Cun cheste division, i d\u00f4i aut\u00f4rs volevin f\u00e2 une diference jenfri lis teor\u00ees socialistis che esistevin za e la l\u00f4r, basade su f\u00e2s e le\u00e7s e no su ideis e utop\u00ees.\nIn dutc\u00e2s la peraule comunisim continue a jessi doprade come sinonim di socialisim par dut il Votcent. Bisugne ricuard\u00e2 che ducj i part\u00eets de Seconde Internazion\u00e2l di ispirazion marxiste vegnivin clam\u00e2ts socialiscj o soci\u00e2ldemocratics.\nNo ducj i contests dul\u00e2 il comunisim al \u00e8 st\u00e2t aplic\u00e2t an mantign\u00fbt i fondament\u00e2i dal pins\u00eer marxist ma an puart\u00e2t a modei di St\u00e2t cun modei societaris contraris a lis basilaris ideologjis comunistis, come tal sens autoritari invezit che avualitari, a dispiet dal nom, o nazionalistis in cuintrioposizion ai fondaments marxist. I esemplis van dal totalitarisim stalinist o le derive in te economie di marcj\u00e2t dai pa\u00ees comuniscj orient\u00e2i cun gn\u00fbf e pui fuarts disecuilibris economics e soci\u00e2i.\nLe aspirazion a une societ\u00e2t avualitarie an origjinis di lontan in te storie, e cun il timp an v\u00fbt connotazions e aspirazions diferentis. Lis condizions di sfrutament dai operaris tal cors de prime fase de Rivoluzion industri\u00e2l e povert\u00e2t dai contadins in tis campagnis puartin a le nassite di une gnove cuscience politiche. Chescj ferments puartin a l'elaborazions di tesis di progjet politic di une gnove societ\u00e2t. Le idee che si podar\u00e8s form\u00e2 une gnove societ\u00e2t avualitarie puarte a le nassite di tancj moviments, teor\u00ees e ideologjis che si cjatin a fasis alternis, aleadis o contrapuestis, tal intent di form\u00e2 une gnove \"societ\u00e2t cence classis\"."}
{"id": "10460", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10460", "title": "Antighe Grecie", "text": "Cuant che si fevele di Antighe Grecie , si intint le civilt\u00e2t svilupade in te Grecie continent\u00e2l , tes cuestis de Albanie , in tes isulis dal Mar Egeo , tes cuestis de Mar Neri , in te Turchie ocident\u00e2l , in te Sicilie orient\u00e2l , e meridion\u00e2l , in te Italie meridion\u00e2l , daspo clamadis Magne Grecie tal Nord de Afriche , in Corsiche , in Sardegne , in te cuestis orient\u00e2ls de Spagne , e in ch\u00eas meridion\u00e2ls de France.\nAncje se le conformazion gjener\u00e2l dal continent al puarte a la formazion di unit\u00e2ts politichis indipendentis cognosudis cul nom di \"poleis\" cit\u00e2ts , le int che abitave cheste tiare fevelave le stesse lenghe.La culture greche , compagne par ducj i abitants , deve une vore impuartance a le cognosince e a le ricercje de veret\u00e2t: chest al voleve d\u00ee riv\u00e2 dongje a lis divinit\u00e2s. Par chest mot\u00eef , vignive d\u00e2t un caratar scuasit religj\u00f4s a le cognosince e a lis siencis. In chest contest lis popolazions de antighe Grecie vevin comprind\u00fbt le impuartance de matematiche par jessi pui dongje de veret\u00e2t.Chest al spieghe cemut mai le civilt\u00e2t greche je rivade tal g\u00eer di p\u00f4c timp e cun une popolazion puitost limitade , a tocj\u00e2 un nivel di cognosince notabil tal cjamp de filosofie , de matematiche e des sciencis in gjener\u00e2l"}
{"id": "10461", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10461", "title": "Manifest dal part\u00eet comunist", "text": "Il Manifest dal par\u00eet comunist al fo scrit da Karl Marx e Fredrich Engels jenfri il 1847 e il 1848 e public\u00e2t a Londre il 21 fevr\u00e2r dal 1848. Le prime edizion parzi\u00e2l taliane ven publicade tal 1889.Une gnove traduzion ven publicade in tal 1891. Le prime traduzion complete ven publicade a puntadis in tal periodic \"Lote di classe\" par cure di Pompeo Bettini.\nContign\u00fbts.\nCheste pi\u00e7ule publicazion ven comisionade de bande de Leghe dai Comuniscj par spieg\u00e2 il l\u00f4r progjet politic. Marx e Engels analizin la storie come lote di classe simpri esistide jenfri oprim\u00fbs e opres\u00f4rs.Chest contrast , par i d\u00f4i aut\u00f4rs , al \u00e8 simpri esist\u00eet , e cun le trasformazion de societ\u00e2t e dal model produt\u00eef , al \u00e8 divign\u00fbt ancjmo' pi\u00eas. Une volte completade le trasformazion , restin d\u00f4s classis soci\u00e2ls definidis :le borghesie e il proletari\u00e2t. Le prime , za classe revoluzionarie in te Basse et\u00e2t di mie\u00e7 daspo v\u00ea sdrum\u00e2t le struture politiche economiche dal timp divignude vecje , diven le classe dominante a ducj i efiets in te Rivoluzion industri\u00e2l. Le seconde , nassude daspo de afirmazion dal model economic capitalistic , e je ch\u00ea pui oprimude , ma parzialmenti dominante.\nLe base parsore cui la borghesie a fond\u00e2t la s\u00f4 fuarce al \u00e8 in sostance il sfrutament dal lav\u00f4r dal proletari\u00e2t , cul jutori dai guvi\u00ears defin\u00eets da marx e Engels \" un comit\u00e2t di aministrazion dai inter\u00eas di dute le borghesie.Dutc\u00e2s , cul svilup de industrie , il proletar\u00eeat al devente simpri pui numer\u00f4s par vie dal inglobament di tocs de pi\u00e7iule-medie borghesie e destinade a dinign\u00ee simpri pui fuarte.Le compression des retribuzions puarte lis condizions di vite dai lavorad\u00f4rs a divign\u00ee simpri pui compagnis , fasint in m\u00fbt che chest ultims si reunissin in associazions par difindi i l\u00f4r dirits.Par chest mot\u00eef , le classe soci\u00e2l dal proletari\u00e2t , risule jessi destin\u00e2t a sdrum\u00e2 le borghesie insiemit al model economic introdot par cheste ultime: il capitalisim Daspo de rivoluzion , par cui il proletari\u00e2t concuiste il pod\u00ea politic , scugnar\u00e2 jessi une fase di transizion clamade par Marx \"ditature dal proletari\u00e2t\" , in cui i mie\u00e7 di produzion vignaran utiliz\u00e2s da lis associazions dai lavorad\u00f4rs , mit\u00fbs a disposizion dal St\u00e2t par trasform\u00e2 le societ\u00e2t.Chest al viodar\u00e2 il passa\u00e7 dal st\u00e2t borgh\u00eas a un st\u00e2t proletari.Bisugne d\u00ee ancje che Marx a utiliz\u00e2t le terminologjie \u00abdittature dal proletar\u00e2t\u00bb nome in une letare a Joseph Weydemeyere in te \"Critiche al program di Gotha\" , daspo v\u00ea scr\u00eet cheste opare.Par Marx cheste je une fase di trasformazion par riv\u00e2 al superament di ogni forme di St\u00e2t. Daspo si podar\u00e2 riv\u00e2 al Comunism , a une societ\u00e2t cece classis soci\u00e2ls, cence sfrut\u00e2s e sfrutad\u00f4rs , dul\u00e2 le gjestion dai mie\u00e7 di produzion je afidade ai lavorat\u00f4rs.\nProgjet politic dai comuniscj.\nVegnin ancje propon\u00fbs d\u00ees ponts , che in te epoche de redazion dal \"Manifest\" , vevin val\u00f4r di programe rivoluzionari par i Pa\u00ees pui avanz\u00e2s. Cun chestis d\u00ees misuris ven atuade chel programe che Marx pui indevant al clamar\u00e2 ditature dal proletari\u00e2t. Ma i aut\u00f4rs ricognossin ancje che chestis d\u00ees misuris son limitadis in cuant soricamenti determin\u00e2s , e par chest no si puedin simpri aplic\u00e2 in dutis lis circostanzis storichis.\nI d\u00ees ponts son:\nI St\u00e2ts dul\u00e2 che il comunism al ven aplic\u00e2t , chests d\u00ees ponts vegnin vegnin cjap\u00e2s a la letare , ritegn\u00fbs une sorte di dogne\ne ju an dopr\u00e2ts par moderniz\u00e2 e industrializ\u00e2 i l\u00f4r Pa\u00ees. Vegnin ancjmo' consider\u00e2ts i principis pui impuartants par la grande part des personis tal mont ocident\u00e2l.Il concet che ven mancul cap\u00eet al \u00e8 che de societ\u00e2t cence classis , dul\u00e2 che jere proviodude l'estinzion dal St\u00e2t par lass\u00e2 il puest a une libare associazion di produt\u00f4rs. Su chest concet ven ripet\u00fbt in te Critiche al programe di Gotha (1875) , indul\u00e2 Marx al f\u00e2s distinzion jenfri socialisim e comunism."}
{"id": "10462", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10462", "title": "Aten", "text": "Aten (\u0391\u03b8\u03ae\u03bd\u03b1, Ath\u00edna) je une cit\u00e2t di 655 780 abitants, capit\u00e2l de Grecie, cj\u00e2fl\u00fbc de unit\u00e2t periferche de Grecie centr\u00e2l. Centri economic , cultur\u00e2l , industri\u00e2l e finanziari de Grecie , je une cit\u00e2t une vore impuartant a nivel european e mondi\u00e2l. Dut il centri urban a une estension di 412 km\u00b2, e une popolazion di 4 013 368 abitants, la cuinte cit\u00e2t pui popolade de Union Europeane."}
{"id": "10463", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10463", "title": "Proletari\u00e2t", "text": "Il proletari\u00e2t , je une classe soci\u00e2l opueste de classe dai capitaliscj formade dai proletaris , formade soredut dal lavorad\u00f4rs.I proletaris no possedin i mie\u00e7 di produzion e par vivi fasin ricors al lav\u00f4r salari\u00e2t.\nPar proletari\u00e2t so si intint dome le categorie stereotipade dai lavorad\u00f4rs in tes fabrichis o dai minat\u00f4rs in tes minieris , ma si intint in maniere gjener\u00e2l ducj i lavorad\u00f4rs salari\u00e2s , cual che sedin il nivel di vite o di salari.\nLe peraule \u00abproletari\u00bb in te epoche romane indicave il citadin roman de plebe che no paiave tassis , e contribuive al manteniment dal St\u00e2t nome cun la fuarce de s\u00f4 disindince ( in [[latin] \"proles\").Secont la definizion di [[Karl Marx]] , il proletari\u00e2t al \u00e8 che classe soci\u00e2l di lavorad\u00f4rs e dai [[disocup\u00e2ts]] (consider\u00e2ts lavorad\u00f4rs cence salari) che par vivi son oble\u00e2s a vendi la l\u00f4r fuarce lav\u00f4r a la classe antagoniste dai [[capitaliscj]] che an la propiet\u00e2t dal [[capit\u00e2l]] e dai [[mie\u00e7 di produzion]]\n[[Categorie:Economie]]\n[[Categorie:Sociologjie]]"}
{"id": "10464", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10464", "title": "Lav\u00f4r", "text": "Il Lav\u00f4r je une ativit\u00e2t produtive che impliche un sfuar\u00e7 manu\u00e2l o inteletu\u00e2l par produsi un ben o un servizi , corispond\u00fbt da une compensazion monetarie o in nature.Il lav\u00f4r al \u00e8 argoment di studi sedi des scienzis soci\u00e2ls (politiche , dirit , economie , sociologie ) sedi des scienzis natur\u00e2ls (gjeografie , fisiche )\nAl \u00e8 unservizi util che si rint a le societ\u00e2t. Te societ\u00e2t moderne cheste ativit\u00e2t ven fate tal esercizi di un mist\u00eer o di une profesion in te finalit\u00e2t de sodisfazion da lis bisugnis individu\u00e2ls o collet\u00eefs. Dal pont di viste giuridic , ven fate distinzion jenfri lav\u00f4r subordin\u00e2t e chel indipendent"}
{"id": "10466", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10466", "title": "Division Alpine Julie", "text": ""}
{"id": "10467", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10467", "title": "Pat di Varsavie", "text": "Al Pat di Varsavie dal 1955, clam\u00e2t ancje Tratt\u00e2t di Varsavie e uficialmenti Tratt\u00e2t di amicisie, coperazion e mutue assistenze (\u0441\u043e\u0442\u0440\u0443\u0434\u043d\u0438\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u0435 \u0438 \u0432\u0437\u0430\u0438\u043c\u043d\u043e\u0439 \u043f\u043e\u043c\u043e\u0449\u0438), i\u00ea stade une aleanze militar fra i St\u00e2ts socjalis\u00e7 dal bloc orient\u00e2l nass\u00fbt come contraposizion a le NATO, cheste ultime fondade tal 1949.&lt;br&gt;\n "}
{"id": "10468", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10468", "title": "Capitalisim", "text": "Il capitalisim al \u00e8 un sisteme economic, dula' lis impresis o i priv\u00e2s citadins an le propriet\u00e2t dai mie\u00e7 di produzion e fasin ric\u00f4rs al lav\u00f4r subordin\u00e2t par la produzion di bens o servizis, scomen\u00e7ant da lis materas primis lavoradis, par gjener\u00e2 un profit traviars le vendite direte o indirete. Cheste produzion, basade su la domande e le ofiarte dal mercj\u00e2t, ven clamade economie di mercj\u00e2t e si cuintripon a le economie planificade, caraterizade inventi da une pianificazion centr\u00e2l de bande dal St\u00e2t. Invezit di planific\u00e2 lis decisions economichis cun traviars le politiche come in tal c\u00e2s dal feudalesim o dal socialisim, venlassade plene e libare iniziative ai imprendit\u00f4rs.\nPui in particol\u00e2r, par capitalisim si pu\u00e8s intindi lis teor\u00ees utilizadis par spieg\u00e2 il funzionament di chests mercj\u00e2ts, e a dirigi l'aplicazion o ancje l'eliminazion di regulis governativis di propriet\u00e2t. Le stesse peraule ven doprade ancje par le definizion dal sisteme economic e par estension di dute le societ\u00e2t indul\u00e2 il funzionament al \u00e8 bas\u00e2t su la posibilit\u00e2t di cumul\u00e2 e concetr\u00e2 le richeze in une forme trasformabil (i be\u00e7s) che puedin jessi invist\u00fbts in m\u00fbt che cheste concentrazion sedi doprade come mie\u00e7 produt\u00eef."}
{"id": "10469", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10469", "title": "Socialisim", "text": "Par socialisim si intindin dutis lis dotrinis soci\u00e2ls , politichis e economichis che vuelin puart\u00e2 a une trasfomazion de societ\u00e2t tal sens de avualit\u00e2t di ducj i citadins tal plan soci\u00e2l,economic e giuridic. Si pu\u00e8s ancje defin\u00ee un model o sisteme economic indul\u00e2 \"soci\u00e2l\" significhe dute la popolazion.\nTal Votcent , dutis lis dotrinis socialistis vevin come finalit\u00e2t il superament da lis classis soci\u00e2ls e le sopresion de propriet\u00e2t privade dai mie\u00e7 di produzion e di scambi.Fin al 1848 , lis peraulis socialisim e comunism jerin consideradis scuasit compagnis.Tal Manifest dal part\u00eet comunist , Karl Marx e Fredrich Engels fasin une division jenfri \"socialisim utopistic\" e \"socialisim scientific\" che clamin ancje comunism par meti in evidence lis diferencis cul prin.\nU\u00ea il socialisim je une ideologie distacde dal comunism , ancje se cualchi volte le infulence marxiste ven condividude nome in bande , e al \u00e8 rapresent\u00e2t soredut dal socialisim liber\u00e2l o de socialdemocrazie , formis di socialisim che no vuelin le abolizion dal capitalisim ma a un miorament de societ\u00e2t e a un sisteme economic mistur\u00e2t.\nTal pins\u00eer marxiste , il socialisim e il comunism jerin d\u00f4s fasis dal proc\u00e8s di trasformazion de societ\u00e2t: il socialisim proviodeve la statalizazion e la ditature dal proletari\u00e2t che viodeve la realizazion di un gn\u00fbf concet di St\u00e2t , diferent da chel de borghesie par pass\u00e2 al comunism intind\u00fbt come le libare associazion di ducj. Al contrari dal anarchisim , che \u00fbl le abolizion di dutis lis organizazions stat\u00e2ls fin dal inizi , le concezion di Karl Marx vi\u00f4t doi passa\u00e7s: le ditature dal proletari\u00e2t e le societ\u00e2t cence classis.Ma la secont passa\u00e7 ven bandon\u00e2t scuasit da\u00fbrman da ducj i pa\u00ees dal socialisim re\u00e2l.Tal pins\u00eer origjn\u00e2l jere proviodude la dissoluzion dal St\u00e2t parce che i mie\u00e7 di produzion jerin torn\u00e2ts a la coletivit\u00e2t.Tal st\u00eas timp , vignive svilupade une atre forme di pins\u00eer deriv\u00e2t dal socialisim :l' anarchisim , une forme di organisazion coletive dul\u00e2 che le avualit\u00e2t economiche , giuridiche e soci\u00e2l je basade su la libert\u00e2t da lis personis , cence nissune forme di pod\u00ea , comprind\u00fbt ancje il pod\u00ea stat\u00e2l.Cheste dotrine si concretizave in tes teor\u00ees di Pierre-Joseph Proud'hon in polemiche cun Marx. Il scuintri provoche une separazion tal mie\u00e7 de Associazion Internazion\u00e2l dai lavorad\u00f4rs. Tal XX secul,marxiscj e anarchics si cjatin tantis voltis a condividi e scombati flanc a flanc tai prins timps des vueris rivoluzionarsi come le vuere civ\u00eel spagnole o in te rivoluzion di otubar russe, tonant a scontrasi e rivant a la represion dai socialiscj libertaris de bande dai marxiscj (rivoluzion anarchiche spagnole , revuelte di Kron\u0161tadt).\nle separazion dal signific\u00e2t des peraulis \"socialisim\" e \"comunisim\" in tal contest marxiste ven fate par iniziative di Lenin: cun la rivoluzion bolsceviche (19179 e le costituzion de Internazion\u00e2l Comuniste clamade ancje Tiarce Internazion\u00e2l (1919) , le part pui rivoluzionarie dal socialisim si distache par organizasi in tai part\u00eets comuniscj , cuant che i part\u00eets socialiscj , orient\u00e2ts tal sens riformiste e inser\u00eets in tai sistemis democratics dai pa\u00ees , cjapin lis distanzis da lis teor\u00ees marxistis , e in dut c\u00e2s dal leninisim , recuperant lis istanzis liber\u00e2ls dal utopisim socialiste prime di Marx , par d\u00e2 vite al socialisim democratic , a le socialdemocrazie , e al socialisim liber\u00e2l. In tal fin\u00e2l dal XX secul , ancje i pui grancj part\u00eets comuniscj , pui di cualchi volte orient\u00e2ts tal sens riformiste e ancje l\u00f4r iser\u00eets tai sistemis democratics , cjapin lis distancis dal marxisim intind\u00fbt tal sens origjinari rivoluzionari , cence vign\u00ee mancul a ide\u00ees come il socialisim rivoluzionari e il massimalisim.\nIl socialisim tal timp , si \u00e8 divid\u00fbt , e al a mistur\u00e2t il pins\u00eer socialiste cun atr\u00ees connotazions politichis come par esempli il socialisim cristian , l'ecosocialisim , il socialisim dal XXI secul."}
{"id": "10470", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10470", "title": "Mie\u00e7 di produzion", "text": "Secont la teorie marxiste , i mie\u00e7 di produzion a son la congiunzion dai mie\u00e7 materi\u00e2i di vore (machinis , imprescj , le tiare e lis mater\u00ees primis che , a scomen\u00e7a da lis mater\u00ees primis crein , cul lav\u00f4r manu\u00e2l dal lavorat\u00f4r , un prodot fin\u00eet a val\u00f4r zont\u00e2t.\nIl signific\u00e2t di mie\u00e7 di produzion varie a seconde dal ogjet a cui si f\u00e2s riferiment: in une societ\u00e2t agricole i mie\u00e7 di produzion saran lis machinis par lavor\u00e2 , la tiare , i imprescj. In une societ\u00e2t industri\u00e2l invezit lis fabrichis e lis minieris."}
{"id": "10471", "revid": "10263", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10471", "title": "NATO", "text": "L'Organizzazion dal Tratt\u00e2t dal Atlantic dal Nord in ingl\u00eas \"North Atlantic Treaty Organization\" sigle NATO, in franc\u00eas: \"Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord\", sigle OTAN) a \u00ea une organizazion internazion\u00e2l pe collaborazion tal settore de difese."}
{"id": "10472", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10472", "title": "Londre", "text": " \nLondre (in ingl\u00eas \"London\") eje la capit\u00e2l e la cit\u00e2t pui grande de Inghiltere e dal Ream Un\u00eet cun i s\u00f4i 8 825000 abitants.La s\u00f4 estension teritori\u00e2l le rint la cit\u00e2t pui estendude d' Europe daspo Mosche e Istambul seguide da Rome\ne Berlin.Tancj dai si\u00eai abitants clam\u00e2s \"londin\u00eas\" (londoners) son forests. Par chest mot\u00eef , Londre je une des cit\u00e2ts pui mutietnichis dal mont\nLondre je stade la capit\u00e2l dal Ream britanic , mete pricip\u00e2l di dutis lis migrazions soredut in tal periodo coloni\u00e2l.Al a il PIL pui elev\u00e2t jenfri dutis lis cit\u00e2ts europeanis e il cuint in tal mont. Dotade di s\u00ees aeropuarts , je par chest mot\u00eef , un pont di passa\u00e7 une vore impuartant in dut il mont. La s\u00f4 metropolitane clamade London Underground e je la pui antighe dal mont. Londre e je ancje la seconde cit\u00e2t pui visitade dal mont dal turisim internazion\u00e2l , daspo Bangkok in Asie.Par dutis chestis carateristichis , Londre concuiste il titul di \"Cit\u00e2t glob\u00e2l\" , e je la uniche cit\u00e2t britaniche in te liste da lis \"Cit\u00e2ts Mondi\u00e2ls Alfa\".\nA Londre si cjatin impuartantis istituzions , organisazions e societ\u00e2ts internazion\u00e2ls. Si cjatin inpuartants museis e teatris ; le cit\u00e2t conten cuatri patrimonis de umanit\u00e2t. In tal Buckingam Palace , je la residence dal monarcje dal Ream Un\u00eet.\nTal Pala\u00e7 di Westminster si cjate il Parlament ingl\u00eas , il numar 10 Downing Street je la sede dal Prin Ministri ingl\u00eas e la sede dal Guvier dal Ream Un\u00eet.\nGeografie fisiche.\nLondre si cjate tal sud-ovest de Gran Bretagne , dongje il flum Tamigi , a pocjs oris dal passa\u00e7 di Calais , che separe il Ream Un\u00eet de France , travi\u00e2rs il Can\u00e2l de Maniche. aovest si cjate le pi\u00e7ule cit\u00e2t di Windsor , residence estive de Corone Inglese , dongje l'aeropuart di Heathrow.\nIl flum che traviarse Londre , il Tamigi al \u00e8 navigabil. Cheste oportunit\u00e2t a f\u00e2t di Londre un puart fluvi\u00e2l e , jessint il m\u00e2r no masse lontan , al \u00e8 st\u00e2t fin a le met\u00e2t dal XX secul , un sc\u00e2l une vore impuartant. Il flum al traviarse le cit\u00e2t da ovest a est , al fo il mot\u00f4r dal svilup de cit\u00e2t stesse.Londre je stade fondade in te rive setentrion\u00e2l dal flum , e par tancj secui , si podeve traviers\u00e2 nome da un puint s\u00f4l: il London Bridge.\nPar chest mot\u00eef il centri de cit\u00e2t si cjate a nord dal flum. Cuant che dal XVIII secul , vegnin costru\u00eets atris puints , jenfri i cu\u00e2i il pui fam\u00f4s al \u00e8 il Tower Bridge , le cit\u00e2t a cognoss\u00fbt une grande espansion , favoride ancje dal f\u00e2t che si cjate parsore une pianure aluvion\u00e2l , che a ud\u00e2t la cressite e lis costruzions.Le estension a vude une forme circol\u00e2r.\nUntimp , il flum al jere une vore pui larc ma al \u00e8 st\u00e2t stinz\u00fbt par pode costru\u00ee cjasis e pala\u00e7s. Tal st\u00eas timp i s\u00f4i afluents son st\u00e2ts incanal\u00e2ts in tubaturis sot tiare . Ma il flum al \u00e8 influenz\u00e2t da lis mareis e par chest mot\u00eef Londre riscje l'inondazion.\nAl sem\u00eae che le Gran Bretagne al a une inclinazion par motivazion geologichis , che la st\u00e2 al\u00e7ant de bande setentrion\u00e2l e te bande meridion\u00e2l si sbasse. A front dal pericul , in tai aigns setante , je stade costruide a Woolvich le Thames Barrier."}
{"id": "10474", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10474", "title": "Borghesie", "text": "La borghesie je une des classis soci\u00e2ls indul\u00e2, secont lis scuelis di pins\u00eer socio-economichis ocident\u00e2ls,in particol\u00e2r ch\u00ea marxiste, ven dividude la societ\u00e2t capitaliste. Origjinariamenti jere ch\u00ea classe soci\u00e2l jenfri la nobilt\u00e2t parone da lis tiaris e il proletari\u00e2t.In tal fin\u00e2l de Et\u00e2t di mie\u00e7 in tes cit\u00e2ts jere ch\u00ea classe soci\u00e2l che esercitave une art o un mist\u00eer, ativit\u00e2ts comerci\u00e2ls o produtivis e le s\u00f4 espansion al coinc\u00eet cun il finiment de societ\u00e2t feud\u00e2l, puartant a lis grandis rivoluzions dal Siscent e dal Sietcent.\nOrigjne dal nom.\nLa peraule ven de peraule \"borc\", i cuart\u00eers cress\u00fbs f\u00fbr dai m\u00fbrs de cit\u00e2t, e che vignivin inglob\u00e2ts cuant che la cit\u00e2t si slarcjave, parc\u00e8 al timp, la borghesie no veve disponibilit\u00e2t finanziarie e no podeve peretisi di vivi tal centri de cit\u00e2t indul\u00e2 viveve la nobilt\u00e2t. Scugnive cussi l\u00e2 a abit\u00e2 in te periferie, in chest c\u00e2s f\u00fbr dai m\u00fbrs, in cuart\u00eers clam\u00e2ts \"borcs\".Il nom par talian \"borghese\", al derive dal lenga\u00e7 dopr\u00e2t in te France setentrion\u00e2l, in cualchi zone de Gjermanie edes Fiandris \"burgenses\", che par franc\u00eas al devente \"bourgeois\" e par todesc \"b\u00fcrger\".\nDuncje il borgh\u00eas al jere ch\u00ea persone che veve une cjase tal centri dal p\u00e2is invezit dal cjscjel, e al praticave un libar mist\u00eer, dal artigjan\u00e2t al cumier\u00e7, de midisine fin a dutis lis artis. Nol faseve part de nobilt\u00e2t, e par chest mot\u00eef nol podeve, amancul al inizi, jessi arm\u00e2t. Une derivazion di cheste norme si cjate ancjimo tal lenga\u00e7 milit\u00e2r, che indiche borgh\u00eas chel che nol \u00e8 vist\u00fbt cun la divise (par esempli carabin\u00eer in borgh\u00eas).\nIn te teorie marxiste.\nIn te teorie marxiste, la borghesie je ch\u00ea classe parone dai mie\u00e7 di produzione che gjest\u00ees il contr\u00f4l dai st\u00eas. Il contr\u00f4l ven divid\u00fbt jenfri propriet\u00e2t form\u00e2l o gjuridiche, in cuant al indiche la capacit\u00e2t effetive di dopr\u00e2 o f\u00e2 dopr\u00e2 i mie\u00e7 di produzion.La borghesie, secont la vision marxiste je la classe aversarie storiche dal proletari\u00e2t parce impieghe lis fuarcis lavorativis dai operaris e dai contadins, in te finalit\u00e2t dal compiment de s\u00f4 rivoluzion soci\u00e2l."}
{"id": "10475", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10475", "title": "Il Capit\u00e2l", "text": "Il Capit\u00e2l (Das Kapital) e je le opare mai\u00f4r di Karl Marx e il libri pui impuartant de teorie marxiste.Il libri I dal Capit\u00e2l fo public\u00e2t in tal 11 di setembar dal 1867 , cuant che l'aut\u00f4r al jere ancjmo' v\u00eef. I libris II e III vegnin public\u00e2s par cure di Fiedrich Engels in tal 1885 e in tal 1894. Il libri IV (1905-1910) ven public\u00e2t par cure di Karl Kautsky cun il titul di \"Teorie dal plusval\u00f4r.\nIl sot titul de opare \"Critiche a le economie politiche\" , al met in cl\u00e2r le cuintrioposizion di Marx a le economie politiche liberiste che in te epoche jere dominante.Marx , che jere jess\u00fbt de scuele economiche dai economiscj classics , si slontane par meti al centri dal proces di creazion , acumulazion e ridistribuzion dal capit\u00e2l , il lav\u00f4r e , introdusint par le prime volte il concet di plusval\u00f4r.Il pins\u00eer di Marx al pues jessi viod\u00fbt come une riflesion critiche a lis tematichis za frontadis da Adam Smith e David Ricardo , i esponents pui cognoss\u00fbs de scuele classiche.\nIl \"Capit\u00e2l\" no pues jessi consider\u00e2t nome un trat\u00e2t di economie , parce Marx , fevelant dal sisteme economic , al espon ancje lis carateristichis de societ\u00e2t capitaliste e dai rapuarts jenfri i s\u00f4i components.\nBase dal \"Capit\u00e2l\" aL \u00e8 il materialisim storic , che \u00fbl spieg\u00e2 travi\u00e2rs le dialetiche , lis condizions e lis carateristichis de vite materi\u00e2l e dutis lis contradizions che vegnin f\u00fbr.\nPar le dialetiche , Marx al \u00e8 debit\u00f4r tai confronts dal pensad\u00f4r todesc Georg Wilhelm Friedrich Hegel , di cui Marx si d\u00ees scuel\u00e2r. Secont Marx , lis condizions e lis carateristichis de vite materi\u00e2l incidin in maniere fuarte in tai aspiets de vite soci\u00e2l, in cuant esist une struture , costituide de economie. Marx analize il sisteme capitaliste par cap\u00ee cem\u00fbt che al \u00e8 nass\u00fbt e si \u00e8 svilup\u00e2t , map evidenzi\u00e2 lis contradizions.\nL'aut\u00f4r al \u00e8 cunvint che lis carateristichis di dutis lis societ\u00e2s storichis(societ\u00e2t sclavistiche , societ\u00e2t feud\u00e2l , societ\u00e2t capitaliste) son fondadis sui mie\u00e7 di produzion e lis tecnichis produtivis e sui rapuarts jenfri lis classis che fasin part dal proc\u00eas produt\u00eef.\nPar esempli , il sisteme sclavistic al jere fond\u00e2t sul rapuart dispotic jenfri il scl\u00e2f che nol jere libar e il paron. Le societ\u00e2t feud\u00e2l invezit , lis classis produtivis no vignivin sclavizadis scugnivin f\u00e2 prestazions lavorativis par lis classis che vevin la propriet\u00e2t des tiaris ,oble\u00e2s da le\u00e7s o regulis religjosis. Nancje te Et\u00e2t di mie\u00e7 , ducj i oms jerin ugu\u00e2i di front de le\u00e7s.\ncun lis rivoluzions borghesis invezit , in te societ\u00e2t si vi\u00f4t le afermazion dal sisteme capitalistic , indul\u00e2 ducj i oms son compains di front da lis le\u00e7s.Ma ancje otignude la vualiance , il proletari\u00e2t scugne lavor\u00e2 par i parons dai mie\u00e7 di produzion par motivazions dutis economichis.Le concentrazion dai mie\u00e7 di produzion tes mans di pocj\u00ees personis al obl\u00eae cui che nol a nuje a scugn\u00ee vendi lis prestazion lavorativis par pod\u00ea vivi e mantign\u00ee le fam\u00eae.\nMarx al spieghe che in une societ\u00e2t dul\u00e2 ducj son libars e ugu\u00e2i di front de le\u00e7s , ancje le fuarce-lav\u00f4r divignude une merce , ven vindude secont il s\u00f4 val\u00f4r , determinant cussi' il sfrutament dai lavorat\u00f4rs."}
{"id": "10476", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10476", "title": "Montneri", "text": "Al Montneri al \u00e8 un st\u00e2t de penisule balcaniche. Al confine cu la Cravuazie a ovest, cu la Bosgne-Erzegovine a nord-ovest, cu la Serbie a nord-est, cul Cossovo a est e la Albanie a sud-est. "}
{"id": "10477", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10477", "title": "Montenegro", "text": ""}
{"id": "10478", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10478", "title": "Bosgne-Erzegovine", "text": "Le Bosgne-Erzegovine al \u00e8 un st\u00e2t de penisule balcaniche. Al confine cu la Cravuazie a Nord e a Ovest, cul Montneri a Sud-Est e cu la Serbie a Est."}
{"id": "10479", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10479", "title": "Bosnie e Erzegovine", "text": ""}
{"id": "10480", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10480", "title": "Fredrich Engels", "text": "Friedrich Engels (Barmen , 28 di Novembar 1820 - Londre , 5 di Avost 1895) al fo un pensad\u00f4r e teoric socialist e comunist todesc , grant am\u00ee di Kerl Marx.\nDaspo de muart di chest ultim , al puarte indenant la redazion definitive e la publicazion dai libris II e III de Il Capit\u00e2l.\nEngels al fo ancje militant de Leghe dai Comuniscj e de Associazion internazion\u00e2l dai lavorad\u00f4rs.\nJess\u00fbt di une famee di industri\u00e2i , so pari veve f\u00e2t fortune in te industrie tessile , al lasse il liceu di Ebenfield par vie di mot\u00eefs famili\u00e2rs in tal 1838.Tal st\u00eas timp al lavore come jutori in une societ\u00e2t comerci\u00e2l a Breme e al studie in profondit\u00e2t la filosofie , in particol\u00e2r il pensad\u00f4r todesc Georg Wilhelm Friedrich Hegel.\nIn tl 1842 al va a vivi in Inghiltere , a Manchester , e al lavore in une societ\u00e2t industri\u00e2l dul\u00e2 che s\u00f4 pari veve dai inter\u00eas. Intal 1845 , al scr\u00eef e al f\u00e2s public\u00e2 \"La situazion de classe lavoradore in Inghiltere\".\nTal st\u00eas an , al scr\u00eef tal gjorn\u00e2l \"Ann\u00e2i franco-todescs\" , public\u00e2t par cure di Karl Marx , a Paris.\nSi incontrin par le prime volte in tal 1844 , e si rindin cont che a condividevin lis stessis ideis e le stesse vision e decidin cussi di scomen\u00e7\u00e2 une colaborazion pui strete. Daspo le espulsion di Karl Marx de France , sielgin di vivi in Belgjiche , dul\u00e2 che le libert\u00e2t di espresion jere pui grante che in tai \u00e2tris pa\u00ees d' Europe.\nIn tal m\u00eas di luj dal 1845 , Engels al propon a Marx di f\u00e2 un via\u00e7 in Inghiltere. In chest pa\u00ees Engels cogn\u00f4s Mary Burns , une operarie irlandese cun cui lar\u00e2 a vivi fin a le muart de femine in tal 1863.Tal seguit al star\u00e2 cun s\u00f4 s\u00fbr Lizzie Burns fin a s\u00f4 muart in tal 1878.La s\u00f4 tiarce femine sar\u00e2 Mary Ellen. Marx e Engels tornin a Brussels tal zen\u00e2r dal 1846 , dul\u00e2 formin il Comit\u00e2t di Corrispondence Comunist cun le intenzion di unific\u00e2 ducj i socialist d'Europe. Influenz\u00e2de par lis concezions di Marx , la Leghe dai Justs , organizazion socialiste si trasforme in Leghe dai Comuniscj. Marx e Engels aderissin.\nLa Leghe domande a Marx di scrivi un programe par spieg\u00e2 lis intenzions de organizazion. Marx , cun il jutori di Engels che veve za scr\u00eet i \"Principis dal Comunisim\" , tache a scrivi chel che al sar\u00e2 il Manifest dal part\u00eet comunist. Scrit in s\u00ees setemanis , al vignar\u00e2 public\u00e2t in maniere anonime tal fevr\u00e2r dal 1848.\nPar vie des revoluzions dal 1848 , marx e Engels scugnin lass\u00e2 la Belgjiche tal m\u00eas di mar\u00e7. Vn a vivi a Colonie , dul\u00e2 fondin un gjorn\u00e2l , le Neue Rheinische Zeitung (Gnove Gazete renane).\nEngel al partecipe in maniere ative a la revoluzion dal 1848 , al partecipe a le revoluzion d'Eberfeld , e la revoluzion in bade en Palatinat. Partecipe ancje a lis vueris de armade prusiane , come jutori in cjamp di August Willich , guide di une bande di rivolt\u00e2ts.\nTal Ream Un\u00eet.\nIn tal 1849 , Engels e Marx scuegnin lass\u00e2 il Pa\u00ees , e partissin par Londre. Lis autorit\u00e2ts de Prussie fasin pression al guvier ingl\u00eas par slontanaju ancje dal Ream Un\u00eet , ma il prin ministri John Russel al \u00e8 contrari.\nPar d\u00e2 un jutori finanziari a Marx , Engels torne a vore cun s\u00f4 pari a Manchester , prime di torn\u00e2 a part\u00ee par Londre in tal 1870.Si interesse ancje a le condizion de femine e al feminisim. In tal 1864 , al \u00e8 inscrit a le Associazion internazion\u00e2l dai lavorad\u00f4rs (Prime Internazion\u00e2l) , fin al 1874 an de s\u00f4 dissoluzion.\nDaspo de muart di Marx , al cure le publicazion dai libris II e III de opare Il Capit\u00e2l.Al cure ancje le traduzion e le publicazion di \u00e2tris scrits di Marx.Al lavore a l'unificazion dai part\u00eets marxiscj in te Seconde Internazion\u00e2l.\nAl m\u00fbr a Londre in tal 1895 , cence lass\u00e2 f\u00ees.Al lasse a Laura Marx-Lafargue femine di Paul Lafargue une part dai s\u00f4i bens."}
{"id": "10481", "revid": "9812", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10481", "title": "Varsavie", "text": " \nhttp://www.um.warszawa.pl\nVarsavie, in lenghe polache \"Warszawa\", e je la capit\u00e2l de Polonie, situade in te bande centri -orient\u00e2l dal P\u00e2is, dongje il flum Wisla, in tal voivod\u00e2t de Masovie. Varsavie e je la plui grande cit\u00e2t de Polonie, cun une popolazion di 1.764.615 abitants, 3.100.844 abitants indute le s\u00f4 aree metropolitane."}
{"id": "10482", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10482", "title": "Washington", "text": "Washington D.C. e je une cit\u00e2t, capit\u00e2l dai St\u00e2ts Un\u00eets de Americhe, cun une popolazion di 705 749 abitants (5 582 170 abitants in dute le arre metropolitane). Si cjate in te cueste orient\u00e2l dai St\u00e2ts Un\u00eets de Americhe, a 50 km dal m\u00e2r, a sud dal st\u00e2t merecan dal Maryland, a nord dal st\u00e2t merecan de Virginie e a scuasit 374 km a sud di New York.\nLe cit\u00e2t di Washington je simpri clamade \"Washington D.C\" (District of Columbia) o ancje The District par evit\u00e2 le confusion cul St\u00e2t di Washington che si cjate a nord-ovest"}
{"id": "10483", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10483", "title": "Mosche", "text": "Mosche (in lenghe russe \u041c\u043e\u0441\u043a\u0432\u0430, pronunci\u00e2t \"Moskva\") e je la capit\u00e2l, il pui grant centri economic e finanziari e le cit\u00e2t cun pui abitants de Russie. Si cjate dongje il flum Moscove, le s\u00f4 aree e je di 2561,50 km\u00b2. La s\u00f4 popolazion e je di scuasit 12 milions di abitants, 18 milions se ven considerade dute le aree metropolitane. Mosche e je la cit\u00e2t pui popolade de Russie, e le seconde cit\u00e2t europeane pui grande da\u00fbr Istanbul e le cit\u00e2t cun pui di 10 milions di abitants pui setentrion\u00e2l tal mont. E je le decime cit\u00e2t pui popolade tal mont, par vie dal s\u00f4 clima continent\u00e2l fr\u00eat, la megalopoli pui a setentrion\u00e2l e fr\u00eade dal mont. E je une d\u00eas destinazions turistichis pui domandadis. Parsore dis abitants de Russie, un al ven di sig\u00fbr da Mosche.\nAl fo la capit\u00e2l dal Granduc\u00e2t di Mosche, dal Ream dai Zar di Moscovie, dal Ream di Russie e de Union Sovietiche.\nAl d\u00ee di vu\u00ea, e je la capit\u00e2l de Federazion Russe, il so guvier si cjate in tal Cremlin di Mosche, une citadele mediev\u00e2l fortificade divignude il centri dal pod\u00ea. Il Cremlin e le Place Rosse son un dai tancj Patrimonis de umanit\u00e2t che si cjatin tal s\u00f4 teritori.\nMosche e je rionomade par i s\u00f4 st\u00eel architetonic: jenfri i edificis p\u00fbi cognoss\u00fbs de cit\u00e2t son le Catedr\u00e2l di San Basili, une vore famose par vie dai si\u00eai col\u00f4rs, le Catedr\u00e2l di Crist Salvad\u00f4r i Magazins GUM, le Esposizion des concuistis de economie nazion\u00e2l. In te cit\u00e2t si cjate ancje le T\u00f4r di Ostankin, le pui alte struture europeane, le T\u00f4r de Federazion, il Centri Internazion\u00e2l dai af\u00e2rs. Il s\u00f4 teritori al \u00e8 ocup\u00e2t dal 40% di plantis e arbui, e je une d\u00eas capit\u00e2ls pui vedis in Europe e dal mont. Il parc pui fam\u00f4s di Mosche al \u00e8 il parc Gor'kji. Mosche e je considerade il centri de culture russe par jessi stade il l\u00fbc di nassite di tancj artiscj, scienzi\u00e2ts, e sport\u00eefs dal pass\u00e2t e dal prisint, e par vie dai tancj museus, academis, teatris e istituzions politichis che si cjatin in cit\u00e2t.\nLe cit\u00e2t je servide da une grande r\u00eat di traspuarts: 4 aeropuarts internazion\u00e2i, 9 stazions de ferovie. La s\u00f4 metropolitane, une des pui grandis costruidis in profondit\u00e2t, e je la pui frecuentade in Europe e la cuarte pui frecuentade dal mont. E je un pont di riferiment de cit\u00e2t,serv\u00ees 200 stazions e je cognossude par la s\u00f4 bielece. Mosche ven fondade tal an 1147 da Jurji Dolgorukji. Par la s\u00f4 grandece, ven clamade \"Tiarce Rome\"."}
{"id": "10484", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10484", "title": "Bangkok", "text": "Bangkok (in tailand\u00eas:\u0e1a\u0e32\u0e07\u0e01\u0e2d\u0e01) je la capit\u00e2l de Tailandie. Le cit\u00e2t al a ancje il stat\u00fbt di provincie\nLe cit\u00e2t a une popolazion di 9 280 567 abitants (2016). Costruide tal delte dal flum Chao Phraya , e a une grandece di1 569 km2"}
{"id": "10485", "revid": "11519", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10485", "title": "Luigi Francescon", "text": ""}
{"id": "10486", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10486", "title": "Pechin", "text": "Pechin (in cin\u00eas \u5317\u4eacS, \"B\u011bij\u012bng\", in maniere letter\u00e2l \"capit\u00e2l dal nord\") e je la capit\u00e2l de Cine e de municipalit\u00e2t omonime , la tiarce cit\u00e2t de Cine e dal mont cun 24 516 000 abitants (daspo Chongquing e Shangai) e je la cit\u00e2t pui estendude dal mont cun 16 808 km\u00b2. In te s\u00f4 aree metropolitane si rive a 29 milions di abitants"}
{"id": "10488", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10488", "title": "Comunism", "text": ""}
{"id": "10489", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10489", "title": "Bombay", "text": "Bombay o ancje Mumbai \u092e\u0941\u0902\u092c\u0908 (\"Mumba\u012b\") e je la capit\u00e2l dal st\u00e2t indian dal Maharashtra.Le cit\u00e2t conte 12 478 447 abitants in tal 2011. Cit\u00e2t de Indie pui popolade, forme cun lis cit\u00e2ts satellit\u00e2rs di Navi Mumbai, Bhiwandi, Kalyan, Ulhasnagar et Thane, une aglomer\u00e2t di 18 414 288 abitants,la cuinte capit\u00e2l pui popolade tal mont.\nBombay e je la capit\u00e2l commerci\u00e2l de Indie. Al prod\u00fbs il 5% dal PIL, la s\u00f4 ativit\u00e2t al rapresente il 25% de produzion industri\u00e2l, il 40% dal cumier\u00e7 maritim, e il 70% des transazions dai capit\u00e2i de economie indiane.Bombay e je jenfri lis d\u00ees plataformis finanziaris par impuartance dal flus dai capit\u00e2i. A Bombay si cjate le Banche nazion\u00e2l de Indie, le Borse di Bombay, le Borse nazion\u00e2l indiane e je la sede des pui impuartantis societ\u00e2s indianis e multinazion\u00e2ls."}
{"id": "10490", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10490", "title": "Brussels", "text": "Brussels (in franc\u00eas \"Bruxelles\", in oland\u00eas \"Brussel\", par todesc \"Br\u00fcssel\", par talian storic \"Brusselle\") e je une aree metropolitane de Belgiche che a par centri il Comun di Bruxelles e le s\u00f4 aree urbane, cun une popolazion di 2,6 milions di abitants.\nBrussels e je un dai centri pui impuartants de Union Europeane, in cuant si cjatin tantis s\u00f4 istituzions come il Consei european, le Commission europeane e parzialmenti ancje il Parlament european (la sede si cjate a Strasburc).\nA Evere si cjate il cuart\u00eer gener\u00e2l de NATO. A Brussels si cjate ancje il Comit\u00e2t economic e soci\u00e2l e il Comit\u00e2t des regjons.\nBuine part de aree metropolitane e je aministrade de bande de regjon di Brusels-Capit\u00e2l, dividude in 19 comuns jenfri i cu\u00e2i il centri storic, il Comun di Brussels \"Ville de Bruxelles/Brussel-stad\". Le cit\u00e2t al va f\u00fbr dai confins de regjon, tancj comuns de periferie che fasin part in maniere aministrative des Fiandris, son puests impuartants de cit\u00e2t. Jenfri i c\u00fbai Zaventem, l'aeropuart internazion\u00e2l, Kraainem, le stazion fin\u00e2l de linie dai traspuarts, e Tervuren, il cuart\u00eer residenzi\u00e2l.\nLe aree di Brussels je dividude in tr\u00ea nivei :\nIn tal 2014 Eurostat includeve 2.607.961 abitanti in te aree urbane funzion\u00e2l (\"functional urban area\") di Brussels."}
{"id": "10491", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10491", "title": "Sterline britaniche", "text": "Le Sterline britaniche cognossude ancje cul nom lire sterline, in lenghe inglese \"pound sterling,\" e je la monede doprade tal Ream Un\u00eet. Il s\u00f4 codi\u00e7 ISO 4217 \u00e8 GBP.\nIl nom \"sterline\" al ven de espresion \"pound of sterling silver\" che indicave le cuantit\u00e2t di une libre di arint p\u00fbr che al jere le\u00e2t il s\u00f4 val\u00f4r. In ingl\u00eas, le peraule \"sterling\" no ven scuasit mai doprade, le monede je pui cognossude cul nom \"pound\" (lire, libre). Par talian invez\u00eet si dopre la peraule \"sterline\" o ancje la peraule inglese \"pound\", no ven mai dopr\u00e2t la peraule \"lire\" par evit\u00e2 confusions cun la lire taliane.\nIl simbul doper\u00e2t par la sterline al \u00e8 \"\u00a3\" , deriv\u00e2t da L corsive dal latin \"Libra\". Cuant che la peraule \"pound\" al a signific\u00e2t di p\u00eas, si dopre l'abreviazion \"lb\"."}
{"id": "10492", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10492", "title": "El Cairo", "text": "El Cairo (in lenghe arabe: \u0627\u0644\u0642\u0627\u0647\u0631\u0629\u200e, al-Q\u0101hira) e je la capit\u00e2l dal Egjit. Al conte pui di 10 milions di abitants in tal s\u00f4 governator\u00e2t e scuasit 20,4 milions in te aree metropolitane dongje. Ven creade cussi, la grande aree metropolitane, il Grant Cairo (in lenghe arabe: \u0627\u0644\u0642\u0627\u0647\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0643\u0628\u0631\u0629\u200e, Al-Q\u0101hira al-Qobra). E je la cit\u00e2t pui popolade daspo Lagos in Nigerie. Le cit\u00e2t je traversade dal N\u00eel. Ancje se il nom ufici\u00e2l de cit\u00e2t al \u00e8 al-Q\u0101hira, le cit\u00e2t ven clamade Egjit, Mi\u1e63r (in lenghe arabe: \u0645\u0635\u0631\u200e) pronunci\u00e2t Masr tal dialet loc\u00e2l."}
{"id": "10493", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10493", "title": "Hong Kong", "text": "Hong Kong (in cin\u00eas: \u9999\u6e2f; pinyin: \"Xi\u0101ngg\u01ceng\"; canton\u00eas (yale): \"he\u016bng g\u00f3ng\") e je une regjon aministrative speciale cinese che si cjate in te cueste meridion\u00e2l de Cine.\nLe cit\u00e2t je famose par il s\u00f4 \"skyline\" e par il s\u00f4 puart natur\u00e2l.Cun une superficie di 1104 km\u00b2 e une popolazion di 7 309 000 abitants , Hong Kong e je une des areis pui popoladis dal mont. Il 95% de popolazion e je di etnie cinese.Hong Kong al \u00e8 un dai centris finanziaris pui impuaptants dal mont , caraterizade de une economie capitaliste une vore svilupade , basade sul set\u00f4r terziari , su une basse imposizion fisc\u00e2l e tal libar scambi.La monede e je il dolar di Hong Kong , le otave monede pui scambiade tal mont.Le mancjance di spazi e il numar di citadins simpri pui in cressite , a puart\u00e2t le cit\u00e2t a un fuart svilup e a une intense ativit\u00e2t di costruzion e espansion a plomb.Le cit\u00e2t di Hong Kong si cjate in te alte posizion di classifichis internazion\u00e2ls.Par esempli pe libert\u00e2t economiche , in te competivit\u00e2t economiche e finanziarie , in te cualit\u00e2t de vite , sul contrast a le coruzion , e tal indi\u00e7 di svilup uman , la regjion e je simpri tai prins puests.Secont i calcui , sedi dal ONU , sedi dal OMS, Hong Kong in tal 2012 , a vude la pui lungje aspetative di vite dal mont."}
{"id": "10494", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10494", "title": "Fidel Castro", "text": "Fidel Alejandro Castro Ruz ( Bir\u00e1n, 13 di Avost 1926 \u2013 L'Avane, 25 di Novembar 2016) al fo un rivoluzionari , politic , milit\u00e2r e statiste cuban che a govern\u00e2t Cuba dal 1959 al 2008.\nGrant protagoniste de politiche dal N\u00fbfcent , al fo Prin Ministri di Cuba dal 16 di fevr\u00e2r 1959 fin a l'abolizion de cariche avignude il 2 di dicembar dal 1976 e dal 3 di dicembar 1976 al 18 di fevr\u00e2r 2008 President dal Consei di St\u00e2t e President dal Consei dai Ministris e Prin Secretari dal Part\u00eet Comuniste di Cuba.\nFidel Castro , insiemit a s\u00f4 fradi Raul Castro , a Ernesto Che Guevara e a Camilo Cienfuegos , al fo un dai protagoniscj de rivoluzion cubane cuintri il regjime dal ditat\u00f4r Fulgenzio Batista ,e daspo il fal\u00eet sbac de Baie dai Purc\u00eets , de bande di cubans apo\u00eeats dal guvier dai St\u00e2ts Un\u00eets de Americhe , defin\u00ees il caratar socialiste de republiche di Cuba , che , secont Castro e i s\u00f4i sostenit\u00f4rs , e je une republiche popol\u00e2r cence part\u00eets , ma che i dissidents e une part dai analiscj politics internazion\u00e2l defin\u00ees un regjim totalitari.\nAl a disp\u00e8s zui\u00e2t un r\u00f4l internazion\u00e2l pui grant di cuant lassin pens\u00e2 lis dimensions geografichis , demografichis e economichis di Cuba ancje par vie de s\u00f4 posizion strategiche e par no jessi masse lontane dai St\u00e2ts Un\u00eets d'Americhe.Par i s\u00f4i detrat\u00f4rs , ven consider\u00e2t un nem\u00ee dai dir\u00eets dal om , cuant che dai s\u00f4i sostenid\u00f4rs ven consider\u00e2t un liberat\u00f4r dal imperialisim e metin l'acent parsore i progr\u00eas soci\u00e2i che a puart\u00e2t a Cuba.Par chest ultims Castro al a gjold\u00fbt dal sosten des massis popol\u00e2rs par dut il timp che al \u00e8 st\u00e2t al pod\u00ea , e a puart\u00e2t al pa\u00ees un miliorament des condizions di vite. I s\u00f4i detrat\u00f4rs invezit, fevelin di un manteniment repress\u00eef dal pod\u00ea.\nBiografie.\nFidel Alejandro Castro Ruz al n\u00e2s a Bir\u00e1n , in te provincie di Oriente , il 13 di avost dal 1926 , tiar\u00e7 di si\u00e8t f\u00ees (tr\u00ea fruts e cuatri frutis) di Angel Maria Castro y Argiz un benestant paron di tiaris , e di Lina Ruz Gonzalez , une cubane origjinarie di une fam\u00eae des Canaris.So pari , di estrazion soci\u00e2l contadine , al jere emigr\u00e2t di zovin a Cuba , dul\u00e2 in tal 1895 , al ven coscr\u00eet tal esercit spagn\u00fbl , al timp impegn\u00e2t sedi in te vuere di indipendence cubane , sedi in te vuere ispano-americane. Une volte finidis chestis vueris , lisSt\u00e2ts Un\u00eets cjapin il contr\u00f4l de isule araibiche.Finide le vuere , Don Angel al f\u00e2s fortune comprant tiaris par la coltivazion de zucar di canne dongje Bir\u00e0n.\nAncje se le s\u00f4 fam\u00eae gjoldeve di une buine situazion economiche , Fidel al cr\u00eas dongje i f\u00ees dai lavorad\u00f4rs che prestavin opare par le imprese di s\u00f4 pari , tancj de cu\u00e2i jerin mirgrants economics di Haiti.Cheste esperience permet a Fidel di no v\u00ea contats cun la \"culture borghese\" e di cognossi la situazion dai lavorad\u00f4rs fin cuant al jere pi\u00e7ul. Cuant che Fidel al a s\u00ees aigns , ven mand\u00e2t cun i s\u00f4i fradis Ramon e Angela e il l\u00f4r insegnant a Santiago di Cuba , in condizions di povert\u00e2t relative.A l'et\u00e2t di v\u00f4t aigns , Fidel al ven bati\u00e2t secont la religjion catoliche , ancje se daspo al siel\u00e7ier\u00e2 di no crodi. Il batisim permet a Castro di frecuent\u00e2 il colegjio di La Salle , dul\u00e2 Fidel var\u00e2 un comportament scor\u00e8t. Par chest , al ven trasfer\u00eet al \"Belen Jesuit Preparatory School\". Ancje se i plaseve la storie e la geografie , Castro nol jere un grant student.Une buine part dal s\u00f4 timp la doprar\u00e2 par pratic\u00e2 sport.\nAt\u00f4r dal fin\u00e2l dal 1945 Fidel al tache a studi\u00e2 le\u00e7 in te Universit\u00e2t de l'Avane. Si un\u00ees a lis protestis dal moviment dai students.Sot il guvier dai presidents Gerardo Machado , Fulgenzio Batista e Ramon Grau San Mart\u00ecn ven atuade la represion dai students. Il malcontent gjener\u00e2t de repression , al cjape simpri pui p\u00eet in te Universit\u00e2ts , dul\u00e2 che bandis di students armadis si scuintrin cun lis fuarcis dal guvier.Anti-imperialiste e contrari al intervent merecan tai Caraibi Fidel al jentre tal Comit\u00e2t universitari par l' indipendence di Puerto Rico"}
{"id": "10495", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10495", "title": "An l\u00fbs", "text": "L'An l\u00fbs (ly o ancje al) e je une unit\u00e2t di misure di lunghece, definide come la distance percorude de radiazion eletromagnetiche (l\u00fbs) tal vueit tal interval di un an.\nVen utiliz\u00e2t in astronomie per esprimi le distancis con (e jenfri) ogjiets celests che si cjatin al di f\u00fbr dal Sisteme Sol\u00e2r, sedi a d\u00ee par distancis su scjale galatiche. Une \u00e2tre unit\u00e2t di grandece disp\u00eas utilizade dai studi\u00f4s di astronomie \u00e8 il parsec, che corispuint a scuasit ans l\u00fbs.\nLa definizion di an l\u00fbs dade dal UAI Union astronomiche internazion\u00e2l e je : la distance che un foton al perc\u00f4r in tal spazi vueit in asence di un cjamp gravitazion\u00e2l o magnetic tal timp di un an gjiulian.L'an gjiulian a une durade di 365, 25 d\u00ees , mediamenti 86 400 seconds , par un tot\u00e2l di 31 557 600 seconds.\nDal moment che le velocit\u00e2t de l\u00fbs tal vueit chilometri al secondo (km/s), un an l\u00fbs corispuint a km, sedi a d\u00ee:\nsedi a d\u00ee scuasit 9\u00a0461 miliardi di chilometris o scuasit voltis la distance jenfri la Tiare e il Soreli (cognossude come unit\u00e2t astronomiche). L'an l\u00fbs al \u00e8 une distance enorme su scjale umane.\n\u00e2tris unit\u00e2t di misure des lunghecis cumunadis cun l'an l\u00fbs son il min\u00fbt l\u00fbs, il secont l\u00fbs, e cussi vie; a son otignudis considerant la distance percorude de l\u00fbs in une certe unit\u00e2t di timp (vi\u00f4t i esemplis).\nAl contrari , bisugne rimarcj\u00e2 che l'an l\u00fbs no l'\u00e8 une unit\u00e2t di misure dal timp , par cuant sedi cor\u00e8t d\u00ee che l'oservazion direte di un cuarp celest distant un cert numar di aigns l\u00fbs n\u00fbs f\u00e2s viodi chel cuarp celest cem\u00fbt al jere il st\u00eas numar di aigns fa e no tal moment de s\u00f4 oservazion."}
{"id": "10496", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10496", "title": "Jakarta", "text": "Jakarta e je la capit\u00e2l e la cit\u00e2t princip\u00e2l de Indonesie. Eje situade su la cueste nord-ocident\u00e2l de isule di Giava , cun une superficie di 661,52 km\u00b2 , e une popolazion di 10 075 310 abitants al 2014."}
{"id": "10497", "revid": "11500", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10497", "title": "Kuala Lumpur", "text": "Kuala Lumpur e je la capit\u00e2l de Malesie\nEa 1 800 674 abitants (2004)"}
{"id": "10498", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10498", "title": "Manila", "text": "Manila e je la capit\u00e2l des Filipinis. E je situade su la cueste est de Baie di Manile , su la pui grande isule des Filipinis Luz\u00f3n. La s\u00f4 popolazion e je di 1 780 148 abitants"}
{"id": "10499", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10499", "title": "La Meche", "text": "La Meche (in lenghe arabe :\ufee3\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0643\u0631\u0651\u0645\u0629\u200e, \"Makka al-mukarrama\", \"Makka le onorade\") e je une cit\u00e2t de atu\u00e2l Arabie Saudite ocident\u00e2l, situade te regjon de Hegiaz. E je la cit\u00e2t in cui, secont le tradizion musulmane, al \u00e8 nass\u00fbt il profete Mohamed, riformat\u00f4r de l' Islam. In cit\u00e2t si cjate la pui grande moschee dal mont :il Majid al Haram.\nI non musulmans no puedin jentr\u00e2."}
{"id": "10502", "revid": "8894", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10502", "title": "Unione Sportiva Citt\u00e0 di Palermo", "text": ""}
{"id": "10503", "revid": "11610", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10503", "title": "Universidade Federal de Goi\u00e1s", "text": "La Universidade Federal de Goi\u00e1s e je la universit\u00e2t plui antighe de Goi\u00e2nia.\nJe stade fondade a Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s, Bras\u00eel, tal 1960."}
{"id": "10505", "revid": "10832", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10505", "title": "Domo di Udin", "text": ""}
{"id": "10507", "revid": "10832", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10507", "title": "Basiliche di Sante Marie Assunte (Aquilee)", "text": "La basiliche patriarcj\u00e2l di Sante Marie Assunte e je l\u2019edifici religj\u00f4s princip\u00e2l di Aquilee (UD) e e je stade la antighe glesie catedr\u00e2l\u00a0 dal patriarcj\u00e2t di Aquilee, po dopo abol\u00eet. \nI rescj plui ant\u00eecs a son dal secul IV; la basiliche di cum\u00f2 e je stade fate s\u00f9 tal secul XI e modificade intal XIII. Logade in bande de vie Sacre, e da su la place dal Cjapitul, adun cul batisteri e cul tor imponent.\nStorie.\nDe fondazion al secul VIII.\nIntai prins secui de ere cristiane, a Aquilee e jere za une comunit\u00e2t di cristians aderents al gnosticisim. \nLa basiliche e je stade tacade a f\u00e2 s\u00f9 tal 313, an dal Edit di Costantin, o dut c\u00e2s p\u00f4cs agns dopo, dal vescul Teod\u00f4r cu la poie direte dal imperad\u00f4r Costantin. I edificis di ch\u00ea prime costruzion a son cognoss\u00fbts tant che \"aulis teodorianis\": si pues ancjem\u00f2 viodilis inte navade dal edifici di cum\u00f2, e sot des fondis dal cjampanili. Si poiavin su edificis precedents fats dai Romans, salacor grancj gran\u00e2rs che di sig\u00fbr si cjatavin inte aree de basiliche, e si pues pens\u00e2 che a sedin st\u00e2ts dopr\u00e2ts propit chei stes m\u00fbrs perimetr\u00e2i. \nLa jentrade de struture e jere a Est (n. 1 inte plante in bande): di chi si rivave in plui loc\u00e2i, e in diviersis pi\u00e7ulis aulis di servizi, tant che la stanzie (n. 3) dul\u00e0 che i catecumens si disvistivin prime di ricevi il batisim intal batisteri dongje (n. 2). Lis d\u00f4s aulis paralelis (n. 5 e 6), orientadis di Ovest a Est, a jerin largjis plui o mancul 37x20 metris. Si colegavin tra di l\u00f4r midiant di un vestibul, o aule trasvers\u00e2l, di 29x13 metris (n. 4) orient\u00e2t di Sud a Nord. Dutis d\u00f4s lis aulis, cence la abside, a vevin s\u00ees colonis, che a tignivin s\u00f9 un sofit a cassetons decor\u00e2t cun ricjece, e une pavimentazion costituide di un straordenari compl\u00e8s mus\u00eef a mosaic cun tessaris blancjis. Une di chestis d\u00f4s aulis - o ch\u00ea a Nord, o ch\u00ea a Sud - e jere la vere glesie; ch\u00ea altre invezit e vignive doprade par d\u00e2 la istruzion cristiane ai bati\u00e2ts e par prepar\u00e2 i catecumens a jentr\u00e2 a f\u00e2 part de comunit\u00e2t. Il vestibul al faseve di \"consignatorium\", o sedi il l\u00fbc l\u00e0 che i bati\u00e2ts a ricevevin la cresime.\nLa fase seguitive di costruzion e je dal secul IV, sot dal vescul Fortunazian: la aule Nord e je stade slargjade (73x31 metris) e denant de fa\u00e7ade al \u00e8 st\u00e2t cre\u00e2t un cuadripuarti da\u00fbr dal stes scheme contemporani dopr\u00e2t ancje pe basiliche antighe di San Pieri a Rome e tal compl\u00e8s di Treviri di ch\u00ea ete. La grande basiliche, dividude in tr\u00ea navadis di vincjevot colonis, ancjem\u00f2 cence abside, e jere colegade, midiant dal batisteri, al \"catecumeneu\"- o ben la sale doprade dai catecumens - de vecje basiliche teodoriane (aule Sud).\nIl vescul Cromazi (388-407) al \u00e0 slargjade la aule Sud fin a 65x29 metris e al \u00e0 fat s\u00f9 edificis gn\u00fbfs, e tra chescj ancje il batisteri atu\u00e2l. Chescj a son i agns dal plui grant splend\u00f4r dal patriarcj\u00e2t di Aquilee; di ch\u00ea stesse epoche al \u00e8 ancje il grant compl\u00e8s dal \"Munist\u00eer\", sede di une numerose comunit\u00e2t monastiche femin\u00eel. La grande prosperit\u00e2t dai agns dopo dal concili di Aquilee si ferme a colp intal 452, cuant che i Uns, vuid\u00e2ts di Atile, a \u00e0n fiscade la cit\u00e2t e massacrade la popolazion. La basiliche de bande Nord, brusade tai sacs, no je plui stade tornade a f\u00e2 s\u00f9. I grancj cant\u00eers citadins a son st\u00e2ts abandon\u00e2ts e la popolazion citadine e je calade une vore.\nPar cualchi studi\u00f4s, l'ampliament de aule Sud al \u00e8 st\u00e2t promov\u00fbt di Cromazi; invezit, da\u00fbr di altris, al rimonte ai agns dopo de distruzion di Aquilee fate di Atile. In ch\u00ea volte, la popolazion, restade cence la aule Nord, e \u00e0 decid\u00fbt di tir\u00e2 s\u00f9 la grande aule Sud, che duncje e ven clamade dai studi\u00f4s, da\u00fbr des ipotesis, o \"\"cromaziane Sud\" (388-407) o p\u00fbr \"post Atile\"\" (dopo dal 452).\nLa aule e jere dividude in tr\u00ea navadis di vincjevot colonis e no veve ancjem\u00f2 la abside. Devant a jerin un puarti e un curt\u00eel che le colegave al batisteri.\nDi sig\u00fbr, la antighe Glesie di Aquilee si \u00e8 svilupade par vie dai contats cu la Glesie di Alessandrie di Egjit, sul fondament de prime evangjelizazion apostoliche, ven a st\u00e2i in gracie dal mand\u00e2t episcop\u00e2l afid\u00e2t a Sant Pieri e a Sant Marc.\nI contats v\u00fbts midiant dai trafics intal Mediterani a son evidents inte impostazion teologjiche che i paris aquilei\u00eas a vevin sielz\u00fbt in merit ae controversie su la eresie di Ario; di fat, e je stade significative la presince a Aquilee dal vescul Sant Atanasi di Alessandrie, il campion de ortodossie promovude dal concili di Nicea, e par chest mot\u00eef esili\u00e2t de s\u00f4 Alessandrie.\nDal secul XI a vu\u00ea.\nDome inte prime met\u00e2t dal secul IX, tacant dal 811, il patriarcje Massenzi, in graciis de poie di Carli il Grant, al \u00e0 tac\u00e2t a ristrutur\u00e2 i edificis ant\u00eecs. Si \u00e0 doprade di gn\u00fbf la aule Sud dal compl\u00e8s precedent, cu la zonte di un pi\u00e7ul transet, di une abside centr\u00e2l semicircol\u00e2r (ancje se par dif\u00fbr e je delimitade di m\u00fbrs cuadr\u00e2ts), di d\u00f4s pi\u00e7ulis absidis later\u00e2ls, di un puarti plui strent e plui avanz\u00e2t, e infin di ch\u00ea che e je cognossude tant che la \"glesie dai Pagans\", tra la basiliche e il batisteri. In ch\u00ea volte, e je stade costruide ancje la cripte.\nIl taramot dal 988 al \u00e0 fat tancj di chei dams che il patriarcje Popon al \u00e0 v\u00fbt di meti in vore un restaur radic\u00e2l di dut il compl\u00e8s, da\u00fbr de mode des gnovis formis architetonichis romanichis, plenis di influencis dal periodi carolin otonian). I lav\u00f4rs a son l\u00e2ts indevant de fin dal secul XI fin ae consacrazion dal edifici tal 1031.\nE je stade tornade a f\u00e2 s\u00f9 la fa\u00e7ade, lassant per\u00f2 tal so puest il puarti di Massenzi, di doi secui prime; a son st\u00e2ts al\u00e7\u00e2ts ducj i m\u00fbrs later\u00e2i; al \u00e8 st\u00e2t zont\u00e2t un sofit di cjavai di tr\u00e2fs di len, torn\u00e2t a f\u00e2 l'alt\u00e2r e frescjade la abside.\nIl grant program edilizi dal patriarcje Popon al jere segn dal gn\u00fbf benst\u00e2 economic de cit\u00e2t, culmin\u00e2t cu la costruzion dal grant Pala\u00e7 patriarcj\u00e2l, vu\u00ea distrut, ma soredut dal tor imponent, alt plui di 70 metris, che al domine su la campagne furlane. Fat s\u00f9 cu la tecniche de opare cuadre, doprant i grancj blocs di marmul dal anfiteatri ant\u00eec, al \u00e8 st\u00e2t un model par une vore di tors costruidis dasp\u00f2, e si pense che si riclam\u00e0s al fam\u00f4s f\u00e2r di Alessandrie. \nInte seconde met\u00e2t dal secul XII, il patriarcje Uldar\u00ec di Treffen al \u00e0 fat frescj\u00e2 la cripte cem\u00fbt che le viod\u00ecn ancjem\u00f2 in d\u00ec di vu\u00ea, intervent che cualchi studi\u00f4s al anticipe invezit tal timp di Popon. \nPar colpe dal gn\u00fbf taramot dal 1348, il patriarcje Marquart di Randeck al \u00e0 orden\u00e2t restaurs gn\u00fbfs, cu la sostituzion te navade centr\u00e2l dai arcs semicircol\u00e2rs cun arcs gotics.\nL'ultin grant intervent al \u00e8 dal Cinccent, cuant che a son st\u00e2ts clam\u00e2ts artesans e cjarpent\u00eers venezians par f\u00e2 s\u00f9 chel sofit grandi\u00f4s di len che si pues viodi ancjem\u00f2 in d\u00ec di vu\u00ea.\nInterni.\nA man \u00e7ampe, dongje de jentrade de basiliche, al \u00e8 il \"Sant Sepulcri\", une struture dal secul XI che e riprod\u00fbs il Sant Sepulcri di Jerusalem, cem\u00fbt che al \u00e8 descrit des cronichis mediev\u00e2ls antighis. La struture e jere doprade pe liturgjie de Setemane Sante.\nMosaics.\nI mosaics de basiliche a ocupin plui di 760 m\u00b2: ancjem\u00f2 in d\u00ec di vu\u00ea a son i plui ant\u00eecs de ete cristiane e soredut a rapresentin l'insiemi mus\u00eef plui grant dal Ocident.\nLis rapresentazions princip\u00e2ls dal paviment si puedin dividi in cuatri campadis, partint de jentrade.\nInte prime campade si viodin mosaics che a mostrin ritrats di plui donad\u00f4rs; grops di Salomon, ven a st\u00e2i i tipics grops cun el\u00ecs incrosadis; figuris di anim\u00e2i; infin, e je la inserzion di un panel plui resint che al mostre la lote tra un gjal e une copasse, simbul de contese tra il ben e il m\u00e2l, sene che e je presinte ancje inte \"Cripte dai sgj\u00e2fs\". \nInte seconde campade, a son une vore interessants i ritrats di oms e di feminis, fats in maniere tipiche de art romane, o ben de \"imago clipeata\", ven a st\u00e2i dentri di medaions taronts, dul\u00e0 che a son rafiguradis ancje lis stagjons. In chescj ritrats, la linie di tessaris neris e \u00e0 une utilit\u00e2t specifiche, pal fat che e acentue di pueste i col\u00f4rs, i lineaments, e il contrast des tintis dopradis intes musis e \u00a0intai vist\u00eets. Par cualchi studi\u00f4s, al \u00e8 pussibil che i ritrats princip\u00e2i a rapresentin l'imperad\u00f4r Costantin e altris membris de famee imperi\u00e2l: la mari Eline e, tra i zovins, i siei cuatri f\u00ees. Di fat, l'Imperad\u00f4r roman al visit\u00e0 plui voltis Aquilee tra il 313 e il 333 d. d. C., par chest la cit\u00e2t e otign\u00ec beneficis e finanziaments gjener\u00f4s. \nSimpri in cheste seconde campade, al \u00e8 rapresent\u00e2t Jes\u00f9 tant che Bon Past\u00f4r, intune maniere che e je copiade de classicit\u00e2t pagane, ven a st\u00e2i cu la piorute su lis spalis, propit tant che il diu Mercuri dal mont gr\u00eac roman. Ator ator, dentri di ricuadris otagon\u00e2i, a son pes, un cierf, une gazele, diviers uciei sui rama\u00e7s, e cicognis.\nInte tierce campade, dul\u00e0 che une volte al jere l'alt\u00e2r, intal ricuadri centr\u00e2l si vi\u00f4t la figure alegoriche di une Vitorie alade cu la corone e la palme. Cheste imagjin e veve un grant signific\u00e2t pe glesie cristiane primitive, stant che si viodeve tant che une vincidore: di fat, in gracie dal Edit di Costantin, e jere deventade la religjon princip\u00e2l dal Imperi roman. \nInfin, e je la cuarte campade che e siere il cicli des rafigurazions: e je costituide di un tap\u00eat di mosaic unic e marave\u00f4s, che al rapresente un m\u00e2r plen di pes, cu la storie di Jone, profete ebraic, invi\u00e2t di Diu a predicj\u00e2 inte cit\u00e2t di Ninive, in Mesopotamie. Jone, sul imprin al veve refud\u00e2t di esegu\u00ee il mand\u00e2t di Diu e al jere scjamp\u00e2t suntune n\u00e2f di Fenicis: but\u00e2t in m\u00e2r dai marin\u00e2rs, al jere st\u00e2t glot\u00fbt int\u00eer di un grant pes che, par gracie di Diu, dopo tr\u00ea d\u00ees lu veve gomit\u00e2t tal sut. La storie di Jone e je un mot\u00eef ricorint inte art paleocristiane, parc\u00e8 che e riclame il teme de resurezion dai muarts. \nLis imagjins plui interessantis a son: \nDut intor, tal mie\u00e7 di liniis che a segnin lis ondis dal m\u00e2r, a son diviers pes, polips, moluscs e ancje razis. \nCuasi tal mie\u00e7 dal tap\u00eat marin, e je la epigrafe dedicade al vescul Teod\u00f4r, metude dopo de s\u00f4 muart, une volte fin\u00eet il mosaic. Te epigrafe al \u00e8 scrit: \u00abO be\u00e2t Teod\u00f4r, cul jutori di Diu onipotent e dal trop che il C\u00eel ti \u00e0 consegn\u00e2t, tu \u00e2s fat dut di gale e tu lu \u00e2s consacr\u00e2t in maniere gloriose.\u00bb Tai mosaics a son visibilis tantis altris imagjins e alegoriis cristianis: il pes, par gr\u00eac \"ichthys\", acronim di \u1f38\u03b7\u03c3\u03bf\u1fe6\u03c2 \u03a7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03cc\u03c2, \u0398\u03b5\u03bf\u1fe6 \u03a5\u1f31\u03cc\u03c2, \u03a3\u03c9\u03c4\u03ae\u03c1 (\"Ieso\u00f9s Christ\u00f2s Theo\u00f9 Ui\u00f2s Sot\u00e8r\", ven a st\u00e2i \"Jes\u00f9 Crist Salvad\u00f4r fi di Diu\"); la pescje; la ue; i uciei; la lote tra il gjal e la copasse. Il gjal, che al cjante sul cric\u00e2 dal d\u00ec, cul nassi dal soreli, al \u00e8 consider\u00e2t simbul de l\u00fbs di Crist. La copasse e je il simbul dal m\u00e2l e dal pecj\u00e2t, par vie de etimologjie dal tiermin gr\u00eac \"tartarukos\", \"abitant dal Tartar\". Tal mosaic che al mostre la lote tra il gjal e la copasse, tal mie\u00e7 e je rapresentade une pi\u00e7ule colone, cun sore il premi pal vincid\u00f4r. Te colonute a son altris doi simbui: l'infin\u00eet, che al riclame la realt\u00e2t dal misteri divin, cence principi ni fin; e tr\u00ea C (CCC), simbul sedi dal Misteri Trinitari, sedi de Cr\u00f4s, il strument di vitorie dai cristians. Par gr\u00eac, il numar 300 (CCC) si indiche cu la letare T (\"tau\"), che e significhe la Cr\u00f4s, come che al \u00e8 ancje scrit te \"Apocal\u00ecs di Sant Zuan\", dul\u00e0 che i elets dal Agnel a vegnin segn\u00e2ts cuntune \"tau\", e come che al \u00e8 ripuart\u00e2t te leterature dai Paris de Glesie\nDisp\u00e8s e compar\u00ecs la rafigurazion dal grop di Salomon za cit\u00e2t, simbul de union fra l'om e il divin. \nTra i mosaics de \"cripte dai sgj\u00e2fs\" o cjat\u00ecn imagjins di interpretazion dificile. Tai diviers studis fats, cualchidun al ipotize che a sedin leadis cul gnosticisim alessandrin, cul test \"Pistis Sophia\". Intai mosaics di cheste cripte si vi\u00f4t un mus che al \u00e7oncone: par cualchidun al rapresente il diaul che si refude di ricognossi Crist; par cualchidun altri al sar\u00e8s il cristian, che si sfrancje des cjadenis de sclavit\u00fbt dal pecj\u00e2t. Il bec, cun intorsi i simbui de dignit\u00e2t episcop\u00e2l, salacor al \u00e8 un riclam al r\u00fbl de Glesie e dal vescul tant che \"past\u00f4r dal unic Past\u00f4r\". I gjai bl\u00e2fs (\"Porphyrio porphyrio\") forsit a son un riclam ae bielece de comunit\u00e2t dai dissepui di Crist. Il n\u00eet di pern\u00ees al podar\u00e8s rapresent\u00e2 Crist che al cluc\u00ecs, intal stes n\u00eet de Glesie, i ebreus e i \"zent\u00eei\" . Nol \u00e8 ancjem\u00f2 cl\u00e2r il signific\u00e2t de aragoste (o astic) che si cjate in chescj mosaics. \nPresbiteri.\n\"Tribuna Magna\" e je une opare scultorie di Bernardin di Bissone. Il cjadin e i m\u00fbrs de abside a son decor\u00e2ts cun afrescs che a rimontin ai lav\u00f4rs dal patriarcje Popon. \nSi puedin not\u00e2: \nTra chescj ultins, a \u00e7ampe, tra la prime e la seconde figure, si pues not\u00e2 \"Il patriarcje Popon che al presente il model de basiliche ae Vergjin\"; a drete, tra i sants Ermacore e Fortun\u00e2t, al figure l'imperad\u00f4r Conr\u00e2t; cl\u00e2r che, in ducj i doi i c\u00e2s, chescj persona\u00e7s a son pitur\u00e2ts plui in pi\u00e7ul. \nSot di une schirie di sants e di martars, une lungje scrite e ricuarde la date dai 13 di Lui dal 1031, d\u00ec de consacrazion de basiliche, e fieste dai Sants Ermacore e Fortun\u00e2t. Ae celebrazion religjose a jerin presints doi cardin\u00e2i invi\u00e2ts di Rome e tancj vescui di diocesis che a fasevin part de provincie eclesiastiche di Aquilee. \nCapele di Sant Ambr\u00f4s o dai Torians.\nInsom de navade diestre, sierade di une ristielade, e je la capele di Sant Ambr\u00f4s, o dai Torians, volude tal 1298 dal patriarcje milan\u00eas Raimont Torian (1273 - 1299), par sepul\u00ee chei de s\u00f4 famee: di fat cul\u00ec a polsin tr\u00ea di l\u00f4r, e ben cuatri patriarcjis Torians. A man \u00e7ampe, la arcje di marmul ros e je la tombe di Raimont; la seconde, plui semplice e cence decorazions, e je ch\u00ea di Pagan. A drete, e je la tombe di marmul blanc di Rainalt, fi di Conr\u00e2t Torian, tesor\u00eer de Glesie di Aquilee; e infin e je ch\u00ea di Ludov\u00ec. Intal mie\u00e7 si vi\u00f4t la lastre tomb\u00e2l di Alegrance di Rho, femine di Conr\u00e2t e mari di Rainalt. Sul m\u00fbr a son doi afrescs: un cu la \"Crucifission\" e chel altri al rapresente i membris de famee dai Torians.\nCripte dai afrescs.\nE je logade sot dal presbiteri; si rive midiant di une puartute che e je dongje de scjalinade che e va tal presbiteri. Sul principi e jere dome une stanzie cuadre, dividude in tr\u00ea navadis, cun tancj capitei che a son ancjem\u00f2 presints; il patriarcje Massenzi le \u00e0 ristruturade sul tac\u00e2 dal secul IX, par tign\u00ee lis relicuiis dai sants loc\u00e2i. La forme atu\u00e2l e rimonte al secul XI, ai timps dal patriarcje \u00a0 Popon, cuant che i \u00e0n zontade la abside. Dute la cripte e je frescade, e ancje dutis lis colonis. A son rapresentadis: \"Storiis de vite di Jes\u00f9 e di Marie\" (tai m\u00fbrs later\u00e2i e tes lunetis); \"figuris di sants\" (te part basse dai volts); \"la Vite di Sant Marc e di Sant Ermacore\" (volts). E je ancje une \"Dormitio Virginis\" e in bas, intal \u00e7ucul, al \u00e8 rafigur\u00e2t il scuintri fra un caval\u00eer ocident\u00e2l e un orient\u00e2l, chest ultin volt\u00e2t par da\u00fbr biel che al ponte l'arc.\nIl st\u00eel di chescj afrescs al \u00e8 ancjem\u00f2 bizantin, de seconde met\u00e2t dal XII secul, cui intervents di Ulr\u00ec di Treven; cualchi studi\u00f4s al anticipe per\u00f2 la datazion ae prime met\u00e2t dal secul XI.\nCripte dai sgj\u00e2fs.\nE je a man \u00e7ampe de jentrade de basiliche, dongje dal \"Sant Sepulcri\". La cripte si slargje ae \u00e7ampe de basiliche, fin al cjampanili. A son st\u00e2ts cjat\u00e2ts rescj di tr\u00ea epochis distintis, che si soreponin fra di l\u00f4r, dal principi dal Imperi fin ae fin dal IV secul. \nDilunc dal percors si puedin amir\u00e2 i rescj dai mosaics che a jerin za te basiliche paleocristiane e intes cjasis romanis de ete precedente. Cualchi figure alegoriche e je une vore interessante, par esempli la sene de lote tra il gjal e la copasse: un al \u00e8 il simbul de l\u00fbs, chel altri dal m\u00e2l. \nGlesie dai Pagans.\nLa \"glesie dai Pagans\" e jere clamade cuss\u00ec par vie che chi si devin dongje i catecumens; e je devant de basiliche, colegade cun cheste midiant di un puarti.\nBatisteri.\nIn origjin il Batisteri al veve une plante cuadre par dif\u00fbr, ma par dentri al jere otagon\u00e2l. Une ristruturazion mediev\u00e2l e \u00e0 elimin\u00e2t tr\u00ea des cuatri grandis nicjis tai cjantons. Lis s\u00ees colonis \u00e7oncjadis a son dut ce che al reste di un deambulatori: di chest si al\u00e7avin i pilastris che a tignivin s\u00f9 la cupule antighe, sdrumade tal 1790. \nTal mie\u00e7 de stanzie si cjate la vascje batesim\u00e2l, di forme esagon\u00e2l; e je stade restaurade tal 1739 a spesis dal imperad\u00f4r Carli VI di Asburc. Sgj\u00e2fs che a rimontin ai prins agns '80 dal secul pass\u00e2t a \u00e0n scuviert rescj de vascje di prime, che e jere di forme otagon\u00e2l. \nTor de cjampane.\nIl \"cjampanili de basiliche di Aquilee\" al \u00e8 alt 73 metris: cun cheste altece al slance dut il compl\u00e8s architetonic di Place dal Cjapitul, e lu complete.\nCimitieri dai Erois.\nDif\u00fbr, ator de abside de basiliche, al \u00e8 il cimitieri dai muarts de prime vuere mondi\u00e2l, dul\u00e0 che a polsin d\u00ees dai undis sold\u00e2ts no cognoss\u00fbts. In chest cimitieri e je sepulide ancje Maria Maddalena Bergam\u00e0s, la mari di un volontari di vuere muart sui altiplans visentins, che, in rapresentance di dutis lis maris talianis, e \u00e0 sielz\u00fbt il \"milite ignoto\" che al polse tal Alt\u00e2r de Patrie a Rome, dal 1921. In chest cimitieri a son ancje lis tombis dal gjener\u00e2l Alessandro Ricordi di Milan, comandant de Brigade Murge, e ch\u00ea dal cjapitani Cont Riccardo della Torre di Civid\u00e2t, cop\u00e2ts de stesse granade su la mont Ermada. \nAi 4 di Fevr\u00e2r dal 2018, in graciis di un Zimulament Spiritu\u00e2l cu la Glesie dal Sacrari di Redipulie, e je stade inschiriade la Vuardie di On\u00f4r Regina Pacis di Redipulie.\nV\u00f4s leadis.\nAquilee\nPatriarcj\u00e2t di Aquilee"}
{"id": "10509", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10509", "title": "Zornade europeane des lenghis", "text": "La Zornade europeane des lenghis e j\u00ea une iniziative de Union Europeane sul teme des lenghis. E ven festezade ai 26 di Setembar e l'obiet\u00eef al \u00e8 chel di promovi il plurilenghisim, la multiculturalit\u00e2t e il rispiet di ducj i idioms. In cheste celebrazion si contin plui di 200 lenghis europeanis, tra lenghis di St\u00e2t e lenghis localis uficialis e no.\nLis lenghis in Union Europeane.\nLenghis di St\u00e2t in UE (in ordin alfabetic): \ndal 2013, in Europe dai vincjevot: lis 23 precedentis + cravuat.\nNo mancul impuartantis, lis lenghis aministrativis localis: basc, galizian, catalan, lussemburgh\u00eas, scoz\u00eas-galic, gal\u00eas, furlan, sardegn\u00fbl, breton, lenghis frisonis, cassubio, lenghis sorabis, e altris."}
{"id": "10510", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10510", "title": "Croazie", "text": ""}
{"id": "10514", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10514", "title": "Cjampanili di Val Montanaie", "text": "Il Cjampanili di Val Vontanaie (\"Cjampanili di Val Montanaia\" par lenghe furlane loc\u00e2l) al \u00e8 un pic che si cjate in Val Montanaie, un Cjan\u00e2l later\u00e2l de Val Cimoliana in Cumun di Cimolais.\nDevent\u00e2t patrimoni natur\u00e2l de UNESCO intal 2009 al costituis un parad\u00ees par rimpinad\u00f4rs, cjaminad\u00f4rs e alpiniscj. Al \u00e8 un spunton di cret di passe 300 metris, log\u00e2t intes Dolomitis Furlanis, set\u00f4r dai Spalts di Taurs.\nPar riv\u00e2 intal Cjampanili e in Val Cimoliane de bande dal Fri\u00fbl si \u00e0 di jonzi Montre\u00e2l e si jentre intal Cjan\u00e2l di Celina fin a Cimolais. Di Cimolais si proseguis in Val Cimoliana, si lasse la veture intal parc de Cjasera di Pordenon e si scomence a cjamin\u00e2 viers la Val Montanaie. Dopo d\u00f4s oris e mie\u00e7 si rive al biv\u00e0c Perugini, propite denant il Cjampanili. \nDal Venit si rive di Longaron, viers Nert e dopo il Pas di San Sualt a Cimolais."}
{"id": "10517", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10517", "title": "Francisco de Zurbar\u00e1n", "text": "Francisco de Zurbar\u00e1n (Fuente de Cantos, Badajoz, 7 novembre 1598 - Madrid, 27 agosto 1664) \u00e8 stato un pittore dell'et\u00e0 dell'oro spagnola."}
{"id": "10519", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10519", "title": "Il Hobit", "text": "Il Hobit, o L\u00e2 e Torn\u00e2 (in runis \u16c1\u16da\u16eb\u16bb\u16a9\u16d2\u16c1\u16cf\u16eb\u16a9\u16eb\u16da\u16aa\u16eb\u16d6\u16eb\u16cf\u16a9\u16b1\u16be\u16aa, titul origjin\u00e2l in ingl\u00eas: The Hobbit, or There and Back Again \u16a6\u16d6\u16eb\u16bb\u16a9\u16d2\u16d2\u16c1\u16cf\u16eb\u16a9\u16b1\u16eb\u16a6\u16d6\u16b1\u16d6\u16eb\u16aa\u16be\u16de\u16eb\u16d2\u16aa\u16b3k\u16eb\u16aa\u16b7\u16aa\u16c1\u16be ) al \u00e8 un libri di fantasie par fruts scrit dal aut\u00f4r ingl\u00eas J. R. R. Tolkien. \nPublic\u00e2t ai 21 di Setembar dal 1937 cun une vore di entusiasim de critiche, al \u00e8 st\u00e2t nomen\u00e2t pe \"Medae Carnegie\" e al \u00e0 vint il premi dal \"New York Herald Tribune\" come mi\u00f4r conte par fruts. Al reste un libri popol\u00e2r e un classic de leterature par fruts.\n\"Il Hobit\" al \u00e8 ambient\u00e2t te Tiere di Mie\u00e7 in Arda, l'univiers invent\u00e2t di Tolkien, e al conte da la imprese dal hobit Bilbo B\u00e8ghins (di chi il titul) che al vin\u00e7 une part dal tesaur tign\u00fbt sot voli dal dr\u00e2c Smaug. Il via\u00e7 al puarte Bilbo de so calme campagne te contee (Shire) in puescj plui paur\u00f4s e pericol\u00f4s.\nLa storie e je contade in te forme di une cercje a episodis, e tancj cjapitui a introdusin une gnove creature dal mont di Tolkien. Bilbo al madure, al slargje li s\u00f4s cognossincis e al ven simpri pi sa\u00e7 acet\u00e2nt i siei cjave\u00e7s romantic, sumiad\u00f4r e aventur\u00f4s, simpri cul si\u00f2 umorisim e bon sens. La conte a rive al pic te Bataie de Cinc Armadis, indul\u00e0 che tancj dai persona\u00e7s e dalis creaturis dai cjapitui prime a tornin f\u00fbr par cjap\u00e2 part tal conflit.\nLa cressite person\u00e2l e formis di eroisim a son temis centrai de storie, adun cun une trame di vuere. Chescj temis e \u00e0n puart\u00e2t dai critics a pens\u00e0 che Tolkien al vedi cjap\u00e2t idee da la s\u00f4 esperience te Prime Vuere Mondi\u00e2l par scrivi cheste conte. Li cognossincis di Tolkien di filologjie todescje e il si\u00f2 inter\u00e8s par la mitologjie e li flabis a son disp\u00e8s ritignudis influencis pa la scriture dal libri.\nL'edit\u00f4r, viodint il suc\u00e8s dal libri, al \u00e0 domand\u00e2t al aut\u00f4r une continuazion. Tolkien al stave za lavor\u00e2nt al \"Sign\u00f4r dai Anei\" come une storie indipendente, ma cun dai pi\u00e7ui cambiaments a \"Il Hobit\" al \u00e8 riv\u00e2t a adat\u00e2lu come si\u00f2 natur\u00e2l proseguiment. Chestis pi\u00e7ulis ma impuartantis modifichis a son stadi integradis te seconde edizion. \nIl libri nol \u00e0 mai v\u00fbt un c\u00e2l di venditis. A son st\u00e2ts fats tancj adataments par teatri, cine, radio, z\u00fbcs di taule e par computer.\nPersona\u00e7s.\nBilbo B\u00e8ghins, il protagonist, al \u00e8 un rispietabil e risierv\u00e2t hobit (un popul simil ai oms ma plui bas, cun p\u00eets grancj e pel\u00f4s, che a vivin sot tiere; cuasi ducj a son contadins o zardin\u00eers). Dur\u00e2nt la so aventure, Bilbo al tabaie spes di ce che al \u00e8 tal camarin a cjase s\u00f4 e al var\u00e8s simpri voie di mangj\u00e0 di pi di ce che a i dan. Tal imprin al \u00e8 pi un bagai che di jutori, ma dopo che al cjate un anel magjic li robis a cambiin. \nGandalf, un istari (strion) erant, al fas cognossi Bilbo a une comitive di tredis nanui. Dilunc dal via\u00e7 il strion al spar\u00ecs par risolvi atris af\u00e2rs e al torne cu la comitive tai moments princip\u00e2i de storie. \nThorin Sc\u00fbd-di-r\u00f4l, il valor\u00f4s e presuntu\u00f4s capo de comitive di nanui e er\u00eat dal ream nanul, bielz\u00e0 distrut, sot dal Mont Solitari, al f\u00e2s une vore di er\u00f4rs te direzion, fasintsi jud\u00e0 di Gandalf e Bilbo par tir\u00e2si f\u00fbr dalis rognis, ma a si dimostre un grant vuer\u00eer. \nSmaug al \u00e8 un dr\u00e2c che tancj agns fa al \u00e0 cjap\u00e2t il ream nanul dal nono di Thorin (Thr\u00f3r) e che cum\u00f2 al duar sul grant tesaur custod\u00eet li dentri.\nA cjapin part te storie ancje tancj atris persona\u00e7s di varie impuartance, come i dodis atris nanui de comitive, doi tipos di elfs, oms, tr\u00f2i, orcui, rai boconons, grandis acuilis, l\u00f4fs, Elrond il savint, Golum (une strane creature che a v\u00eef in un l\u00e2c sot tiere), Beorn (un om che al si trasforme in ors) e Bard (un valor\u00f4s arc\u00eer dal L\u00e2c Lunc).\nTrame.\nGandalf al met s\u00f9 une fieste a cjase di Bilbo B\u00e8ghins, cence vis\u00e2lu. A la fieste al invide une compagnie di dodis nanui (Dvalin, Balin, Chili, Fili, Dori, Nori, Ori, Oin, Gloin, Bifur, Bofur e Bombur) vuid\u00e2ts di Thorin Sc\u00fbd-di-r\u00f4l. I nanui a cjantin dal Mont Solitari e dal grant tesaur vuard\u00e2t di Smaug, un dr\u00e2c. Dopo il cjant Gandalf al f\u00e2s viodi la Mape di Thr\u00f3r la che a si po viodi une puarte segrete tal flanc dal mont e al propon di ingai\u00e2 Bilbo come scassinad\u00f4r par recuper\u00e0 il tesaur che Smaug al veve rob\u00e2t l\u00f4r. I nanui a ridin a la idee, ma Bilbo, indign\u00e2t, al acete ancje se a nol var\u00e8s vol\u00fbt aventuris.\nIl grup al zire par zonis salvadis de Tiere di Mie\u00e7, tant che Gandalf al \u00e0 di salv\u00e2ju dai tr\u00f2i, fin a riv\u00e0 a Valvierte (Rivendell) l\u00ec che Elrond ai conte alc di plui sui segrets de mape. Tent\u00e2nt di pass\u00e2 i Monts dai Nui a vegnin cjap\u00e2ts dai orcui e puart\u00e2ts sot tiere tal l\u00f4r c\u00f4f. Ancjem\u00f2 Gandalf al rive a salv\u00e2ju, ma Bilbo a si piert e al cjate un anel par tiere. P\u00f4c pi in la al incuintre Gollum e i doi a fasin une gare di induvinei: Bilbo al vin\u00e7 e Gollum al \u00e0 di fai viodi la strade par la f\u00fbr, ma al si inacuar\u00e7 che chel atri i \u00e0 rob\u00e2t l'anel. Bilbo al met su cence vol\u00ea l'anel e al devente invisibil , cuss\u00ec al scjampe e al torne dai nanui. Il grup al ven po dopo met\u00fbt sot di un trop di l\u00f4fs, ma a son puart\u00e2ts vie da un scuam di acuilis am\u00ees di Gandalf. Prime di continu\u00e2 il via\u00e7 a si fermin a pols\u00e2 la di Beorn: un om che al po trasform\u00e2si in ors.\nLa comitive a jentre tal Bosc Sc\u00fbr (Mirkwood) cence Gandalf che al \u00e0 atris af\u00e2rs di distrig\u00e2 pi in ju a Dol Guldur. Tal bosc Bilbo prime al salve i nanui dai rais grandonons, e dopo dalis presons dai elfs dal bosc, simpri graciis al anel. Dongje dal Mont Solitari a cjatin in oms di Esgaroth sul L\u00e2c Lunc, che a sperin che i nanui a inveredin la profezie de espulsion di Smaug. Riv\u00e2ts al mont e vierte la puarte segrete Bilbo al jentre a viodi cem\u00fbt che e je la situazion. Il dr\u00e2c a si svee e al va a brus\u00e2 Esgaroth pens\u00e2nt che nanui e oms a si sedin ale\u00e2ts cuintri di lui. Un rusign\u00fbl per\u00f2 al vise Bard, une vuardie di Esgaroth, che al rive a cop\u00e2 il dr\u00e2c cund'une frece fate a pueste.\nCuant che i nanui a jentrin tal mont, Bilbo al cjate la Piere dal Re (Arkenstone), un cimeli di famee di Thorin, e a la plate. I elfs dal bosc e i oms di Esgaroth a asediein il mont domand\u00e2nt une paie par v\u00ea jud\u00e2t i nanui a mand\u00e2 vie Smaug. Thorin al rifiute e, clam\u00e2t il cusin dalis Culinis di Fiar, al rinfuarce la so posizion di Re sot dal mont. Bilbo al prove a cir\u00ec la p\u00e2s, ancje dant la Piere dal Re ai oms e elfs, ma chest al fasar\u00e0 dome rabi\u00e0 di plui Thorin, che al bandir\u00e0 Bilbo. Riv\u00e2ts a chest pont la bataie a \u00e8 inevitabile.\nGandalf al torne par vis\u00e0 ducj de rivade di un esercit di orcui e l\u00f4fs. I nanui, i oms e i elfs a si adunin, ma dome cu la vignude da li acuilis e di Beorn a rivin a vinci la Bataie dai cinc esercits. Thorin al m\u00f4r te bataie, ma prime al rive a fa p\u00e2s cun Bilbo.\nIl hobit al acete dome une pi\u00e7ule part di chel che ai spietar\u00e8s dal tesaur, no covent\u00e2int, ma al torne a cjase cul si\u00f2 gn\u00fbf anel e cun une gnove voie di zir\u00e0 il mont."}
{"id": "10520", "revid": "11786", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10520", "title": "Mikheil Saakashvili", "text": "Mikheil Saakashvili (Tbilisi, 1967) al \u00e8 un politic President dai Georgia (2004-2007, 2008-2013)."}
{"id": "10521", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10521", "title": "Gjeorgjians", "text": "I gjeorgjians (\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10d5\u10d4\u10da\u10d4\u10d1\u10d8, \"kartvelebi\") a son une popolazion caucasiche che a fevelin la lenghe gjeorgjiane."}
{"id": "10522", "revid": "2619", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10522", "title": "Popul georg\u00eas", "text": ""}
{"id": "10524", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10524", "title": "Jedi", "text": "I Jedi (par ingl\u00eas \"Jedi\" /\u02c8d\u0292\u025bda\u026a/) a son i protagoniscj princip\u00e2i dai cines di \"Star Wars\" (Vueris Stel\u00e2rs), disp\u00e8s a lavorin cun la Republiche Galatiche e cun la Aleance Riviel. L'Ordin Jedi al \u00e8 une organizazion assetiche, monastiche, academiche, meritocratiche, e cuasi-marzi\u00e2l nassude cirche 25 000 agns prime dai cines de saghe.\nI jedi a erin al servizi de Republiche Galatiche come vuardians de p\u00e2s e dal ordin; l\u00f4r a difindin e a protezin, ma mai a atachin. L'Ordin al ere form\u00e2t di mestris, filosofs, sienzi\u00e2ts, inzen\u00eers, fisics, diplomatics, negoziad\u00f4rs, vuer\u00eers e pac\u00eers. \nDescrizion.\nI jedi a studiin e a doprin la fuarce, par pod\u00e8 jud\u00e0 e protezi chei che \u00e0n bisugne. I Caval\u00eers Jedi, a spindin dute la vite par difindi e protezi chei che no podin f\u00e2lu di bess\u00f4i, impegnantsi pe p\u00e2s e risoluzions cence combatiment e cumbatint dome se necessari. Alen\u00e2nt la ment e il cuarp, i jedi a cirin di mior\u00e2 se stes par riv\u00e2 a une mi\u00f4r paronance de fuarce. Tant che la l\u00f4r cuintripart triste, i Sith, l'arme che pi a doprin e je le spade laser."}
{"id": "10526", "revid": "168445", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10526", "title": "Fin Cum\u00f2", "text": "Fin Cum\u00f2, il prin album ufici\u00e2l di Dj Tubet e je une racuelte dai mi\u00f4r singui tra il 2011 e il 2020.\nAl \u00e8 un via\u00e7 tra lis lenghis, lis tradizions e i sun\u00f4rs des colaborazions resintis cun atris \"rappers\" o cjantants.\nIl disc al \u00e8 st\u00e2t coment\u00e2t da une schirie di radios e rivistis, al \u00e0 riv\u00e2t a otign\u00ee le cuvierte di \"Rastasnob Italian Reggae Magazine\" dal numar Invier 2020/2021.\nLe Centedishi e a torn\u00e2t a stamp\u00e2 2 voltis \"Fin Cum\u00f2\" une par il public e une par i abon\u00e2ts di \"Rastasnob\"."}
{"id": "10527", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10527", "title": "Zedi", "text": ""}
{"id": "10533", "revid": "168260", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10533", "title": "Zviad Gamsakhurdia", "text": "Zviad Gamsakhurdia (Tbilisi, 1939 - Khibula, 1993) al \u00e8 st\u00e2t il prin president de Georgie dopo de fin de Union Sovietiche."}
{"id": "10536", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10536", "title": "Franc lusemburgh\u00eas", "text": "Il franc lusemburgh\u00eas e je stade la monede dal Lusemburc dal 1848 al 1999 (f\u00fbr che intai ains dal 1940 al 1944). Il franc al \u00e8 rest\u00e2t in circolasion fin tal 1999, quant che al e st\u00e2t sostitu\u00eet dal euro. Un franc al jere divid\u00fbt in 100 centesims (\"centimes\"). \nStoria.\nLa conquiste di gran parte de Europe dall'ovest da parte de Francie napoleoniche a ia puartat une vaste circolasion dal franc frances ancjie in tal Lusemburc. L'annesion da parte dai Pais Bas in tal 1815 ai a fat deventa la monede olandes,monede dal Lusemburc. In tal 1839 al ven adottat il franc belga, che al circule in Lusemburc fin al 1842 e ancjimo dal 1848. Tra il 1842 e il 1848 il Lusemburc al dopre il tallero prussian, parceche al fas part dal Zollverein todesc.\nIn tal 20 dicembre 1848 il Lusemburc al comence a emetti i siei francshi, di pari valor rispet al franc belga. Il franc lusemburghes a segu\u00ec il franc belga in te Union Monetarie Latine in tal 1865, da cui il Belgjo a si separe in tal 1926. In tal 1921 a ven ristabilite l'union monetarie di Belgjo e Lusemburc, che a cunduc all'Union Economiche di Belgjo e Lusemburc del 1932. In tal 1935 il colegament tra lis dos monedes a si romp e il franc lusemburghes al ven pari a 1,25 francs del Belgjo.\nIn tal 26 agosto 1940 il franc del Lusemburc al ven sostituit dal Reichsmark todesc al cambio di 1 Reichsmark = 10 Francs. Il franc lusemburghes al ven ristabilit in tal 1944, ancjimo leat al valor del franc belga. In tal 1\u00ba gennaio 1999 al entre in vifgor l'euro, il cui tas di cambio irrevocabil cun il franc lusemburghes ere stat fissat il d\u00ec prime in 40,3399 francs lusemburghes. Di l\u00ec in poi il franc al reste in vigor dome come \"espression non decimal dall'euro\", ancjie se monedes e bancnotes continuavin a iessi denominadis in francs. Par dutes lis formis di paiament \u00abnon-fisics\u00bb (trasferiments elettronics, titui, ecc.), invesit, da che date si adott\u00f2 dome l'euro.\nIl 1\u00ba Genar 2002, cun l'entrade in circolasion das monedes e bancnotes in euro, si vierc une fase di dople circolasion, durade fin tal 28 Fevrar 2002.\nLis vecjes monedes e bancnotes in francs ai an pierdut il valor legal il 28 Fevrar 2002.\nLis vecjes monedes podevin iessi cambiadis fin al 31 Dicembar 2004, mentri par lis bancnotes a no l'e alcun limit.\nRelasions cul franc belga.\nDal 1944 1 franc lusemburghes ere pari a 1 franc belga; dutis lis monedes avevin valor legal in ducj doi i Pais. Per\u00f2, i paiaments in francs lusemburghes no erin accettats in tas buteghis dal Belgjo sia par ignorance, sia per pore che lis bancnotes non saresin statis accettadis da altris clients, sia par evita di la in bancje a cambia lis bancnotes.\nMonedes.\nLis monedes coniadis in Lusemburc a son dividudes in dos series: une dai aigns 1980 e une dai aigns 1990.\nBancnotes.\nAncjie se in origjin a vegnivin stampadis ancjie bancnotes di 10, 20 o 50 francs, l'ultime edizion di cjiartemonde in Lusemburc a ere formade da tai di 100, 1 000 e 5 000 francs."}
{"id": "10537", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10537", "title": "Franc lusemburghes", "text": ""}
{"id": "10540", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10540", "title": "Fran\u00e7ois Hollande", "text": "Francois Hollande (12 di Avost 1954, Rouen), al \u00e8 un politic franc\u00eas. Al \u00e8 st\u00e2t President de Republiche francese dal 15 di Mai dal 2012 al 14 di Mai dal 2017."}
{"id": "10541", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10541", "title": "Provincis dai Pa\u00ees Bas", "text": "Il Ream dai Pa\u00ees Bas al e dividut in 12 Provincis (\"Provincies\") dotatis di une asemblee provinci\u00e2l (\"Provinciale Staten\") elette ogni 4 aigns, di un guvier provinci\u00e2l (\"Gedeputeerde Staten\") elet in te asemblee e di un comissar re\u00e2l (\"Commissaris van de Koning\") nomin\u00e2t dal guvier provinci\u00e2l e dal Sovran. \nOgni 4 aigns lis 12 asembleis provinci\u00e2ls a elegin i 75 components de Prime Cjamare (\"Eerste Kamer\") dal Parlament dai Pa\u00ees Bas. \nOgni provincie a ia une se bandiere e un so gonfalon.\nStoria.\nDutis lis attuali provincis dai Pa\u00ees Bas a son nasudis come stats in te epoche medieval, e che a son deventas provincis durant le unificazion des Fiandris tra il XIV e il XV secul. In tal XVI, quant ai an otenut l\u2019indipendence, li sprovincis da Republiche das Siet Provincis Unidis a erin siet: Olande, Zelande, Gheldrie, Utrecht, Frisie, Groninghe e Overijssel (per\u00f2 realmentri la repubbliche a si estendeve ancje sul Drenthe, su tocs dal Brabant, dal Limburc e dal attual Belgjio). Il Drenthe al ere autonomo, ma considerat inferi\u00f4r as altris provincis mentri lis regjons dal sud (Brabant dai Stats, Fiandris dai Stats e un toc dal attual Limburc cun l\u2019Oltremose dai Stats e l\u2019Alte Gheldrie dai Stats) a erin consideras conquistis territorials e guviernadis direttamentri dai Stats Gjenerai (il Parlament). In che epoche ogni provincie a godeve di une ampie autonomie, collaborant cun li saltris in materie di difese e relazions internazionals ma no par chel cal riguardave gli affars interni. L\u2019ordinamenti quindi a prevedeve un sistem feder\u00e2l.\nIl 1\u00b0 di Zen\u00e2r 1796, sot la Republiche Batave, la Drenthe e il Brabant Setentrion\u00e2l a deventin l\u2019ottave e la none provincie dai Pa\u00ees Bas. Quant in tal 1815, dopo il Congress di Vienne al ven decidut di un\u00ec lis provincis in tal Ream Unit dai Pa\u00ees Bas gjavant gran parte da lor autonomie; inizialmentri il gn\u00fbf ream al comprendeve ancje il Belgjio, e al ere costituit da 17 provincis. In tal 1830 il Belgjio al devente un Stat indipendent e ai ven assegnat la provincie di Limburc ma in tal 1839 a ven dividude la provincie tra i doi reams. La part setentrion\u00e2l ven considerade la decime provincie dai Pa\u00ees Bas (la part meridion\u00e2l belgjie conservave ancje iei il non di Limburc). In tal 1840, l\u2019Olande a ven dividude in te sos partis setentrion\u00e2l e meridion\u00e2l, puartant il numar das provincis a 11. Il 1\u00b0 Zen\u00e2r 1986 il Flevoland, nasci\u00fbt grazie al suiament dal Ijsselmeer, al devente la 12esime provincie."}
{"id": "10542", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10542", "title": "Cipre", "text": ""}
{"id": "10543", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10543", "title": "Guillermo Lasso", "text": "Guillermo Alberto Santiago Lasso Mendoza ( Guayaquil, 16 di Novembar dal 1956) al \u00e8 un politic, 47\u00ba President dai Ecuador."}
{"id": "10544", "revid": "168491", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10544", "title": "Bielez\u00f4e", "text": "Bielez\u00f4e (\"Svet Lenard\" in sloveno ed in dial\u00e8t de T\u00f4r/\"ter\u0161ko\")e j\u00e8 une frazion di 104 abitans dal com\u00f2n di Paul\u00eat, a 142 m s.l.m te zone orient\u00e2l de provincie di Udin."}
{"id": "10548", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10548", "title": "Zuan dal Lussemburc", "text": "Zuan dal Lussemburc, nass\u00fbt \"Jean Benoit Guillaume Robert Antoine Louis Marie Adolphe Marc d'Aviano\" (Colmar-Berg, 5 zen\u00e2r 1921 \u2013 Lussemburc, 23 avr\u00eel 2019), al \u00e8 st\u00e2t Gran Duc di Lussemburc de abdicazion de mari Carlotte, in tal 1964, fin a s\u00f4 rinunce in fav\u00f4r di s\u00f4 f\u00ec Enric, in tal 2000. Zuan al \u00e8 st\u00e2t il prin esponent dai Borbone di Parme cal \u00e2 regn\u00e2t in Lussemburc."}
{"id": "10549", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10549", "title": "Monedis prime dall'euro", "text": "Dal 1 Zen\u00e2r 1999, l'euro al e devent\u00e2t la monede di 11 Pa\u00ees de Europe (costituint le Zone Euro) ma prime ogni Pa\u00ees al veve une proprie monede. Dal 2001 al 2015 a si son giont\u00e2s ancjimo 8 Pa\u00ees in te Zone Euro."}
{"id": "10550", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10550", "title": "Gjovanni dal Lussemburc", "text": ""}
{"id": "10551", "revid": "6544", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10551", "title": "Naruhito", "text": "Naruhito (\u5fb3\u4ec1 Tokyo,\u00a023 Febbraio\u00a01960) al \u00e8 il 126\u00b0 Tenn\u014d (imperad\u00f4r dal Gjapon).\nIl so nom iperial al \u00e8 Reiwa (biele armonie) e quant che i gjapon\u00eas lu men\u00e7onin 'e doprin simpri chist non e mai Naruhito, c'al \u00e8 il nom secol\u00e2r.\nFi dal imperad\u00f4r emerit Akihito (nom imperial Heisei), al \u00e8 suced\u00fbt al pari il prin di mai dal 2019 e al \u00e8 stat incoron\u00e2t 'ntal m\u00eas di otobre dal stes an.\nQuant c'al murar\u00e0 al vignar\u00e0 ricuard\u00e2t cul nom Reiwa (\u4ee4\u548c), c'al \u00e8 ancje il nom dal periodo dal so imperi (\u4ee4\u548c\u6642\u4ee3 Reiwa jidai).\nBiografie.\nStudis.\nLaure\u00e2t in storie a l'Universit\u00e2t Gakush\u016bin di Tokyo, dopo v\u00e8 imparat ben l'ingl\u00eas al \u00e8 l\u00e2t a studi\u00e0 al Merton College 'nte Universit\u00e2t di Oxford in Inghiltere fin al 1989. Al \u00e0 public\u00e2t li'memoris sul so periodo ingl\u00eas.\nFamee.\nDiscendent, secont le tradizion, dal prin imperad\u00f4r Jimmu e de dee dal soreli Omikami Amaterasu, al \u00e8 fi dal imperad\u00f4r emerit Akihito e de imperatrice emerite Michiko. \nSo nono al ere l'imperad\u00f4r Hirohito. Al \u00e0 un fradi e une s\u00fbr plui zovins, il princip ereditari Akishino e le ex principesse Sayako, che \u00e0 piard\u00fbt il titul par v\u00e8 spos\u00e2t un omp comun.\nIntal 1993 al \u00e0 spos\u00e2t Masako Owada, f\u00eee di un important diplomatic gjapon\u00eas. Il prin di dicembre dal 2001 aj\u00e9 nassude le lor f\u00eee ugnule, le Principesse Aiko. Par un p\u00f4c il governo gjapon\u00eas al veve pens\u00e2t di permeti ancje a li'feminis di l\u00e0 sul trono e cambi\u00e0 le le\u00e7 che lu permet dome ai mascjos, ma intal 2006 al \u00e8 nass\u00fbt Hisahito, il fi di Akishino, fradi plui zovin di Naruhito e so erede al trono. Di che volte il cambiament de le\u00e7 si \u00e8 bloc\u00e2t e le principesse Aiko aj\u00e9 restade f\u00fbr de linie di sucession imperi\u00e2l."}
{"id": "10553", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10553", "title": "The Gangsters", "text": "I The Gangsters a son un compl\u00e8s, de zone di Codroip, nass\u00fbt in tal Setembar dal 2012, da une idee di Giacomo Petrussa, Gianluca Margherit e Nicolas Morassutto, che a chei timps a vevin 14 agns.\nE \u00e0n tac\u00e2t sun\u00e2nt \"covers\", ma dopo un an, e \u00e0n sint\u00fbt il stimul di cre\u00e0 alc di gn\u00fbf: cuss\u00ec a son riv\u00e2ts a regjistr\u00e0 e public\u00e2 il l\u00f4r prin demo: \"Tonight\".\nTal Jugn dal 2015, dopo cualchi m\u00eas di d\u00fbr lav\u00f4r, il grup al \u00e0 regjistr\u00e2t il prin album: \"\"Different Shades of Change\".\nA fin dal an 2016 al \u00e8 vign\u00fbt f\u00fbr il secont album: \"The Next Stride\".\nTal 2018 e an cre\u00e2t il singul \"Roxanne\", e tal unvier dal stes an l'album \"All Lost Is Gone\"\".\nFormazion.\nVecjus membris:"}
{"id": "10554", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10554", "title": "Bande dal Stele", "text": "La Bande dal Stele (par talian \"Banda Musicale dello Stella\") e je une bande music\u00e2l, cun sede a Rivignan, ch'a opere dal 1989 tal teritori dal flum Stele, te basse furlane.\nStorie.\nLa Bande dal Stele a nas tal 1989, di un grup di zovins cu le passion pe musiche. Sot la vuide dal mestri Francesco Di Bernardo e dal president Sergio Paron la bande, ch'a contave une cuarantine di sunad\u00f4rs, a si aferme cuntun grant repertori, prime in pa\u00ees e po dasp\u00f2 in ambit regjon\u00e2l e nazion\u00e2l, cjap\u00e2nt part a manifestazions religjosis, civ\u00eei e conciertistichis.\nDal 1990 al 2014 a \u00e8 stade clamade in dutis li Adunadis Nazion\u00e2i dai Alpins come bande ufici\u00e2l de Sezion Alpins di Udin. Simpri in tal 1990 e \u00e0 met\u00fbt su par i zovins un Cors di Musiche, tutore at\u00eef.\nIn tal 1993 dur\u00e2nt une \"tourn\u00e9e\" in Canad\u00e0 e tai St\u00e2ts Un\u00eets e je stade ospite de \"Famee Furlane\" di Toronto; a New York e \u00e0 partecip\u00e2t ancje al \"Columbus Day Parade\". A si \u00e8 esibide in Lussemburc (1994), in Polonie (1995) e in Austrie pi voltis, in particol\u00e2r a P\u00f6ls (la bande e je zimulade cun la Werkskapelle di P\u00f6ls) e a P\u00f6rtschach am W\u00f6rther See (comun zimul di Rivignan Te\u00f4r).\nTal 1998 la direzion a passe al presint mestri Flavio Sgubin e, l'an dopo, al devente president Augusto Macor, vierzintsi a gnovis esperiencis conciertistichis, come i tradizion\u00e2i \"Conciert di Mai\" e il \"Conciert al Gn\u00fbf An\"."}
{"id": "10555", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10555", "title": "Michele Zanardi", "text": "Michele Zanardi al \u00e8 un pianist e cjant\u00e2nt talian, di Bresse di Mil\u00e0n."}
{"id": "10556", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10556", "title": "Hal Holbrook", "text": "Harold Rowe Holbrook (17 di Fevr\u00e2r, 1925 \u2013 23 di Zen\u00e2r 2021) - al \u00e8 stat un at\u00f4r merecan."}
{"id": "10557", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10557", "title": "Kendall Jenner", "text": "Kendall Nicole Jenner (Los Angeles, 3 di Novembar, 1995) - e je une modele e un persona\u00e7 de television merecane."}
{"id": "10558", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10558", "title": "Joe Biden", "text": "Joseph Robinette Biden II ( Scranton, 26 di Novembar dal 1942) al \u00e8 un politic statiunitens, 46\u00ba President dai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe (2021\u2013 )."}
{"id": "10559", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10559", "title": "Bernie Sanders", "text": "Bernard Sanders ( New York City, 6 di Setembar dal 1941) al \u00e8 un politic statiunitens, Senator dai Vermont, St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe."}
{"id": "10561", "revid": "12150", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10561", "title": "Capele", "text": " \nLa Capele e je une glesie."}
{"id": "10562", "revid": "12150", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10562", "title": "Ledringhem", "text": "Ledringhem, o ben Ledringem in lenghe olandese, \u00e8 un comun di 659 abitants (2018) de France setentrion\u00e2l inte regjon Hauts-de-France."}
{"id": "10563", "revid": "12150", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10563", "title": "Hauts-de-France", "text": "Hauts-de-France \u00e8 un regjon setentrion\u00e2l inte France."}
{"id": "10564", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10564", "title": "Granduche Henri di Lussemburc", "text": "Henri di Lussemburc, par lunc Henri Albert Gabriel F\u00e9lix Marie Guillaume in franc\u00eas, (Betzdorf, 16 Avr\u00eel 1955), al \u00e8 il granduche di Lussemburc, dall'abdicazion dal pari Zuan il 7 Otubar 2000. Henri al \u00e0 il tratament di \"S\u00f4 Altece Re\u00e2l\" e cun il titul di Granduche di Lussemburc al \u00e8 ancje Duche di Nassau, Cont Palatin dal Ren, Cont di Sayn, K\u00f6nigstein, Katzenelnbogen e Diez, Viscont di Hammerstein, Si\u00f4r di Mahlberg, Wiesbaden, Idstein, Merenberg, Limburg e Eppstein.\nBiografie.\nIl granduche Henri al \u00e8 nass\u00fbt a Betzdorf in Lussemburc. Al \u00e8 il secont fi, prin masculin, dal granduche Giovanni e de granduchessa Giuseppine Carlotte, nassude principesse dal Belgjo. Il so padrin di batisim al f\u00f4 il barbe re Albert II dal Belgjo e madrine la agne, principesse Marie Gabriella di Lussemburc. Oltri al lussemburgh\u00eas, il granduche al fevele il franc\u00eas, l'ingl\u00e8s e il todesc. Dopo v\u00ea consegu\u00eet il diplome in France tal 1974, al \u00e0 frequent\u00e2t l'Universit\u00e2t di Ginevre, dul\u00e0 che tal 1980 si \u00e8 laure\u00e2t in scienciis politichis. Tal esercit lussemburgh\u00eas al \u00e0 otign\u00fbt il grat di Gjener\u00e2l e al \u00e0 il comant nomin\u00e2l des fuarcis di tiere. In tal mie\u00e7 dai studis a Gjinevre al \u00e0 incontr\u00e2t la s\u00f4 future femine, Maria Teresa Mestre y Batista, nassude a Marianao, Cube, il 22 Mar\u00e7 1956. Il l\u00f4r matrimoni al \u00e8 st\u00e2t celebr\u00e2t il 14 Fevr\u00e2r 1981. Henri al \u00e8 devent\u00e2t granduche del Lussemburc il 7 Otubar 2000, dasp\u00f2 de abdicazion dal pari, il granduche Zuan."}
{"id": "10565", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10565", "title": "Sovrans dal Lussemburc", "text": "Cheste chi a ie une liste di ducj i sovrans dal Lussemburc dal 963 a vu\u00ea.\nIl Lussemburc al \u00e8 une monarchie costituzion\u00e2l, il cui cj\u00e2f di St\u00e2t al \u00e8 il Granduche dal Lussemburc (o la Granduchesse dal Lussemburc se a ie une femine). Dal 1890, il Granduc\u00e2t al \u00e8 vgn\u00fbt eredit\u00e2t de famee Nassau-Weilburg."}
{"id": "10566", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10566", "title": "Granduca Henri di Lussemburc", "text": ""}
{"id": "10567", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10567", "title": "Betzdorf", "text": "Betzdorf (par lussemburgh\u00eas: \"Betzder\") al \u00e8 un comun dal Lussemburc orient\u00e2l. Al \u00e8 log\u00e2t tal cjanton di Grevenmacher. Il cjaf-l\u00fbc al \u00e8 Berg.\nTal 2001, il villagjo di Betzdorf, cjaf-l\u00fbc dal comun che al \u00e8 log\u00e2t in te part nord-orient\u00e2l dal so territori, al veve une popolazion di 234 abitants. Lis altris localit\u00e2ts dal comun a son Berg, Mensdorf, Olingen e Roodt-sur-Syre.\nA Betzdorf a \u00e8 le sede de SES Astra, l'aziende che a prod\u00fbs i satellits geostazionaris \"Astra\"."}
{"id": "10568", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10568", "title": "Comuns dal Lussemburc", "text": "I comuns dal Lussemburc a son le suddivision amministrative local dal Lussemburc. Pai fins statistics a son ragrum\u00e2s in cjantons. Al 1\u00ba Zen\u00e2r 2016 i comuns a erin 105, al 1\u00ba Zen\u00e2r 2018 sono devent\u00e2s 102."}
{"id": "10569", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10569", "title": "Bettembourg", "text": "Bettembourg (par lussemburgh\u00eas: \"Bite-en-bourg\"; par todesc: \"Bittemburg\") al \u00e8 un comun dal Lussemburc meridion\u00e2l. Al fas part dal Cjanton di Esch-sur-Alzette.\nTal 2005, le cit\u00e2t di Bettembourg, cjaf-l\u00fbc dal comun che al \u00e8 log\u00e2t in te part orient\u00e2l dal so territori, e veve une popolazion di 7 157 abitants. Lis altris localit\u00e2ts dal comun a son Fennange, Huncherange e Noertzange.\nBettembourg al \u00e8 gjemel\u00e2t cun il comun di Flaiban in Fri\u00f9l e cun il comun Valpa\u00e7os in Portugal."}
{"id": "10570", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10570", "title": "Cjanton di Grevenmacher", "text": "Il Cjanton di Grevenmacher al \u00e8 un cjanton dal Lussemburc orient\u00e2l. Al confin cun il cjanton di Echternach a nord, cun il Land todesc de Renanie-Palatin\u00e2t (circondari di Treviri-Saarburg) ad est, cun i cjantons di Remich e Lussemburc a sud e cun il cjanton di Mersch a ovest. Il cjaf-l\u00fbc al \u00e8 Grevenmacher. La superficie a je di 211 km\u00b2 e la popolazion tal 2012 a jere di 26.135 abitants.\nAl ragrume 8 comuns: Betzdorf, Biwer, Flaxweiler, Grevenmacher, Junglinster, Manternach, Mertert e Wormeldange."}
{"id": "10571", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10571", "title": "Biwer", "text": "Biwer al \u00e8 un comun dal Lussemburc orient\u00e2l. Al fas part dal cjanton di Grevenmacher.\nTal 2001, il cjaf-l\u00fbc dal comun, Biwer, al veve une popolazion di 614 abitants. Le uniche frazion dal comun a je Wecker."}
{"id": "10572", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10572", "title": "Cjanton di Esch-sur-Alzette", "text": "Il Cjanton di Esch-sur-Alzette al \u00e8 un cjanton dal Lussemburc meridion\u00e2l. Al cunfin cun il cjanton di Capellen e Lussemburc a nord, cun il cjanton di Remich a est, cun il Dipartiment franc\u00eas da Moselle a sud e cun la province belghe dal Lussemburc a ovest.\nIl cjaf-l\u00fbc al \u00e8 Esch-sur-Alzette. La superficie a je di 243 km\u00b2 e la popolazion tal 2005 e jere di 140.061 abitants.\nAl ragrume 14 comuns: Bettembourg, Differdange, Dudelange, Esch-sur-Alzette, Frisange, Kayl, Leudelange, Mondercange, P\u00e9tange, Reckange-sur-Mess, Roeser, Rumelange, Sanem e Schifflange."}
{"id": "10573", "revid": "10342", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10573", "title": "Differdange", "text": "Differdange (par lussemburgh\u00eas: D\u00e9ifferdeng, par todesc: Differdingen) al \u00e8 un comun dal Lussemburc sud-occident\u00e2l. Differdange a je une cit\u00e2t industri\u00e2l da cui al ven la gran parte de produzion siderurgiche lussemburghese; il so territori al si cjate lunc dal confin tra il Belgjio e la France. Il comun al \u00e8 log\u00e2t in tal cjanton di Esch-sur-Alzette.\nDifferdange a ja lo status di cit\u00e2t e la so attual estension risulte dall'assorbiment dai comuns sopprimus di Lasauvage, Niederkorn e Oberkorn. Secont il censiment dal 2001 a ja une popolazion di 10.248 abitants. In tal territori dall'ex comun di Oberkorn al nas il flum Chiers, un affluent da Mose che al scor in France.\nIl comun di Differdange al \u00e8 associ\u00e2t all'Associazion Transfrontaliere dal Polo European di Svilup, che al ragrume 23 comuns di Lorene, Belgjio e dal Lussemburc, i quai a van a cre\u00e2 un agglomerat urban transfrontalieri di 120.271 abitants."}
{"id": "10574", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10574", "title": "Cjantons dal Lussemburc", "text": "I cjantons dal Lussemburc a son le prime suddivision amministrative dal pa\u00ees e a son in d\u00fbt 12. Une volte a jerin ancje i distrets che per\u00f2 a son st\u00e2s abolits in tal 2015."}
{"id": "10575", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10575", "title": "Esch-sur-Alzette", "text": "Esch-sur-Alzette (par lussemburgh\u00eas: Esch-Uelzecht, par todesc: Esch an der Alzette) a je la seconde cit\u00e2t dal Lussemburc. A ja une popolazion di 31.000 abitants e a je logade in te zone minerarie dal sud dal pa\u00ees. A no si a di confondile cun la cit\u00e2t Esch-sur-S\u00fbre, che invezit a je logade in tal Lussemburc settentrion\u00e2l.\nPar tant timp, Esch-sur-Alzette a je stade sede dal Consol\u00e2t talian in Lussemburc, prime che chest al vegnis spostat in te capital in tal 2010. A je stade sielzude par jessi le capital europeane de culture 2022 cun Kaunas.\nAttualmentri, Esch-sur-Alzette a je gjemelade cun: Coimbra (Portugal), Colonie (Gjermanie), Liegi (Belgjio), Lille (France), Offenbach am Main (Gjermanie), Rotterdam (Pa\u00ees Bas), Turin (Italie), Velletri (Italie) e Zemun (Serbie)."}
{"id": "10586", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10586", "title": "Esch-sur-S\u00fbre", "text": "Esch-sur-S\u00fbre (par lussemburgh\u00eas e todesc: \"Esch-Sauer\") al \u00e8 un comun dal Lussemburc nord-occident\u00e2l. Al \u00e8 log\u00e2t tal cjanton di Wiltz. \nAl 1 di Zen\u00e2r dal 2012, Esch-sur-S\u00fbre al ven fond\u00fbt cun chei di Heiderscheid e Neunhausen, cun cjaf-l\u00fbc in te frazion di Eschdorf. Le estension dal comun e je passade da 6,76 km\u00b2 a 51,25 km\u00b2.\nIl comun si cjate sul flum S\u00fbre (o par todesc Sauer), a est dal L\u00e2t artifici\u00e2l de Haute-S\u00fbre. In tai dintorns dal comun a si cjate une dighe pe deviazion de aghe potabil.\nLis frazions dal comun a son Bonnal, Bourgfried, Dirbach, Eschdorf (cjaf-l\u00fbc), Esch-sur-S\u00fbre, Heiderscheid, Heiderscheidergrund, Hierheck, Insenborn, Lultzhausen, Merscheid, Neunhausen, Ringel e Tadler."}
{"id": "10587", "revid": "11426", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10587", "title": "Magna Carta", "text": "Le Magna Carta Libertatum (dal latin de Ete di mie\u00e7, \"Grande Cjarte des libert\u00e2ts\"), o ancje clamade Magna Carta, a je une cjarte accettade ai 15 di Jugn 1215 dal re Gjovanni d'Inghiltere a Runnymede, vicin di Windsor. Redatte dall'Arcivescul di Canterbury par ottign\u00ed le p\u00e2s tra il re e le nobilt\u00e2t, la cjarte e tutelave i dirits de glesie, le protezion dai civii da prison cence mot\u00eef, le garancie di une giustizie svelte e le limitazion sui trib\u00fbts feudai de corone."}
{"id": "10588", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10588", "title": "New York", "text": "New York City, par curt New York, a je une cit\u00e2t dai St\u00e2ts Un\u00eets logade in tal st\u00e2t di New York. In tal mont a je cognossude come \"Big Apple\" (il Grand Milu\u00e7). A je stade costruide intune aree di 785 km2 dul\u00e0 che il flum Hudson al si mole in tal Ocean Atlantic ma la aree metropolitane a cjape dentri ancje une picjule aree logade in tai st\u00e2ts dal New Jersey e dal Connecticut. A je la cit\u00e2t cun plui abitants in tal pa\u00ees (8,6 milions di abitants) e ancje il plui impuartant centri economic dal mont. Il so aglomer\u00e2t urban al conte 18.223.567 abitants e chel metropolitan 23.019.036 abitants. Le grant part dai abitants di New York (newyork\u00eas) a son di origjine straniere e chest fat a rint New York une cit\u00e2t cosmopolite e multietniche."}
{"id": "10590", "revid": "168528", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10590", "title": "Cimol\u00e0is", "text": ""}
{"id": "10591", "revid": "168529", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10591", "title": "Nert", "text": ""}
{"id": "10600", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10600", "title": "Bursa", "text": "Bursa e j\u00e8 une cit\u00e2t de Turchie cun plui di 3.000.000 di abitants. E j\u00e8 logate a sud dal m\u00e2r di Marmare sot dal mont Uluda\u011f."}
{"id": "10610", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10610", "title": "David Woodard", "text": "David Woodard (; Santa Barbara, Californie, 6 di Avr\u00eel 1964) al \u00e8 un diret\u00f4r d'orchestre e scrit\u00f4r dai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe.\nEducazion.\nWoodard al \u00e0 studi\u00e2t inte New School for Social Research di New York, e inte Universit\u00e2t de Californie a Santa Barbara."}
{"id": "10626", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10626", "title": "Lussemburc (cit\u00e2t)", "text": "Lussemburc (\"L\u00ebtzebuerg\" o, in tal tabai\u00e0 di ogni zornade, \"d'Stad\" in lussemburgh\u00eas, \"Luxembourg\" in franc\u00eas, \"Luxemburg\" in todesc) a je le capit\u00e2l dal Granduc\u00e2t di Lussemburc. A je logade in tun speron di clap dul\u00e0 che a si cjatin i flums Alzette e P\u00e9trusse e a conte 124 528 abitants in tal 2021.\nAmministrazion.\nIl sindic de cit\u00e2t di Lussemburc a je Lydie Polfer (Demokratesch Partei), dal 2013. I sindics precedents dai ultims ains a sono st\u00e2s Xavier Bettel (2011-2013) e Paul Helminger (1999-2011), du\u00e7 dal istes part\u00eet. Le Lydie Polfer e jere gi\u00e0 stade sindic de cit\u00e2t prime di Paul Helminger, dal 1982 al 1999.\nQuart\u00eers.\nLe cit\u00e2t e je dividude il 24 quart\u00eers (par lussemburgh\u00eas \"quartier\u00ebn\", par franc\u00eas \"quartiers\", par todesc \"Stadtteile\"): Beggen, Belair, Bonnevoie-Nord-Verlorenkost, Bonnevoie-Sud, Ville-Haute, Cents, Cessange, Clausen, Dommeldange, Eich, Gare, Gasperich, Grund, Hamm, Hollerich, Kirchberg, Limpertsberg, Merl, Muhlenbach, Neudorf-Weimershof, Pfaffenthal, Pulvermuhl, Rollingergrund-Belair-Nord, Weimerskirch.\nTraspuarts.\nDal 10 dicembar 2017 le cit\u00e2t e dispon di une moderne tranvie in espansion, il cui servizi al \u00e8, dal 1\u00b0 mar\u00e7 2020, gratuit.\nLussemburc e je ancje une stazion dal TGV Est da 10 Giugn 2007.\nA Lussemburc si cjate l'unic aeropuart dal pa\u00ees, l'Aeropuart di Lussemburc-Findel.\nMonuments.\nA Lussemburc a son log\u00e2s tan\u00e7 l\u00fbcs di grande impuartance cultural, politiche e storiche:"}
{"id": "10633", "revid": "6023", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10633", "title": "Pieri Savorgnan di Bra\u00e7\u00e0", "text": ""}
{"id": "10635", "revid": "168772", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10635", "title": "Zaza", "text": "I zaza (\"d\u0131mli\") a son une popolazion caucasiche che a fevelin la lenghe zaza."}
{"id": "10638", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10638", "title": "The Carpenters", "text": "The Carpenters a forin un grup music\u00e2l di Downey, St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe, form\u00e2t di Richard Carpenter e Karen Carpenter."}
{"id": "10640", "revid": "9990", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10640", "title": "The Doors", "text": "The Doors a forin un grup music\u00e2l di Los Angeles, St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe, form\u00e2t di Jim Morrison, Ray Manzarek, Robby Krieger e John Densmore."}
{"id": "10642", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10642", "title": "Cuarp Forest\u00e2l de Regjon autonome Fri\u00fbl - Vignesie Julie", "text": "Il Cuarp Forest\u00e2l de Regjon autonome Fri\u00fbl - Vignesie Julie (par talian Corpo forestale della Regione autonoma Friuli - Venezia Giulia, par sloven Gozdarska policija Avtonomne de\u017eele Furlanija - Julijska Krajina, par todesc Landesforstdienst der Autonome Region Friaul - Julisch Venetien) al \u00e8 un cuarp di polizie de Regjon Fri\u00fbl-Vignesie Julie cun funzions di vuardie e contr\u00f4l intal set\u00f4r forest\u00e2l. Al dipint dal assess\u00f4rs e risorsis agroaliment\u00e2rs, forest\u00e2ls, itichis e di mont de regjon. Al fo istitu\u00eet cun la Le\u00e7 Regjon\u00e2l dai 10 di Novembar 1969, n. 36."}
{"id": "10643", "revid": "6250", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10643", "title": "Val Gail", "text": "La Val Gail o Val de Gail (par todesc Gailtal, par sloven \"Ziljska dolina\") al \u00e8 un cjan\u00e2l lunc uns 120 km che si cjate intai teritoris di Tir\u00f4l orient\u00e2l e Carintie. E scomence a Kartitsch e e finis a Villach , l\u00e0 che si bute inte Drau. La Val Gail e cjape doi basins idrogjeografics che dut c\u00e2s a fluissin inte Val Drau: viers ovest e Kartisch al c\u00f4r il flum Gailbach, viers est al c\u00f4r la Gail. La siele di Kartisch (Kartitscher Sattel) e div\u00eet i basins dai doi flums. Il t\u00f4c di Val Gail tra la Karischer Sattel e il pa\u00ees di K\u00f6tschach-Mauthen al cjape il non di Lesachtal."}
{"id": "10644", "revid": "168829", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10644", "title": "Straight Edge", "text": "Filosofie di vite nassude tal ambient\u00a0 hardcore punk che provi\u00f4t la astinence dal consum di tabac, alcul, droghis e ses ocasion\u00e2l.\nLe cjan\u00e7on\u00a0 'Straight Edge' dai Minor Threat e fat part\u00ec chest moviment salutist che dai agns 80 fin cum\u00f2 si \u00e8 slargjat ancje oltri i confins de musiche punk.\nIn Italie il persona\u00e7 Straight Edge plui fam\u00f4s al \u00e8 il fumetis Zero Calcare in Fri\u00fbl o vin il rapper Dj Tubet."}
{"id": "10652", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10652", "title": "Cjars", "text": "Cjars (\"Carso\" par talian, \"Kras\" par sloven e cravuat, \"Karst\" par todesc, \"Iulia Carsa\" par latin) e je une regjon gjeografiche e storiche grintose di Vignesie Julie, Slovenie e Cravuazie."}
{"id": "10654", "revid": "12594", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10654", "title": "Torsten Ha\u00df", "text": "Torsten Ha\u00df alias Kim Godal (Neum\u00fcnster, st\u00e2t dal Slesie-Holstein, 21 di Novembar 1970) al \u00e8 un bibliotecari e scrit\u00f4r todesc."}
{"id": "10657", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10657", "title": "Jugoslavie", "text": "La Jugoslavie e fo un st\u00e2t de Europe orient\u00e2l esist\u00fbt dal 1929 al 2003. A fo une monarchie fin al 1945, cu la fine de seconde vuere mondi\u00e2l e devent\u00e2 un st\u00e2t socialist cun president il maressial Josip Broz Tito. La capit\u00e2l e jere Belgr\u00e2t che al d\u00ec di vu\u00ea e j\u00e8 la capit\u00e2l de Serbie."}
{"id": "10658", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10658", "title": "Union Sovietiche", "text": "La Union Sovietiche (par rus \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0421\u043e\u044e\u0437, \"Sovjetskij Sojuz\"), in maniere ufici\u00e2l Union des Republichis Socialistis Sovietichis (URSS; par rus \u0421\u043e\u044e\u0437 \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438\u0445 \u0421\u043e\u0446\u0438\u0430\u043b\u0438\u0441\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0445 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a, \u0421\u0421\u0421\u0420, \"Sojuz Sovjetskih Socialisti\u010deskih Respublik\", \"SSSR\"), e je stade une nazion socialiste de Europe orient\u00e2l e de Asie setentrion\u00e2l form\u00e2de di cuindis republichis, nassude tal 1922 e disfade intal 1991."}
{"id": "10659", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10659", "title": "Josip Broz Tito", "text": "Josip Broz Tito (par cirilic \u0408\u043e\u0441\u0438\u043f \u0411\u0440\u043e\u0437 \u0422\u0438\u0442\u043e, pronunzie: /j\u01d2sib br\u00f4\u02d0s t\u00eeto/), ancje maressial Tito (Kumrovec, 7 di Mai 1892 \u2013 Lubiane, 4 di Mai 1880), al fo un politic, partesan, milit\u00e2r, operari, pensad\u00f4r jugosl\u00e2f (cravuat e sloven)."}
{"id": "10660", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10660", "title": "Bosnie-Erzegovine", "text": ""}
{"id": "10661", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10661", "title": "Zugn", "text": ""}
{"id": "10662", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10662", "title": "Place de Europe", "text": "Place de Europe (\"Trg Evrope\" par sloven) o place de Transalpine (\"piazza della Transalpina\" par talian) e je una place sul confin tra Gurize (Italie) e Gnove Gurize (Slovenie)."}
{"id": "10663", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10663", "title": "Lenghe prekmure", "text": ""}
{"id": "10664", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10664", "title": "Rosean", "text": ""}
{"id": "10666", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10666", "title": "Lenghe venite", "text": "Il venit ( (venit) \"v\u00e8neto\" o \"\u0142\u00e9ngua v\u00e8neta\", (talian) \"veneto\" o \"lingua veneta\", (ingl\u00eas) \"Venetian\", (sloven) \"bene\u0161\u010dina\") e je une lenghe romanze de famee des lenghis romanzis ocident\u00e2lis, che e je fevelade soredut intal Venit, ma ancje vie pal mont."}
{"id": "10667", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10667", "title": "Kosovo", "text": ""}
{"id": "10668", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10668", "title": "Art no presenciste", "text": "L'art no presinciste e nas in tal 2014 a Udin e a si pon come obiet\u00eef chel di cre\u00e2 oparis che fisichementri a no esistin."}
{"id": "10669", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10669", "title": "Fornarine", "text": ""}
{"id": "10671", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10671", "title": "2022", "text": "Il\u00a02022\u00a0(MMXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "10672", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10672", "title": "1 p.d.C.", "text": "Il\u00a01 p.d.C.\u00a0(I p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "10673", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10673", "title": "2 p.d.C.", "text": "Il\u00a02 p.d.C.\u00a0(II p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "10674", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10674", "title": "2", "text": "Il\u00a02\u00a0(II par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10675", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10675", "title": "3", "text": "Il\u00a03\u00a0(III par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10676", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10676", "title": "4", "text": "Il\u00a04\u00a0(IV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10677", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10677", "title": "5", "text": "Il\u00a05\u00a0(V par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10678", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10678", "title": "6", "text": "Il\u00a06\u00a0(VI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10679", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10679", "title": "1913", "text": "Il\u00a01913\u00a0(MCMXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10680", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10680", "title": "1912", "text": "Il\u00a01912\u00a0(MCMXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10681", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10681", "title": "1911", "text": "Il\u00a01911\u00a0(MCMXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10682", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10682", "title": "1910", "text": "Il\u00a01910\u00a0(MCMX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10683", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10683", "title": "1908", "text": "Il\u00a01908\u00a0(MCMVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10684", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10684", "title": "1906", "text": "Il\u00a01906\u00a0(MCMVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10685", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10685", "title": "Storie Contemporanee", "text": ""}
{"id": "10686", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10686", "title": "Storie Moderne", "text": ""}
{"id": "10687", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10687", "title": "Liceu copernic di udin", "text": ""}
{"id": "10688", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10688", "title": "1904", "text": "Il\u00a01904\u00a0(MCMIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10689", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10689", "title": "1903", "text": "Il\u00a01903\u00a0(MCMIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10690", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10690", "title": "1902", "text": "Il\u00a01902\u00a0(MCMII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10691", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10691", "title": "1901", "text": "Il\u00a01901\u00a0(MCMI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XX."}
{"id": "10692", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10692", "title": "1900", "text": "Il\u00a01900\u00a0(MCM par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10693", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10693", "title": "1899", "text": "Il\u00a01899\u00a0(MDCCCXCIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10694", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10694", "title": "1898", "text": "Il\u00a01898\u00a0(MDCCCXCVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10695", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10695", "title": "1897", "text": "Il\u00a01897\u00a0(MDCCCXCVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10696", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10696", "title": "1896", "text": "Il\u00a01896\u00a0(MDCCCXCVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10697", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10697", "title": "1894", "text": "Il\u00a01894\u00a0(MDCCCXCIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10698", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10698", "title": "1882", "text": "Il\u00a01882\u00a0(MDCCCLXXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10699", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10699", "title": "1880", "text": "Il\u00a01880\u00a0(MDCCCLXXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10700", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10700", "title": "1878", "text": "Il\u00a01878\u00a0(MDCCCLXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10701", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10701", "title": "1876", "text": "Il\u00a01876\u00a0(MDCCCLXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10702", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10702", "title": "1875", "text": "Il\u00a01875\u00a0(MDCCCLXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10703", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10703", "title": "1873", "text": "Il\u00a01873\u00a0(MDCCCLXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10704", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10704", "title": "1872", "text": "Il\u00a01872\u00a0(MDCCCLXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10705", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10705", "title": "1871", "text": "Il\u00a01871\u00a0(MDCCCLXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10706", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10706", "title": "1870", "text": "Il\u00a01870\u00a0(MDCCCLXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10707", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10707", "title": "Prin di Crist", "text": "La locuzion furlane prin di Crist, pal solit scurtade p.d.C., al v\u00fbl d\u00ee prin de nassite di Jesus Crist (par latin \"Ante Christum natum\"), massime tes segnalazions cronologjichis."}
{"id": "10708", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10708", "title": "1869", "text": "Il\u00a01869\u00a0(MDCCCLXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10709", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10709", "title": "1868", "text": "Il\u00a01868\u00a0(MDCCCLXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10710", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10710", "title": "1864", "text": "Il\u00a01864\u00a0(MDCCCLXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10711", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10711", "title": "1863", "text": "Il\u00a01863\u00a0(MDCCCLXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10712", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10712", "title": "1862", "text": "Il\u00a01862\u00a0(MDCCCLXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10713", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10713", "title": "1861", "text": "Il\u00a01861\u00a0(MDCCCLXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10714", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10714", "title": "1860", "text": "Il\u00a01860\u00a0(MDCCCLX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10715", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10715", "title": "1858", "text": "Il\u00a01858\u00a0(MDCCCLVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10716", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10716", "title": "1857", "text": "Il\u00a01857\u00a0(MDCCCLVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10717", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10717", "title": "1856", "text": "Il\u00a01856\u00a0(MDCCCLVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10718", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10718", "title": "1855", "text": "Il\u00a01855\u00a0(MDCCCLV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10719", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10719", "title": "1854", "text": "Il\u00a01854\u00a0(MDCCCLIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10720", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10720", "title": "1853", "text": "Il\u00a01853\u00a0(MDCCCLIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10721", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10721", "title": "1851", "text": "Il\u00a01851\u00a0(MDCCCLI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10722", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10722", "title": "1850", "text": "Il\u00a01850\u00a0(MDCCCL par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10723", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10723", "title": "1840", "text": "Il\u00a01840\u00a0(MDCCCXL par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10724", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10724", "title": "1839", "text": "Il\u00a01839\u00a0(MDCCCXXXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10725", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10725", "title": "1838", "text": "Il\u00a01838\u00a0(MDCCCXXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10726", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10726", "title": "1837", "text": "Il\u00a01837\u00a0(MDCCCXXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10727", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10727", "title": "1836", "text": "Il\u00a01836\u00a0(MDCCCXXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10728", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10728", "title": "1834", "text": "Il\u00a01834\u00a0(MDCCCXXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10729", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10729", "title": "1833", "text": "Il\u00a01833\u00a0(MDCCCXXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10730", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10730", "title": "1832", "text": "Il\u00a01832\u00a0(MDCCCXXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10731", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10731", "title": "1831", "text": "Il\u00a01831\u00a0(MDCCCXXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10732", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10732", "title": "1830", "text": "Il\u00a01830\u00a0(MDCCCXXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10733", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10733", "title": "Z\u00eer de stele", "text": "Tal Z\u00eer de stele, zovins e grancj a passin pai borcs di Sauris, in zornadis diferentis, cuntune stele colorade e luminose, intonant ant\u00eecs cjants di Nad\u00e2l di bon auspici par todesc, talian e ladin, i \"Stearnliedlan\", cjants de stele."}
{"id": "10734", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10734", "title": "1828", "text": "Il\u00a01828\u00a0(MDCCCXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10735", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10735", "title": "1827", "text": "Il\u00a01827\u00a0(MDCCCXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10736", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10736", "title": "1825", "text": "Il\u00a01825\u00a0(MDCCCXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10737", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10737", "title": "1824", "text": "Il\u00a01824\u00a0(MDCCCXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10738", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10738", "title": "1823", "text": "Il\u00a01823\u00a0(MDCCCXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10739", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10739", "title": "1822", "text": "Il\u00a01822\u00a0(MDCCCXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10740", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10740", "title": "1821", "text": "Il\u00a01821\u00a0(MDCCCXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10741", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10741", "title": "1820", "text": "Il\u00a01820\u00a0(MDCCCXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10742", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10742", "title": "2100", "text": "Il\u00a02100\u00a0(MMC par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0XXI secul."}
{"id": "10745", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10745", "title": "1819", "text": "Il\u00a01819\u00a0(MDCCCXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10746", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10746", "title": "1818", "text": "Il\u00a01818\u00a0(MDCCCXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10747", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10747", "title": "1817", "text": "Il\u00a01817\u00a0(MDCCCXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10748", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10748", "title": "1816", "text": "Il\u00a01816\u00a0(MDCCCXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10749", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10749", "title": "1815", "text": "Il\u00a01815\u00a0(MDCCCXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10750", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10750", "title": "1814", "text": "Il\u00a01814\u00a0(MDCCCXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10751", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10751", "title": "1813", "text": "Il\u00a01813\u00a0(MDCCCXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10752", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10752", "title": "1811", "text": "Il\u00a01811\u00a0(MDCCCXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10753", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10753", "title": "1810", "text": "Il\u00a01810\u00a0(MDCCCX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10756", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10756", "title": "Interlingue", "text": "La interlingue (un timp clamade \"occidental\") e je une lenghe artifizi\u00e2l."}
{"id": "10761", "revid": "169269", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10761", "title": "Targa Deganutti", "text": "La manifestazion in lenghe furlane Musiche \u201cPe gnove musiche furlane\u201d, inmaneade dal comun di Udin che e presentave lis mi\u00f4r produzions music\u00e2ls in marilenghe dal an, \ne dave f\u00fbr la targhe Deganutti premi pal mi\u00f4r disc dal an sielt di un osservatori di gjornaliscj cualific\u00e2ts e dedic\u00e2t ae memorie dal innomen\u00e2t gjornalist furlan."}
{"id": "10762", "revid": "169271", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10762", "title": "Suns", "text": "SUNS il Festival de cjan\u00e7on in lenghe di minorance organiz\u00e2t in colaborazion cu la Provincie di Udin, Comun di Udin, la cooperative Il Campo e Radio Onde Furlane, al f\u00e2s part dal circuit music\u00e2l che al zire ator dal Liet International, il festival european di riferiment par chel che al inten la musiche in in lenghe di minorance.\nI doi vincid\u00f4rs de serade, sielts un de jurie internazion\u00e2l e chel altri dal public, a parteciparan ae fin\u00e2l dal Liet International."}
{"id": "10763", "revid": "169273", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10763", "title": "Tecniche perfette", "text": "Il Tecniche Perfette e je la plui preseade sfide di improvisazion rap (freestyle) in Italie.\nPensade da DJ Double S e Mastafive, dal 2003 e vegnin organizadis garis eliminatoris in ogni regjon dul\u00e0 che i vincid\u00f4rs e concuistin il dirit di sfid\u00e2si te finalissime nazion\u00e2l.\ntecnicheperfette.com"}
{"id": "10764", "revid": "169292", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10764", "title": "Festival Mondiale della Canzone Funebre", "text": "Il 2 di Novembar a Rivignan e je nassude la usance di f\u00e2 fieste durant il di dai muarts cun musiche bai e marcj\u00e2ts metint in vore la famose Fiera dei Santi \nIl Festival Mondiale della Canzone Funebre e je la manifestazion music\u00e2l che salte f\u00fbr di cheste tradizion, e si propon di f\u00e2 une riflession, ancje scher\u00e7ose, sule muart bandint un concors par grups che e sunin dal v\u00eef lis l\u00f4r cjan\u00e7ons ispiradis a cheste tematiche.\nfacebook.com/Festivalfunebre"}
{"id": "10765", "revid": "169291", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10765", "title": "Festival Corto a Muris", "text": "\u201cCorto a Muris\u201d al \u00e8 un festival di pi\u00e7ui films che si fas ogni an dal 2007 cun la idee di valoriz\u00e2 il teritori regjon\u00e2l.\nfacebook.com/cortoamuris"}
{"id": "10769", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10769", "title": "Per\u00f9", "text": "Il Peru al \u00e8 un st\u00e2t de Americhe dal Sud. La s\u00f4 capit\u00e2l e je Lima."}
{"id": "10770", "revid": "206", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10770", "title": "Percy Liza", "text": "Percy Liza, (Chimbote, 10 di Avr\u00eel 2000) al \u00e8 un zuiad\u00f4r di balon dal Peru, che al d\u00ec di vu\u00ea e zuie tal campion\u00e2t peruvian di Liga 1. "}
{"id": "10772", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10772", "title": "Peru", "text": ""}
{"id": "10773", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10773", "title": "1809", "text": "Il\u00a01809\u00a0(MDCCCIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10774", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10774", "title": "1808", "text": "Il\u00a01808\u00a0(MDCCCVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10775", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10775", "title": "1807", "text": "Il\u00a01807\u00a0(MDCCCVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10776", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10776", "title": "1806", "text": "Il\u00a01806\u00a0(MDCCCVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10777", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10777", "title": "1805", "text": "Il\u00a01805\u00a0(MDCCCV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10778", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10778", "title": "1803", "text": "Il\u00a01803\u00a0(MDCCCIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10779", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10779", "title": "1802", "text": "Il\u00a01802\u00a0(MDCCCII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10780", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10780", "title": "1801", "text": "Il\u00a01801\u00a0(MDCCCI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XIX."}
{"id": "10781", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10781", "title": "1799", "text": "Il\u00a01799\u00a0(MDCCXCIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10782", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10782", "title": "1798", "text": "Il\u00a01798\u00a0(MDCCXCVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10783", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10783", "title": "1797", "text": "Il\u00a01797\u00a0(MDCCXCVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10784", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10784", "title": "1796", "text": "Il\u00a01796\u00a0(MDCCXCVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10785", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10785", "title": "1795", "text": "Il\u00a01795\u00a0(MDCCXCV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10786", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10786", "title": "1794", "text": "Il\u00a01794\u00a0(MDCCXCIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10787", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10787", "title": "1793", "text": "Il\u00a01793\u00a0(MDCCXCIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10788", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10788", "title": "1792", "text": "Il\u00a01792\u00a0(MDCCXCII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10789", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10789", "title": "1791", "text": "Il\u00a01791\u00a0(MDCCXCI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10790", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10790", "title": "1790", "text": "Il\u00a01790\u00a0(MDCCXC par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10791", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10791", "title": "Massimiliano Fedriga", "text": "Massimiliano Fedriga (Verone, 2 di Lui 1980) al \u00e8 un politic talian.\nAl \u00e8 il president dal Fri\u00fbl-Vignesie Julie."}
{"id": "10792", "revid": "11229", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10792", "title": "Mart (planet)", "text": ""}
{"id": "10793", "revid": "11229", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10793", "title": "Uran (planet)", "text": ""}
{"id": "10795", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10795", "title": "1788", "text": "Il\u00a01788\u00a0(MDCCLXXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10796", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10796", "title": "1787", "text": "Il\u00a01787\u00a0(MDCCLXXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10797", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10797", "title": "1786", "text": "Il\u00a01786\u00a0(MDCCLXXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10798", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10798", "title": "1785", "text": "Il\u00a01785\u00a0(MDCCLXXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10799", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10799", "title": "1784", "text": "Il\u00a01784\u00a0(MDCCLXXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10800", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10800", "title": "1783", "text": "Il\u00a01783\u00a0(MDCCLXXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10801", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10801", "title": "1782", "text": "Il\u00a01782\u00a0(MDCCLXXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10802", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10802", "title": "1781", "text": "Il\u00a01781\u00a0(MDCCLXXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10803", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10803", "title": "1780", "text": "Il\u00a01780\u00a0(MDCCLXXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "10804", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10804", "title": "7", "text": "Il\u00a07\u00a0(VII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10805", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10805", "title": "8", "text": "Il\u00a08\u00a0(VIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10806", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10806", "title": "9", "text": "Il\u00a09\u00a0(IX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10807", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10807", "title": "10", "text": "Il\u00a010\u00a0(X par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10808", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10808", "title": "Deceni", "text": "Il deceni al \u00e8 un timp di d\u00ees agns."}
{"id": "10809", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10809", "title": "11", "text": "Il\u00a011\u00a0(XI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10810", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10810", "title": "12", "text": "Il\u00a012\u00a0(XII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10811", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10811", "title": "13", "text": "Il\u00a013\u00a0(XIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10812", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10812", "title": "14", "text": "Il\u00a014\u00a0(XIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10813", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10813", "title": "15", "text": "Il\u00a015\u00a0(XV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10814", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10814", "title": "16", "text": "Il\u00a016\u00a0(XVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10815", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10815", "title": "17", "text": "Il\u00a017\u00a0(XVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10816", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10816", "title": "18", "text": "Il\u00a018\u00a0(XVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10817", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10817", "title": "19", "text": "Il\u00a019\u00a0(XIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10818", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10818", "title": "20", "text": "Il\u00a020\u00a0(XX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10819", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10819", "title": "21", "text": "Il\u00a021\u00a0(XXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10820", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10820", "title": "22", "text": "Il\u00a022\u00a0(XXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10821", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10821", "title": "24", "text": "Il\u00a024\u00a0(XXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10822", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10822", "title": "25", "text": "Il\u00a025\u00a0(XXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10823", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10823", "title": "Dasp\u00f2 di Crist", "text": "La locuzion furlane dasp\u00f2 di Crist, pal solit scurtade d.d.C., al v\u00fbl d\u00ee dasp\u00f2 de nassite di Jesus Crist (par latin \"Post Christum Natum\", \"Anno Domini\" o \"Anno Salutis\"), massime tes segnalazions cronologjichis."}
{"id": "10824", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10824", "title": "Secul", "text": "Il secul al \u00e8 un periodi lunc cent agns consecut\u00eefs."}
{"id": "10825", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10825", "title": "Secui", "text": ""}
{"id": "10826", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10826", "title": "26", "text": "Il\u00a026\u00a0(XXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10827", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10827", "title": "27", "text": "Il\u00a027\u00a0(XXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10828", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10828", "title": "Boris Pahor", "text": "Boris Pahor (Triest, Imperi austroongjar\u00eas, 26 di Avost 1913 - Triest, Republiche Taliane, 30 di Mai 2022) al \u00e8 un scrit\u00f4r e insegnant sloven cun citadinance taliane."}
{"id": "10831", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10831", "title": "Ivan Cankar", "text": "Ivan Cankar (Vrhnika, Austrie-Ongjarie, 10 di Mai 1876 - Lubiane, Ream SCS, 11 di Dicembar 1918) al \u00e8 un scrit\u00f4r sloven."}
{"id": "10832", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10832", "title": "Imperi austroongjar\u00eas", "text": ""}
{"id": "10833", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10833", "title": "Beijing", "text": ""}
{"id": "10834", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10834", "title": "Celovec", "text": ""}
{"id": "10835", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10835", "title": "Klagenfurt", "text": ""}
{"id": "10836", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10836", "title": "Talie", "text": ""}
{"id": "10837", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10837", "title": "Republiche Taliane", "text": ""}
{"id": "10838", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10838", "title": "Federazion Russe", "text": ""}
{"id": "10839", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10839", "title": "URSS", "text": ""}
{"id": "10840", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10840", "title": "Union des Republichis Socialistis Sovietichis", "text": ""}
{"id": "10841", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10841", "title": "Josef Stalin", "text": "Josef Stalin (par rus \u0418\u043e\u0441\u0438\u0444 \u0421\u0442\u0430\u043b\u0438\u043d, \"Iosif Stalin\"; Gori, 6 di Dicembar 1878 \u2013 Mosche, 5 di Mar\u00e7 1953) al fo un rivoluzionari, politic e milit\u00e2r sovietic di nazionalit\u00e2t gjeorgjiane. Nass\u00fbt Iosif Vissarionovi\u010d D\u017euga\u0161vili (par rus \u0418\u043e\u0301\u0441\u0438\u0444 \u0412\u0438\u0441\u0441\u0430\u0440\u0438\u043e\u0301\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0414\u0436\u0443\u0433\u0430\u0448\u0432\u0438\u0301\u043b\u0438, par gjeorgjian \u10d8\u10dd\u10e1\u10d4\u10d1 \u10d1\u10d4\u10e1\u10d0\u10e0\u10d8\u10dd\u10dc\u10d8\u10e1 \u10eb\u10d4 \u10ef\u10e3\u10e6\u10d0\u10e8\u10d5\u10d8\u10da\u10d8, \"Ioseb Besarionis Dze Jugha\u0161vili\")."}
{"id": "10847", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10847", "title": "28", "text": "Il\u00a028\u00a0(XXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10848", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10848", "title": "29", "text": "Il\u00a029\u00a0(XXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10849", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10849", "title": "30", "text": "Il\u00a030\u00a0(XXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10850", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10850", "title": "31", "text": "Il\u00a031\u00a0(XXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10851", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10851", "title": "Stalin", "text": ""}
{"id": "10852", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10852", "title": "Iosif Stalin", "text": ""}
{"id": "10861", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10861", "title": "Macedonie dal Nort", "text": ""}
{"id": "10875", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10875", "title": "32", "text": "Il\u00a032\u00a0(XXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10876", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10876", "title": "33", "text": "Il\u00a033\u00a0(XXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10877", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10877", "title": "34", "text": "Il\u00a034\u00a0(XXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10878", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10878", "title": "35", "text": "Il\u00a035\u00a0(XXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10879", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10879", "title": "36", "text": "Il\u00a036\u00a0(XXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10880", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10880", "title": "37", "text": "Il\u00a037\u00a0(XXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10881", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10881", "title": "38", "text": "Il\u00a038\u00a0(XXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10882", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10882", "title": "39", "text": "Il\u00a039\u00a0(XXXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10883", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10883", "title": "40", "text": "Il\u00a040\u00a0(XL par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10884", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10884", "title": "41", "text": "Il\u00a041\u00a0(XLI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10885", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10885", "title": "42", "text": "Il\u00a042\u00a0(XLII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10886", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10886", "title": "43", "text": "Il\u00a043\u00a0(XLIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10887", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10887", "title": "44", "text": "Il\u00a044\u00a0(XLIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10888", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10888", "title": "45", "text": "Il\u00a045\u00a0(XLV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I."}
{"id": "10889", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10889", "title": "Fradis neris", "text": "I Fradis neris (\"\u010crni bratje\" par sloven) son st\u00e2ts une organizazion clandestine antifassiste di students slovens di Gurize sot il regjim fassist."}
{"id": "10890", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10890", "title": "\u010crni bratje", "text": ""}
{"id": "10891", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10891", "title": "L\u00e2cs di Fusinis", "text": ""}
{"id": "10892", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10892", "title": "L\u00e2c", "text": ""}
{"id": "10894", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10894", "title": "L\u00e2c di Cjava\u00e7", "text": ""}
{"id": "10895", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10895", "title": "L\u00e2c di Sauris", "text": ""}
{"id": "10896", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10896", "title": "L\u00e2c di Barcis", "text": ""}
{"id": "10897", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10897", "title": "Gorizia", "text": ""}
{"id": "10898", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10898", "title": "Gorica", "text": ""}
{"id": "10899", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10899", "title": "Ljubljana", "text": ""}
{"id": "10900", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10900", "title": "Lenghe italiane", "text": ""}
{"id": "10901", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10901", "title": "Venezia", "text": ""}
{"id": "10902", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10902", "title": "Place de Transalpine", "text": ""}
{"id": "10903", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10903", "title": "Piazza della Transalpina", "text": ""}
{"id": "10904", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10904", "title": "Trg Evrope", "text": ""}
{"id": "10905", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10905", "title": "Belgr\u00e2t", "text": "Belgr\u00e2t (par serp \u0411eo\u0433pa\u0434, \"Beograd\") e je la capit\u00e2l de Serbie."}
{"id": "10906", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10906", "title": "Beograd", "text": ""}
{"id": "10907", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10907", "title": "SFRJ", "text": ""}
{"id": "10908", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10908", "title": "Iugoslavie", "text": ""}
{"id": "10909", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10909", "title": "Villach", "text": ""}
{"id": "10912", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=10912", "title": "Volturara-Appule", "text": ""}
{"id": "11025", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11025", "title": "Universit\u00e2t Nebrija", "text": "La Universit\u00e2t Nebrija ( \"Universidad Nebrija \") e je une universit\u00e2t privade di Madrid.\nStorie.\nLa Universit\u00e2t Nebrija e je stade fondade a Madrid tal 1995.\nOrganizazion.\nLa universit\u00e2t e je organizade in 6 facolt\u00e2ts."}
{"id": "11031", "revid": "169833", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11031", "title": "Carbonere", "text": "Carbonere (\"Carbonera\" par talian e par venit) al \u00e8 un comun talian di 11 278 abitants da la provincie di Trev\u00ees in Venit."}
{"id": "11032", "revid": "169834", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11032", "title": "Dialet cjadovrin", "text": "Il cjadovrin al \u00e8 un insiemi di dialets loc\u00e2i che a costituissin une variet\u00e2t da la Lenghe ladine. Al \u00e8 fevel\u00e2t te regjon gjeografiche dal Cjadovri, vu\u00ea in provincie di Belun."}
{"id": "11042", "revid": "169865", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11042", "title": "Dialet venit pordenon\u00eas", "text": "Il dialet pordenon\u00eas al \u00e8 la variant coloni\u00e2l dal venit fevelade te Pordenon e dintors. \nL'\u00fbs di chest idiome al rint la cit\u00e2t cuasi une isole linguistiche. Di fats, la pianure ator e je in sostance furlanofone (ancje se influen\u00e7ade in maniere fuarte dai vicins dialets venits) e ancure de plui lu son lis dongjis zons dai monts, dul\u00e0 che e je conservade une variet\u00e2t di fate concordi\u00eas.\nStorie.\nAl \u00e8 dificil torn\u00e2 a f\u00e2 s\u00f9 l'evoluzion storiche dal dialet pordenon\u00eas, parc\u00e9 che al mancje un studi su la toponomastiche, par torn\u00e2 inda\u00fbr a la fevele plui antighe, e ancje une leteradure vernacol\u00e2r avonde grant.\nSig\u00fbr Pordenon e je \"nassude\" furlane, ma cheste carateristiche e je vignude mancul par i cont\u00e2ts promiedis cun l'aree venetofone. Chest acjadiment al \u00e8 st\u00e2t par sig\u00fcr favor\u00eet da la situazione storiche da la cit\u00e2t che, in cause da lis diferentis vicendis (e je stade par lunc temp feut austriac) e \u00e0 v\u00fbt \"fevel\u00e2, e costums furlans\" ma \"a nol \u00e8 in Patrie: nol \u00e0 v\u00f4s e no mande in Parlament\" (Girolamo da Porcia, \"Descrizione della patria del Friuli\", XVI secul). Za tei documents plui antighis, compagn che il \"Laudario\" (Laudari) dai Battuti, al si pu\u00ea oserv\u00e2 come la lenghe scrite doprade tei ats ufici\u00e2i e jere in sostance venite, relegant il furlan al regjistri di idiom popol\u00e2r.\nLa \"venitizazion\" e je avignude in condizions compagns di chel che al \u00e8 suced\u00fbt par Udin e Triest, ven a st\u00e2i e je stade \"calade da l'alt\" da mercants e fameis nobilis vignudis da l'aree venetofone. Si meti che chest acjadiment al jere za in at tel XVIII secul, quant che Pordenon al \u00e0 sub\u00eet un fuart svilup economic e demografic. Lis classis mediis, tal cors da la l\u00f4r scalade soci\u00e2l, a \u00e0n tac\u00e2t abandon\u00e2 il furlan par dopr\u00e2 une lenghe plui prestigjose. Chest acjadiment al \u00e8 document\u00e2t da la comedie \"Il morto per equivoco o sia la vecchia corbellata\" di Giuseppe Spelladi, te che i servs e popolans a doprin il furlan, intant che i persona\u00e7s plui zovins a son \"venetofons\".\nTel XIX secul il studios Giovanni Papanti al \u00e0 cjap\u00e2t s\u00f9 traduzions da la IX novele da la I zornade dal \"Decamerone\" in variis lenghis talians. A rivuart di Pordenon, al \u00e0 v\u00fbt tri idioms: il \"contadinesc\", coincident cun lis fevelis di transizion venit-furlans dopr\u00e2ts ancjem\u00f2 tel Fri\u00fbl ocident\u00e2l; la variet\u00e2t da l'alte borghesie, verament dongje al venezian; il dialet dai classis soci\u00e2i intermedis, ancje influen\u00e7\u00e2t dal venezian. E je stade propit cheste clas, economicament dinamiche, a vign\u00ee a fl\u00f4r su lis altris da\u00fbr imponi la propie lenghe.\nTel 1947 il scrit\u00f4r Pier Paolo Pasolini, poete cun origins da Cjasarse, a rivuart da la \"venitizazion\" da la citadine di Pordenon e a lis presis di posizion dai siei coleghis in relazion ai dibatits dal temp par l'autonomie furlane, cuss\u00ec al \u00e0 scriv\u00fbt \"...rapresentants di une mentalit\u00e2t provinci\u00e2l, borgh\u00eas, che ch\u00ec in Fri\u00fbl generalment si identifiche cun l\u00f4r che a \u00e0n abandon\u00e2t il lenga\u00e7 furlan par un venit presuntu\u00f4s\"."}
{"id": "11049", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11049", "title": "Georgjans", "text": ""}
{"id": "11050", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11050", "title": "Popul talian", "text": ""}
{"id": "11052", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11052", "title": "Slovens", "text": "I slovens (\"Slovenci\" par sloven) a son une popolazion slave meridion\u00e2l che a fevelin la lenghe slovene."}
{"id": "11053", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11053", "title": "Scl\u00e2fs dal sud", "text": ""}
{"id": "11066", "revid": "206", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11066", "title": "Robert Golob", "text": "Robert Golob (San Pieri di Gurize, RS di Slovenie, RSFJ, 23 di Zen\u00e2r 1967) al \u00e8 un politic e imprendit\u00f4r sloven, decim President dal guvier de Republiche di Slovenie e cj\u00e2f politic dal part\u00eet Moviment Libert\u00e2t (\"Gibanje Svoboda\")."}
{"id": "11067", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11067", "title": "Republiche di Slovenie", "text": ""}
{"id": "11068", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11068", "title": "Calcolad\u00f4r eletronic", "text": ""}
{"id": "11069", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11069", "title": "Calcolad\u00f4r", "text": ""}
{"id": "11070", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11070", "title": "Elaborad\u00f4r", "text": ""}
{"id": "11071", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11071", "title": "4 p.d.C.", "text": "Il\u00a04 p.d.C.\u00a0(IV p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11072", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11072", "title": "5 p.d.C.", "text": "Il\u00a05 p.d.C.\u00a0(V p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11073", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11073", "title": "6 p.d.C.", "text": "Il\u00a06 p.d.C.\u00a0(VI p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11074", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11074", "title": "7 p.d.C.", "text": "Il\u00a07 p.d.C.\u00a0(VII p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11075", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11075", "title": "8 p.d.C.", "text": "Il\u00a08 p.d.C.\u00a0(VIII p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11076", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11076", "title": "9 p.d.C.", "text": "Il\u00a09 p.d.C.\u00a0(IX p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11077", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11077", "title": "11 p.d.C.", "text": "Il\u00a011 p.d.C.\u00a0(XI p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11078", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11078", "title": "13 p.d.C.", "text": "Il\u00a013 p.d.C.\u00a0(XIII p.d.C. par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul I p.d.C."}
{"id": "11079", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11079", "title": "1779", "text": "Il\u00a01779\u00a0(MDCCLXXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11080", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11080", "title": "1778", "text": "Il\u00a01778\u00a0(MDCCLXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11081", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11081", "title": "1777", "text": "Il\u00a01777\u00a0(MDCCLXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11082", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11082", "title": "1776", "text": "Il\u00a01776\u00a0(MDCCLXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11083", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11083", "title": "1775", "text": "Il\u00a01775\u00a0(MDCCLXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11084", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11084", "title": "1773", "text": "Il\u00a01773\u00a0(MDCCLXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11085", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11085", "title": "1772", "text": "Il\u00a01772\u00a0(MDCCLXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11086", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11086", "title": "1771", "text": "Il\u00a01771\u00a0(MDCCLXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11087", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11087", "title": "1770", "text": "Il\u00a01770\u00a0(MDCCLXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11088", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11088", "title": "1769", "text": "Il\u00a01769\u00a0(MDCCLXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11089", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11089", "title": "1768", "text": "Il\u00a01768\u00a0(MDCCLXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11090", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11090", "title": "1767", "text": "Il\u00a01767\u00a0(MDCCLXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11091", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11091", "title": "1766", "text": "Il\u00a01766\u00a0(MDCCLXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11092", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11092", "title": "1765", "text": "Il\u00a01765\u00a0(MDCCLXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11093", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11093", "title": "1764", "text": "Il\u00a01764\u00a0(MDCCLXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11094", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11094", "title": "1763", "text": "Il\u00a01763\u00a0(MDCCLXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11095", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11095", "title": "1762", "text": "Il\u00a01762\u00a0(MDCCLXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11096", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11096", "title": "1761", "text": "Il\u00a01761\u00a0(MDCCLXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11097", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11097", "title": "1760", "text": "Il\u00a01760\u00a0(MDCCLX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11101", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11101", "title": "1759", "text": "Il\u00a01759\u00a0(MDCCLIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11102", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11102", "title": "1758", "text": "Il\u00a01758\u00a0(MDCCLVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11103", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11103", "title": "1757", "text": "Il\u00a01757\u00a0(MDCCLVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11104", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11104", "title": "1756", "text": "Il\u00a01756\u00a0(MDCCLVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11105", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11105", "title": "1754", "text": "Il\u00a01754\u00a0(MDCCLIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11106", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11106", "title": "1752", "text": "Il\u00a01752\u00a0(MDCCLII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11107", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11107", "title": "1751", "text": "Il\u00a01751\u00a0(MDCCLI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11108", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11108", "title": "1750", "text": "Il\u00a01750\u00a0(MDCCL par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11109", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11109", "title": "1749", "text": "Il\u00a01749\u00a0(MDCCXLIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11110", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11110", "title": "1748", "text": "Il\u00a01748\u00a0(MDCCXLVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11111", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11111", "title": "1747", "text": "Il\u00a01747\u00a0(MDCCXLVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11112", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11112", "title": "1746", "text": "Il\u00a01746\u00a0(MDCCXLVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11113", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11113", "title": "1745", "text": "Il\u00a01745\u00a0(MDCCXLV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11114", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11114", "title": "1744", "text": "Il\u00a01744\u00a0(MDCCXLIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11115", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11115", "title": "1743", "text": "Il\u00a01743\u00a0(MDCCXLIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11116", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11116", "title": "1742", "text": "Il\u00a01742\u00a0(MDCCXLII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11117", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11117", "title": "1741", "text": "Il\u00a01741\u00a0(MDCCXLI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11118", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11118", "title": "1740", "text": "Il\u00a01740\u00a0(MDCCXL par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11120", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11120", "title": "Cuei", "text": "Il Cuei e je une zone di culinis jenfri Civid\u00e2t e Gurize."}
{"id": "11132", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11132", "title": "Kobarid", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;timestamp&gt;2022-05-26T14:36:36Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;username&gt;Erardo Galbi&lt;/username&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;comment&gt;Re-indre\u00e7\u00e2t a Cjaur\u00eat&lt;/comment&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;"}
{"id": "11134", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11134", "title": "Caporetto", "text": ""}
{"id": "11135", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11135", "title": "Pl\u00e2f", "text": "Il Pl\u00e2f al \u00e8 flum che al nas parsore Sapade, al travierse il Venit e si bute tal m\u00e2r Adriatic."}
{"id": "11136", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11136", "title": "Timau", "text": "Il Timau (\"Timava\" o \"Timav\" par sloven, \"Timavo\" par talian) al \u00e8 un flum che al f\u00e2s di confin sudorient\u00e2l dal Fri\u00fbl."}
{"id": "11137", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11137", "title": "Midune", "text": "La Midune (\"Meduna\" par talian) al \u00e8 un flum dal Fri\u00fbl ocident\u00e2l, afluent de Livence."}
{"id": "11138", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11138", "title": "Ciline", "text": "La Celine e je un flum dal Fri\u00fbl ocident\u00e2l, che al nas in comun di Claut e che si zonte cu la Midune a Sud di Viv\u00e2r."}
{"id": "11139", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11139", "title": "Vipau", "text": "Il Vipau (\"Vipava\" par sloven) al \u00e8 un flum che al nas in Slovenie e che si bute tal Lusin\u00e7 a ret di Savogne di Gurize."}
{"id": "11140", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11140", "title": "Flum Stele", "text": ""}
{"id": "11141", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11141", "title": "Flum (flum)", "text": "Il Flum al \u00e8 un flum afluent dal S\u00eel (flum venit)."}
{"id": "11142", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11142", "title": "Vaiont (flum)", "text": "Il Vaiont al \u00e8 un flum afluent de Pl\u00e2f."}
{"id": "11143", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11143", "title": "Arzin", "text": "L'Arzin al \u00e8 un flum afluent di diestre dal Tiliment."}
{"id": "11144", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11144", "title": "Colvare", "text": "La Colvare e je un flum afluent de Midune."}
{"id": "11145", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11145", "title": "Cuar (flum)", "text": "Il Cuar al \u00e8 un flum de Basse che al nas dongje Gon\u00e2rs e che si bute te marine di Maran insiemi cu la Ausse."}
{"id": "11146", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11146", "title": "Gonars", "text": ""}
{"id": "11148", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11148", "title": "Reghine", "text": "La Reghine al \u00e8 un flum che al nas tes risultivis dal Fri\u00fbl ocident\u00e2l, al travierse Siest e Gru\u00e2r e si bute tal Lemit dongje di Puart."}
{"id": "11149", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11149", "title": "Slize", "text": "La Slize (\"Zijlica\" par sloven, \"Gailitz\" par todesc) e je un riu che al nas dongje di Nevee e al rive in Carintie par but\u00e2si te Drau."}
{"id": "11150", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11150", "title": "Mescli", "text": "Il Mescli al \u00e8 un flum dal Fri\u00fbl e dal Venit."}
{"id": "11151", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11151", "title": "Cuarnap", "text": "Il Cuarnap (\"Karnahta\" par sloven) al \u00e8 un riu che al nas dongje Taipane e che si bute te Tor."}
{"id": "11152", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11152", "title": "Ledre", "text": "La Ledre e je un flum di risultive che al nas dongje Glemone e che si bute tal Tiliment."}
{"id": "11153", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11153", "title": "Setemane (flum)", "text": "La Setemane o Cjol da la Setemane e je un flum afluent de Ciline."}
{"id": "11154", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11154", "title": "Cosize (flum)", "text": "La Cosize (\"Kosca\" par sloven) e je un riu de Sclavanie, afluent dal Nadison."}
{"id": "11155", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11155", "title": "Aupe (flum)", "text": "L'Aupe e je un flum afluent di diestre de Fele."}
{"id": "11156", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11156", "title": "Resie (flum)", "text": "La Resie e je un flum afluent de Fele."}
{"id": "11157", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11157", "title": "Ucee (flum)", "text": "L'Ucee (\"U\u010dja\" par sloven) e je un flum afluent dal Lusin\u00e7."}
{"id": "11158", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11158", "title": "Cimoliane", "text": "La Cimoliane al \u00e8 un flum afluent de Ciline."}
{"id": "11159", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11159", "title": "Le\u00e2l", "text": "Il Le\u00e2l al \u00e8 un riu che al cor dongje di Vasinis."}
{"id": "11160", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11160", "title": "Scjars\u00f2", "text": "Il Scjars\u00f2 al \u00e8 un flum afluent de Midune."}
{"id": "11161", "revid": "6466", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11161", "title": "Maline", "text": "La Maline e je un flum afluent de Tor."}
{"id": "11162", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11162", "title": "Ausse", "text": ""}
{"id": "11163", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11163", "title": "Pontebane", "text": "La Pontebane e je un riu che si bute te Fele a ret di Pont\u00eabe."}
{"id": "11164", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11164", "title": "1739", "text": "Il\u00a01739\u00a0(MDCCXXXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11165", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11165", "title": "1738", "text": "Il\u00a01738\u00a0(MDCCXXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11166", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11166", "title": "1737", "text": "Il\u00a01737\u00a0(MDCCXXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11167", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11167", "title": "1736", "text": "Il\u00a01736\u00a0(MDCCXXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11168", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11168", "title": "1735", "text": "Il\u00a01735\u00a0(MDCCXXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11169", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11169", "title": "1734", "text": "Il\u00a0173\u00a0(MDCCXXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11170", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11170", "title": "1733", "text": "Il\u00a01733\u00a0(MDCCXXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11171", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11171", "title": "1732", "text": "Il\u00a01732\u00a0(MDCCXXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11172", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11172", "title": "1731", "text": "Il\u00a01731\u00a0(MDCCXXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11173", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11173", "title": "1730", "text": "Il\u00a01730\u00a0(MDCCXXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11174", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11174", "title": "1729", "text": "Il\u00a01729\u00a0(MDCCXXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11175", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11175", "title": "1728", "text": "Il\u00a01728\u00a0(MDCCXXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11176", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11176", "title": "1727", "text": "Il\u00a01727\u00a0(MDCCXXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11177", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11177", "title": "1726", "text": "Il\u00a01726\u00a0(MDCCXXVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11178", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11178", "title": "1725", "text": "Il\u00a01725\u00a0(MDCCXXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11179", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11179", "title": "1724", "text": "Il\u00a01724\u00a0(MDCCXXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11180", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11180", "title": "1723", "text": "Il\u00a01723\u00a0(MDCCXXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11181", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11181", "title": "1722", "text": "Il\u00a01722\u00a0(MDCCXXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11182", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11182", "title": "1721", "text": "Il\u00a01721\u00a0(MDCCXXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11183", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11183", "title": "1720", "text": "Il\u00a01720\u00a0(MDCCXX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11184", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11184", "title": "1719", "text": "Il\u00a01719\u00a0(MDCCXIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11185", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11185", "title": "1718", "text": "Il\u00a01718\u00a0(MDCCXVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11186", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11186", "title": "1717", "text": "Il\u00a01717\u00a0(MDCCXVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11187", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11187", "title": "1715", "text": "Il\u00a01715\u00a0(MDCCXV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11188", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11188", "title": "1714", "text": "Il\u00a01714\u00a0(MDCCXIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11189", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11189", "title": "1713", "text": "Il\u00a01713\u00a0(MDCCXIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11190", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11190", "title": "1712", "text": "Il\u00a01712\u00a0(MDCCXII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11191", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11191", "title": "1711", "text": "Il\u00a01711\u00a0(MDCCXI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11192", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11192", "title": "1709", "text": "Il\u00a01709\u00a0(MDCCIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11193", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11193", "title": "1708", "text": "Il\u00a01708\u00a0(MDCCVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11194", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11194", "title": "1707", "text": "Il\u00a01707\u00a0(MDCCVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11195", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11195", "title": "1706", "text": "Il\u00a01706\u00a0(MDCCVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11196", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11196", "title": "1705", "text": "Il\u00a01705\u00a0(MDCCV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11197", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11197", "title": "1704", "text": "Il\u00a01704\u00a0(MDCCIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11198", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11198", "title": "1703", "text": "Il\u00a01703\u00a0(MDCCIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11199", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11199", "title": "1702", "text": "Il\u00a01702\u00a0(MDCCII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11200", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11200", "title": "1701", "text": "Il\u00a01701\u00a0(MDCCI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVIII."}
{"id": "11201", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11201", "title": "1700", "text": "Il\u00a01700\u00a0(MDCC par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11202", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11202", "title": "1699", "text": "Il\u00a01699\u00a0(MDCXCIX par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11203", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11203", "title": "1698", "text": "Il\u00a01698\u00a0(MDCXCVIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11204", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11204", "title": "1697", "text": "Il\u00a01697\u00a0(MDCXCVII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11205", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11205", "title": "1696", "text": "Il\u00a01696\u00a0(MDCXCVI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11206", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11206", "title": "1695", "text": "Il\u00a01695\u00a0(MDCXCV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11207", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11207", "title": "1694", "text": "Il\u00a01694\u00a0(MDCXCIV par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11208", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11208", "title": "1693", "text": "Il\u00a01693\u00a0(MDCXCIII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11209", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11209", "title": "1692", "text": "Il\u00a01692\u00a0(MDCXCII par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11210", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11210", "title": "1691", "text": "Il\u00a01691\u00a0(MDCXCI par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11211", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11211", "title": "1690", "text": "Il\u00a01690\u00a0(MDCXC par numars romans) al \u00e8 un\u00a0an dal\u00a0secul XVII."}
{"id": "11213", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11213", "title": "Cjamin di Sant Jacum", "text": "Il cjamin di Sant Jacum di Galizie (\"camino de Santiago de Compostela\" par spagn\u00fbl, \"Peregrinatio Compostellana\" par latin, \"cami\u00f1o de Santiago\" par galizian) al \u00e8 un pelegrina\u00e7 spiritu\u00e2l."}
{"id": "11214", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11214", "title": "Galizian", "text": " &lt;ns&gt;0&lt;/ns&gt;\n &lt;revision&gt;\n &lt;timestamp&gt;2022-06-06T11:44:29Z&lt;/timestamp&gt;\n &lt;contributor&gt;\n &lt;username&gt;Erardo Galbi&lt;/username&gt;\n &lt;/contributor&gt;\n &lt;comment&gt;Re-indre\u00e7\u00e2t a Lenghe galiziane&lt;/comment&gt;\n &lt;model&gt;wikitext&lt;/model&gt;\n &lt;format&gt;text/x-wiki&lt;/format&gt;"}
{"id": "11219", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11219", "title": "Lenghis romanzis", "text": ""}
{"id": "11223", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11223", "title": "Pape Innocent XIII", "text": ""}
{"id": "11230", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11230", "title": "Romans", "text": "Romans al po rifer\u00eesi a:"}
{"id": "11231", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11231", "title": "Fl\u00f4r", "text": ""}
{"id": "11232", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11232", "title": "Sclopon", "text": "Il sclopon (o rose di c\u00fbr, \"Dianthus caryophyllus\" par latin) al \u00e8 une rose profumade, di diviers col\u00f4rs da\u00fbr la cualit\u00e2t."}
{"id": "11233", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11233", "title": "Rose di c\u00fbr", "text": ""}
{"id": "11255", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11255", "title": "Ecidi di Por\u00e7\u00fbs", "text": ""}
{"id": "11257", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11257", "title": "Attimis", "text": ""}
{"id": "11263", "revid": "13233", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11263", "title": "Pape", "text": "Il Pape a l'\u00e8 il vescul di Rome e la pui alte carghe religj\u00f4se da Glesie Catoliche. Al pos iessi clam\u00e2t ancje cui titui di \"P\u00e2ri sant\", \"S\u00f4 santit\u00e2t\" opur dome cun \"Santit\u00e2t\".\nSeont il dirit canonic a l'\u00e8 il \"Sorestant dal consei dai vescui, il vicjari di Crist e Past\u00f4r da Glesie univers\u00e2l; duncje a l'\u00e0 il podei ordenari massim, plen, imedi\u00e2t e univers\u00e2l da Glesie, podei cal p\u00f2s simpri dopr\u00e2 in maniere libare\" e, dopo dai Pats di Lateran, ancje il sovran assol\u00fbt dal \"St\u00e2t da Cit\u00e2t dal Vatican\". \nA l'\u00e8 elet di une assemblee di cardin\u00e2i, ca sielgin di un tra di l\u00f4r cui f\u00e2 divent\u00e2 Pape .\nLa s\u00f4 particol\u00e2r impuartance ta Glesie Catoliche a esist parc\u00e8 ch'al \u00e8 consider\u00e2t il sucess\u00f4r di San Pi\u00eari che, seont la tradizion cristiane, Crist a i \u00e0 d\u00e2t il compit di guid\u00e2 la Glesie e par chest, San Pieri al var\u00e8s, in efiets, diret la comunit\u00e2t cristiane di Rome, diventant il prin vescul e murint ach\u00ec.\nIl pape atu\u00e2l al \u00e8 Pape Francesc (Jorge Mario Bergoglio), divent\u00e2t, cul 13 di mar\u00e7 dal 2013, il 266esin pape ta storie da Gleisie.\nEtimologjie e storie dal titul.\nPape, a \u00e8 une traduzion da peraule taliane \"Papa\". Cheste, per\u00f2, no si \u00e8 inm\u00f2 dal dut sig\u00fbrs di dul\u00e0 cal vegni; las d\u00f4s posibilit\u00e2s pui probabiles a son: cal derivi dal aramaic \"\u05d0\u05d1\u05d0\" (abb\u00e0, p\u00e2ri), ca l'ere cem\u00fbt che las primes comunit\u00e2s di cristians a clamavin i l\u00f4r vescui, e dato che chescj a clamavin i l\u00f4r patriarcjis ta stesse maniere, cul pas\u00e2 dal timp la int a \u00e0 tac\u00e2t a d\u00e2 l'apelat\u00eef baba (\u03b2\u03b1\u03b2\u03b1) o papa (\u03c0\u03b1\u03c0\u03b1) al Patriarcjie di Alessandrie e, a la fin, a chel di Rome o cal derivi di \u03c0\u03ac\u03c0(\u03c0)\u03b1\u03c2 (\"pap(p)as),\" ca l'ere un m\u00fbt drop\u00e2t tas famees par d\u00ee \"p\u00e2ri\", e che comunque al s\u00eati pas\u00e2t tal inprin par chel di Alessandrie e dopo par chel di Rome. A samein mancul credibiles, invesit, las etimologjies ca viodin \"Papa\" come acronimos di \"Petri Apostoli Potestatem Accipiens\"\" (chel cal cjape il podei dal apuestul Pieri) o di \"Pater Patrum\"\" (p\u00e2ri dai par\u00ees)\nPape, per\u00f2, a nol'\u00e8 dome il vescul di Rome, ma al'\u00e8 dopr\u00e2t ancjim\u00f2 ancje pal Patriarcjie di Alessandrie dai Coptis e par chel gr\u00eac-ortodos.\nImpuartance dal pape tas Glesies Cristianes.\nIl pape, come ca si scriveve al inizi, a \u00e8 la pui alte carghe religj\u00f4se ta Glesie Catoliche e par chest a l'\u00e0 autorit\u00e2t su la Diocesi di Rome e \"Su dutes las Glesies in particol\u00e2r e su ducj i l\u00f4r ragrupaments\". \nIn ta Glesie ortodosse, al pape (come vescul di Rome) no l'\u00e8 d\u00e2t un particol\u00e2r podei di decidi o di \"comand\u00e2\", ma dome pui on\u00f4r e impuartance di chei atr\u00ees.\nIn ta Glesie protestante, invesit, a no i dan nissune particol\u00e2r impuartance, parce ca no lu ritegnin conformi a las Scritures"}
{"id": "11271", "revid": "12057", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11271", "title": "BoOzy' OS and the Cristal Gem", "text": "BoOzy' OS and the Cristal Gem (o in curt The Cristal Gem, vign\u00fbt f\u00fbr in France cul titul di \"BoOzy' OS et la Gemme de Cristal\" o in curt \"La Gemme de Cristal\") al \u00e8 un film di J.K. Arsyn dal 2013 tir\u00e2t f\u00fbr di serie televisive \"BoOzy' OS\". Il film al dure 5 min\u00fbts\nTrame.\nLa storie si davuel\u00e7 in Annecy, France, durant la preistorie. BoOzy' OS cerca il \u201cCristal\u201d."}
{"id": "11272", "revid": "170713", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11272", "title": "The Cristal Gem", "text": ""}
{"id": "11273", "revid": "170724", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11273", "title": "Marxisim", "text": "Il Marxisim al \u00e9 une scuele di pins\u00eer politic, soci\u00e2l ed economic basade tes idee di Karl Marx e Friedrich Engels, filosofs, economiscj, gjornalists e sociolics todescs dal XIX secul.\nIl Marxisim al \u00e9 nass\u00fbt in te seconde met\u00e2t dal 1800 in tal contest european de seconde rivoluzion industri\u00e2l e dal conflit operari. \nIn tal cors dal timp, specialmentri in tal 1900, al \u00e0 ricev\u00fbt tantis interpretazions e derivazions, ancje tant lontanis da lis idee origjin\u00e2lis e in contraposizion jenfri l\u00f4r."}
{"id": "11283", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11283", "title": "Richard Nixon", "text": "Richard Nixon (1913 - 1994) al \u00e8 st\u00e2t un politic statunitens, 37\u00ba President dai St\u00e2ts Un\u00eets di Americhe (1969-1974)."}
{"id": "11285", "revid": "71", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11285", "title": "Ana Mena", "text": "Ana Mena (Estepona, 25 di Fevr\u00e2r 1997) e je une cjantante e atore spagnole."}
{"id": "11286", "revid": "6967", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11286", "title": "Vichipedie azeri", "text": "La Vichipedie azeri e je une enciclopedie libare, basade su Internet che e dopre il software wiki, scrite par azeri."}
{"id": "11287", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11287", "title": "Flambru\u00e7", "text": "Flambru\u00e7 (loc. Flambruz \"\") a \u00e8 une frazion dal comun di Rivignan Te\u00f4r inte basse furlane.\nGlesie e comunit\u00e2t.\nA Flambru\u00e7 e je le glesie parochi\u00e2l de parochie di Flambru\u00e7-Sivian. La glesie e je dedicade ale Madone dal Rosari che si festeze cul perdon a la \"Sagre dai Emui\" a fin di Jugn.\nVile Badoglio.\nJentr\u00e2nt a Flambru\u00e7 di Sivian, a drete e si cjate vile Badoglio, za cjistiel dal Zarnic e residence par tancj agns dai conts Codroip.\nZarnic.\nDongje dal \"Flun\" (il flum Stele), a nord, a si cjate il biotop dal Zarnic (dal scl\u00e2f \"Jezernik\"). La zone a ere za abitade in ete romane e po dasp\u00f2 cognossude pe forn\u00e2s di modons."}
{"id": "11288", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11288", "title": "Ariis", "text": "Ariis (loc. Aris \"\") e je une frazion dal comun di Rivignan Te\u00f4r inte basse furlane.\nGlesie e comunit\u00e2t.\nLe glesie e je dedicade a Sant Jacum.\nVile Otelio-Savorgnan.\nLunc il flum Stele a si cjate vile Otelio-Savorgnan. La vile a no je agjibile, ma al \u00e8 un comit\u00e2t di zovins che si stan organiz\u00e2nt par sitem\u00e2le.\nTe vile e var\u00e8s di v\u00ea viv\u00fbt ancje Lucina Savorgnan: la vere \"Giulietta\" de opere di Shakespeare.\nAcuari regjon\u00e2l.\nAd Ariis al \u00e8 un acuari dal ent di tutele de pescje regjon\u00e2l cun esempl\u00e2rs di pes di aghe dolce dal Fri\u00fbl."}
{"id": "11289", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11289", "title": "Aris", "text": ""}
{"id": "11290", "revid": "4337", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11290", "title": "Flambruz", "text": ""}
{"id": "11291", "revid": "170777", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11291", "title": "Anunziazion", "text": ""}
{"id": "11294", "revid": "13306", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11294", "title": "Biologjie molecol\u00e2r", "text": "La biologjie moleco\u00e2r al \u00e9 chel ram da la biolgjie che al \u00fbl studi\u00e2 la relazion tra le interazion e la funzion da lis biomoleculis (e.g proteinis, DNA, RNA, etc).\nUn tipical esempli de biologjie moleocol\u00e2r al \u00e9 il studi da la maniere cun cui il DNA al \u00e9 trascrit in RNA e al \u00e9 tradus\u00fbt in proteinis."}
{"id": "11311", "revid": "13352", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11311", "title": "Pontevedra", "text": "\"Test in cors\u00eef\" \nPontevedra e je une cit\u00e2t de Galicie, regjon autonome de Spagne. Al d\u00ec di vu\u00ea e \u00e0 scuasit 85.000 abitants. I siei abitants par galizian a son clam\u00e2ts \"pontevedreses\"."}
{"id": "11312", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11312", "title": "ESA", "text": ""}
{"id": "11317", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11317", "title": "Val d'Aoste", "text": ""}
{"id": "11318", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11318", "title": "Ancona", "text": ""}
{"id": "11319", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11319", "title": "L'Acuile", "text": ""}
{"id": "11320", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11320", "title": "L'Aquila", "text": ""}
{"id": "11321", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11321", "title": "Aquila degli Abruzzi", "text": ""}
{"id": "11322", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11322", "title": "Lucanie", "text": ""}
{"id": "11323", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11323", "title": "Roma", "text": ""}
{"id": "11324", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11324", "title": "Trieste", "text": ""}
{"id": "11325", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11325", "title": "Trst", "text": ""}
{"id": "11326", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11326", "title": "Trento", "text": ""}
{"id": "11327", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11327", "title": "Tr\u00e8nt", "text": ""}
{"id": "11328", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11328", "title": "Tr\u00e9nt", "text": ""}
{"id": "11329", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11329", "title": "Tr\u00ebnt", "text": ""}
{"id": "11330", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11330", "title": "Tria", "text": ""}
{"id": "11331", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11331", "title": "Trea't", "text": ""}
{"id": "11332", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11332", "title": "Trient", "text": ""}
{"id": "11333", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11333", "title": "Venesia", "text": ""}
{"id": "11334", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11334", "title": "Venexia", "text": ""}
{"id": "11335", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11335", "title": "Benetke", "text": ""}
{"id": "11336", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11336", "title": "Venice", "text": ""}
{"id": "11337", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11337", "title": "Venedig", "text": ""}
{"id": "11338", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11338", "title": "Milano", "text": ""}
{"id": "11339", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11339", "title": "Mil\u00e0", "text": ""}
{"id": "11340", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11340", "title": "Torino", "text": ""}
{"id": "11341", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11341", "title": "Aosta", "text": ""}
{"id": "11342", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11342", "title": "Ao\u00fbta", "text": ""}
{"id": "11343", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11343", "title": "O\u00fbta", "text": ""}
{"id": "11344", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11344", "title": "Veulla", "text": ""}
{"id": "11345", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11345", "title": "Ohta", "text": ""}
{"id": "11346", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11346", "title": "Augschtal", "text": ""}
{"id": "11347", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11347", "title": "Osta", "text": ""}
{"id": "11348", "revid": "170921", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11348", "title": "Uiui nama waea", "text": "Tutei Waea, Waea Spam\nKa kitea e koe nga momo nama waea ka tae mai ki to pouaka waea ma nga ratonga torotoro waea. Ma nga mahi ngawari, ka taea e koe te tautuhi i nga korero o nga tangata kaore koe i te mohio. Ka taea e koe te tiki i roto i nga ratonga rereke maha atu i te uru noa ki nga korero whakap\u0101. Ka taea e koe te whakaatu i nga waea taumai penei i nga kaute takitahi, putea pakihi ranei. Ka taea hoki te whakamahi i enei ratonga mo te kore utu ma Google.\nKa taea hoki e koe te whakamahi i nga ratonga tino pono penei i te Waea Spam. Ma tenei ratonga, ka taea e koe te aukati i nga waea waea e raru ana koe. Ko te waahanga pouaka Spam tetahi o nga ratonga kore utu e tukuna ana e nga ratonga a Google. Na te whanaketanga o te ao hangarau, ka tukuna tenei ahuatanga ki a koe hei panui mo ia waea taumai kaore e mohiotia. https://werruft.net/"}
{"id": "11349", "revid": "170922", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11349", "title": "Tautuhi tau waea", "text": "Tautuhia te nama waea, te nama waea\nTera pea etahi tangata e hiahia ana ki te tautuhi i te nama waea. Ko te mea tuatahi me mahi ko te huri i to raatau taputapu Android. Me uru koe ki nga kaute google ma te waea Android, te taputapu papa ranei. Ka taea e koe te tae ki te mata i roto i te wa poto ma te panui i te ripa whakahaere o ta maatau putea Google. I te tihi, me whakauru koe i nga korero whaiaro. Me panui koe i nga korero waea, kei raro i nga korero whakapiri.\nHei mahi i nga mahi taapiri nama waea, me mahi nga mahi i ia taahiraa. Tuatahi, me panui koe i tetahi o nga paatene ki te taapiri i tetahi nama waea, ki te whakarereke ranei i tetahi nama waea ka puta. I tenei waahanga, ka paatohia e koe te whiringa ki te huri i te nama waea, me whakakore katoa nga korero o te waea tawhito me te whakauru i nga korero waea hou. https://werruft.net/"}
{"id": "11350", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11350", "title": "Genoa", "text": ""}
{"id": "11351", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11351", "title": "Genova", "text": ""}
{"id": "11352", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11352", "title": "Zena", "text": ""}
{"id": "11353", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11353", "title": "Bul\u00e5ggna", "text": ""}
{"id": "11354", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11354", "title": "Bologna", "text": ""}
{"id": "11355", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11355", "title": "Bononia", "text": ""}
{"id": "11356", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11356", "title": "Bolonia", "text": ""}
{"id": "11357", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11357", "title": "Felsina", "text": ""}
{"id": "11358", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11358", "title": "Napule", "text": ""}
{"id": "11359", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11359", "title": "Neapolis", "text": ""}
{"id": "11361", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11361", "title": "Cristoforo Colombo", "text": ""}
{"id": "11363", "revid": "9774", "url": "https://fur.wikipedia.org/wiki?curid=11363", "title": "Toful Colomp", "text": ""}
